<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt><title>Ars Medica</title>
                <author>Galen</author>
                <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
          <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
          <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
          <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
          <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
          <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Keyboarding</resp>
          <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
          <persName>Matt Munson</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
          <persName>Annette Geßner</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp>Technical Advisor</resp>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0057.tlg007.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">1</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="305" to="412">305-412</biblScope>
                            <date>1821</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0057.tlg007.1st1K-grc1">
                <pb n="305"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="preface">
                    <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΤΕΧΝΗ ΙΑΤΡΙΚΗ.</head>
                    <p>Τρεῖς εἰσὶν αἱ πᾶσαι διδασκαλίαι τάξεως ἐχόμεναι. πρώτη <lb/>μὲν, ἡ ἐκ τῆς
                        τοῦ τέλους ἐννοίας κατ’ ἀνάλυσιν γινομένη. <lb/>δευτέρα δὲ, ἡ ἐκ συνθέσεως
                        τῶν κατὰ τὴν ἀνάλυσιν εὑρεθέντων. <lb/>τρίτη δὲ, ἡ ἐξ ὅρου διαλύσεως, ἣν νῦν
                        ἐνιστάμεθα. <lb/>καλεῖν δ’ ἔξεστι τὴν τοιαύτην διδασκαλίαν, οὐ μόνον
                        <lb/>ὅρου διάλυσιν, ἀλλὰ καὶ διάπτυξιν, ὥς τινες ὠνόμασαν, <lb/>ἢ ἀνάλυσιν,
                        ἢ διαίρεσιν, ἢ, ὡς ἕτεροί τινες, ἐξάπλωσιν, ἢ <lb/>ἐξήγησιν, ὡς ἄλλοι.
                        ἐπεχείρησαν μὲν οὖν ἔνιοι τῶν Ἡροφιλείων <lb/>τοιαύτην ποιήσασθαι
                        διδασκαλίαν, ὥσπερ καὶ Ἡρακλείδης <lb/>ὁ Ἐρυθραῖος. ἐπεχείρησαν δὲ καὶ τὴν
                        κατὰ σύνθεσιν, <pb n="306"/> αὐτοί τε οἱ Ἡροφίλειοι, καὶ τινες τῶν
                        Ἐρασιστρατείων <lb/>τε, καὶ Ἀθηναῖος ὁ Ἀτταλεύς. οὐδεὶς μέντοι <lb/>γε τῶν
                        πρὸ ἡμῶν ἔγραψε τὴν ἐκ τῆς τοῦ τέλους ἐννοίας <lb/>ἀρχομένην διδασκαλίαν,
                            <milestone unit="ed1page" n="472"/>ἐξ ἧς αἱ τέχναι πᾶσαι
                        <lb/>συνίστανται κατὰ μέθοδον. ἀλλ’ ἐκείνην μὲν ἑτέρωθι <lb/>διήλθομεν,
                        ἐνταυθοῖ δὲ τὴν ὁρικὴν ποιησόμεθα διδασκαλίαν. <lb/>ὅσον γὰρ ἀπολείπεται τῆς
                        κατὰ ἀνάλυσιν ἀξιώματί <lb/>τε καὶ μεθόδῳ, τοσοῦτον πλεονεκτοῦσαν εὑρήσομεν
                        εἰς <lb/>σύνοψίν τε τοῦ ὅλου καὶ μνήμην τῶν κατὰ μέρος. εὐμνημόνευτα
                        <lb/>γὰρ ἱκανῶς ἐστι τὰ ἐκ τῆς τοῦ ὅρου διαλύσεως <lb/>ἅπαντα, διὰ τὸ
                        περιέχειν ὅλης τῆς τέχνης ἐν ἑαυτῷ τὰ κεφάλαια <lb/>τὸν ἄριστον ὅρον, ὅν πέρ
                        τινες καὶ οὐσιώδη ὀνομάζουσιν, <lb/>ἀντιδιαιρούμενοι τοῖς ἐννοηματικοῖς
                        προσαγορευομένοις. <lb/>ἐκεῖνοι μὲν γὰρ ἀπὸ τῶν συμβεβηκότων οἶς ὁρίζονται
                        <lb/>πράγμασιν, οὗτοι δὲ ἀπὸ τῆς οὐσίας αὐτῆς συνίστανται. <lb/>ἡ δὲ κατὰ
                        μέρος ἐξεργασία συμπάσης τῆς ἰατρικῆς θεωρίας <lb/>ἐν πολλαῖς ἡμῖν ἑτέραις
                        γέγραπται πραγματείαις, αἷς ἔξεστι <pb n="307"/> χρῆσθαι πρὸς τὰς τρεῖς
                        διδασκαλίας. ἀλλὰ νῦν γε τῆς <lb/>ὁριστικῆς ὑπαρξόμεθα, τοσοῦτον ἔτι
                        προσθέντες, ὡς μόνα <lb/>τὰ κεφάλαια καὶ οἶον συμπεράσματα τῶν κατὰ διέξοδον
                        <lb/>ἀποδεδειγμένων εἰρήσεται νῦν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <p>
                        <milestone unit="ed2page" n="197"/>Ἰατρική ἐστιν ἐπιστήμη ὑγιεινῶν, καὶ
                        <lb/>νοσωδῶν, καὶ οὐδετέρων. οὐ διαφέρει δὲ οὐδ’ εἰ νοσερῶν <lb/>τις εἴποι.
                        τοῦ μὲν οὖν τῆς ἐπιστήμης ὀνόματος κοινῶς <lb/>τε καὶ οὐκ ἰδίως ἀκούειν χρή.
                        τὸ δὲ ὑγιεινὸν, καὶ τὸ <lb/>νοσῶδες, καὶ τὸ οὐδέτερον, τριχῶς ἕκαστον
                        λέγεται· τὸ <lb/>μὲν ὡς σῶμα, τὸ δὲ ὡς αἴτιον, τὸ δὲ ὡς σημεῖον. καὶ
                        <lb/>γὰρ τὸ ἐπιδεκτικὸν σῶμα τῆς ὑγείας, καὶ τὸ ποιητικὸν <lb/>καὶ
                        φυλακτικὸν αὐτῆς αἴτιον, καὶ τὸ δηλωτικὸν σημεῖον, <lb/>ἅπαντα ταῦτα
                        καλοῦσιν οἱ Ἕλληνες ὑγιεινά. κατὰ δὲ <lb/>τὸν αὐτὸν τρόπον καὶ νοσώδη τὰ τε
                        ἐπιδεκτικὰ νόσων <lb/>σώματα, καὶ τὰ ποιητικά τε καὶ φυλακτικὰ νόσων
                        <lb/>αἴτια, καὶ τὰ δηλωτικὰ σημεῖα. καὶ δὴ καὶ τὰ οὐδέτερα <lb/>κατὰ τὸν
                        αὐτὸν λόγον σώματά τε καὶ αἴτια καὶ σημεῖα. <lb/>καὶ ἐστι κατὰ πρῶτον μὲν
                        λόγον ἐπιστήμη τῶν ὑγιεινῶν <pb n="308"/> αἰτίων ἰατρικὴ, δι’ ἐκεῖνα δ’ ἤδη
                        καὶ τῶν ἄλλων. δεύτερον <lb/>δὲ τῶν νοσωδῶν. τρίτον δὲ τῶν οὐδετέρων. καὶ δὴ
                        καὶ <lb/>μετὰ ταῦτα τῶν σωμάτων, πρῶτον μὲν κᾀνταῦθα τῶν ὑγιεινῶν,
                        <lb/>ἐφεξῆς δὲ τῶν νοσερῶν, εἶτα τῶν οὐδετέρων. καὶ περὶ <lb/>τῶν σημείων δὲ
                        κατὰ τὸν αὐτὸν λόγον. ἐν μέντοι ταῖς <lb/>πράξεσι, πρότερον μὲν τῶν σωμάτων
                        ἡ διάγνωσις, ἐκ τῶν <lb/>σημείων δηλονότι, μετὰ ταῦτα δὲ ἡ τῶν ἐπ’ αὐτοῖς
                        <lb/>αἰτίων εὕρεσις. ἀλλ’ ἐπεὶ καὶ τὸ ποιητικὸν, καὶ τὸ <lb/>δηλωτικὸν, καὶ
                        τὸ ἐπιδεκτικὸν, διχῶς ἕκαστον λέγεται, <lb/>τὸ μὲν ἁπλῶς, τὸ δὲ ἐν τῷ νῦν,
                        ἰστέον ἀμφοῖν οὖσαν <lb/>ἐπιστήμην τὴν ἰατρικήν. καὶ αὐτὸ δὲ τὸ ἁπλῶς διχῶς
                        λέγεται, <lb/>τό τε διὰ παντὸς, καὶ ὡς ἐπὶ τὸ πολύ· καὶ ἔστιν <lb/>ἀμφοτέρων
                        τούτων ἐπιστήμη ἡ ἰατρική. τὸ δὲ οὐδέτερον, <lb/>αἴτιόν τε, καὶ σημεῖον, καὶ
                        σῶμα, τό τε ἁπλῶς λεγόμενον <lb/>καὶ τὸ ἐν τῷ νῦν, τριχῶς ἕκαστον λέγεται·
                        τὸ μὲν τῷ μηδ’ <lb/>ἑτέρου τῶν ἐναντίων μετέχειν, τὸ δὲ τῷ τῶν ἀμφοτέρων,
                        <lb/>τὸ δὲ τῷ ποτὲ μὲν τοῦδε, ποτὲ δὲ τοῦδε. τούτων δ’ αὐτῶν <pb n="309"/>
                        τὸ δεύτερον κατὰ δύο τρόπους λέγεται· ποτὲ μὲν τῷ <lb/>μετέχειν ἑκατέρου τῶν
                        ἐναντίων ἐξ ἴσου, ποτὲ δὲ τῷ πλέον <lb/>θατέρου. ἔστι δὲ καὶ καθ’ ὅλου τοῦ
                        ὅρου κατὰ τὴν λέξιν <lb/>ἀμφιβολία τις, ἣν καὶ αὐτὴν χρὴ διαλύεσθαι. ἐν γὰρ
                        τῷ <lb/>λέγειν τὴν ἰατρικὴν ἐπιστήμην ὑπάρχειν ὑγιεινῶν, καὶ νοσερῶν,
                        <lb/>καὶ οὐδετέρων, σημαίνεται μὲν καὶ τὸ πάντων τῶν <lb/>κατὰ μέρος,
                        σημαίνεται δὲ καὶ τὸ ὁποίων, σημαίνεται δὲ καὶ <lb/>τό τινων. ἀλλὰ τὸ μὲν
                        πάντων ἀπεριόριστόν τε καὶ ἀδύνατον, <lb/>τὸ δέ τίνων ἐλλιπές τε καὶ οὐ
                        τεχνικόν· τὸ δ’ ὁμοίων τεχνικόν <lb/>τε ἅμα καὶ διαρκὲς εἰς ἅπαντα τῆς
                        τέχνης τὰ κατὰ μέρος, ὅπερ <lb/>καὶ περιέχεσθαί φαμεν ἐν τῷ τῆς ἰατρικῆς
                        ὅρῳ. ἀρξόμεθα <lb/>οὖν ἀπὸ τῶν σωμάτων πρῶτον, ὁποῖά τινα τά θ’ ὑγιεινὰ,
                        <lb/>καὶ τὰ νοσώδη, καὶ τὰ οὐδέτερα τετύχηκεν ὄντα. μετὰ δὲ <lb/>ταῦτα τὸν
                        περὶ τῶν σημείων τε καὶ αἰτίων διεξέλθωμεν <lb/>λόγον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>Ὑγιεινόν ἐστιν ἁπλῶς σῶμα τὸ ἐκ γενετῆς <lb/>εὔκρατον μὲν ὑπάρχον τοῖς ἁπλοῖς
                        καὶ πρώτοις μορίοις· <pb n="310"/> σύμμετρον <milestone unit="ed2page" n="198"/>δὲ τοῖς ἐκ τούτων συγκειμένοις ὀργάνοις. <lb/>ὑγιεινὸν δὲ νῦν
                        ἐστι σῶμα, τὸ κατὰ τὸ παρὸν ὑγιαῖνον. <lb/>ἔστι δὲ δή που καὶ τοῦτο, καθ’ ὃν
                        ὑγιαίνει χρόνον, εὔκρατόν <lb/>τε καὶ σύμμετρον, οὐ τὴν ἀρίστην εὐκρασίαν τε
                        καὶ <lb/>συμμετρίαν, ἀλλὰ τὴν οἰκείαν. αὐτοῦ δὲ τοῦ ἁπλῶς ὑγιεινοῦ
                        <lb/>σώματος, διὰ παντὸς μὲν τοιοῦτόν ἐστι τὸ εὐκρατότατόν τε <lb/>καὶ
                        συμμετρότατον, ὡς τὸ πολὺ δὲ τὸ τῆς ἀρίστης κατασκευῆς <lb/>ἀπολειπόμενον οὐ
                        πολλῷ. νοσῶδες δέ ἐστι ἁπλῶς σῶμα, τὸ <lb/>ἐκ γενετῆς ἤτοι δύσκρατον τοῖς
                        ὁμοιομερέσιν, ἢ ἀσύμμετρον <lb/>τοῖς ὀργανικοῖς, ἢ ἀμφότερα. νοσῶδες δὲ νῦν
                        ἐστι σῶμα τὸ <lb/>νοσοῦν, ἐν ᾧ λέγεται χρόνῳ τοιοῦτον ὑπάρχειν. εὔδηλον δὲ,
                        <lb/>ὡς καὶ τοῦτο, καθ’ ὃν λέγεται χρόνον εἶναι νοσῶδες, ἤτοι <lb/>δύσκρατόν
                        ἐστιν ἐν τοῖς ὁμοιομερέσιν, ἢ ἀσύμμετρον ἐν τοῖς <lb/>ὀργανικοῖς, ἢ
                        ἀμφότερον. καὶ δὴ καὶ διὰ παντὸς νοσῶδές <lb/>ἐστιν, ὅ τι περ ἂν ἐκ γενετῆς,
                        ἤτοι δυσκρατότατον ὑπάρχον <lb/>ἐν ἁπλοῖς καὶ πρώτοις μορίοις ἅπασιν, ἤ
                        τισιν, ἢ τοῖς <lb/>κυριωτάτοις, ἢ καὶ τοῖς ὀργανικοῖς ἀσυμμετρότατον, ὁμοίως
                            <pb n="311"/> καὶ ἐν τούτοις, ἢ πᾶσιν, ἤ τισιν, ἢ τοῖς κυριωτάτοις. ὡς
                        <lb/>τὸ πολὺ δὲ νοσῶδές ἐστι σῶμα. τὸ τοῦ τοιούτου τῆς κακίας
                        <lb/>ἀπολειπόμενον, οὔπω δ’ ἐν τῷ μέσῳ καθεστηκός. ἐπεὶ δὲ <lb/>καὶ τὸ
                        οὐδέτερον σῶμα τριχῶς ἐλέγετο, τὸ μὲν μηδ’ ἑτέρας <lb/>τῶν ἄκρων διαθέσεων
                        μετέχον, τὸ δὲ τῷ ἀμφοτέρων, τὸ δὲ <lb/>τῷ, ποτὲ μὲν τῆσδε, ποτὲ δὲ τῆσδε·
                        κατὰ μὲν τὸ πρῶτον <lb/>σημαινόμενον οὐδέτερον ἔσται σῶμα τὸ μέσον ἀκριβῶς
                        <lb/>ὑπάρχον, τοῦ τε ὑγιεινοτάτου σώματος καὶ τοῦ νοσωδεστάτου. <lb/>καὶ
                        τούτου τὸ μὲν ἁπλῶς τοιοῦτόν ἐστιν, ὅτι περ ἐκ <lb/>γενετῆς τοιοῦτον
                        κατεστήσατο. τὸ δὲ νῦν ὁτιοῦν, κατὰ παρὸν <lb/>τὸ μέσον ὑπάρχον τοῦ τε
                        ὑγιεινοτάτου καὶ τοῦ νοσωδεστάτου. <lb/>αὐτοῦ δὲ τοῦ ἁπλῶς τὸ μὲν διὰ παντὸς
                        τοιοῦτον, <lb/>ὅτι περ ἂν ἐν ἁπάσαις ταῖς ἡλικίαις διαμένῃ τοιοῦτον. <lb/>τὸ
                        δὲ ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ, τὸ καὶ μεταβολάς τινας λαμβάνον. <lb/>κατὰ δὲ τὸ δεύτερον
                        σημαινόμενον οὐδέτερον ἔσται σῶμα <lb/>τὸ ἐναντίων ἅμα διαθέσεων μετέχον ἐκ
                        γενετῆς, ἤτοι καθ’ <lb/>ἓν μόριον, ἢ κατὰ δύο διαφέροντα. καθ’ ἓν μὲν, εἰ
                        κατὰ <pb n="312"/> τὴν ἑτέραν ἀντίθεσιν εὔκρατον εἴη τῶν δραστικῶν
                        ποιοτήτων, <lb/>ἢ κατ’ ἀμφοτέρας μὲν, ἀλλὰ περὶ τὴν διάπλασιν, ἢ <lb/>τὸ
                        μέγεθος, ἢ τὸν ἀριθμὸν τῶν μορίων, ἢ τὴν θέσιν <lb/>ἐσφαλμένον, ἢ ἔμπαλιν ἐν
                        τούτοις μὲν κατωρθωμένον ἅπασιν, <lb/>ἤ τισιν, ἐν δὲ τῇ κράσει
                        διημαρτημένον. ἐν διαφέρουσι δὲ μορίοις, <lb/>καὶ κατὰ πάσας τὰς ἀντιθέσεις
                        δύναταί τι τῶν ἐναντίων <lb/>ἅμα μετέχειν. καὶ διὰ παντὸς μὲν τοιοῦτον, τὸ
                        κατὰ πάσας <lb/>τὰς ἡλικίας μένον ὅμοιον, ὡς τὸ πολὺ δ’ ἐστὶ, τὸ καὶ
                        <lb/>μεταβάλλον κατά τι. οὕτως δὲ κᾀν τῷ νῦν οὐδέτερον ἔσται <lb/>σῶμα, κατὰ
                        τὸ δεύτερον σημαινόμενον, ἢ τῷ περὶ ἓν μόριον, <lb/>τὰ μὲν ἔχειν ὑγιεινὰ, τὰ
                        δὲ νοσερὰ τῶν ὑπαρχόντων <lb/>αὐτῷ, ἢ τῷ περὶ διαφέροντα μέρη. κατὰ δὲ τὸ
                        τρίτον σημαινόμενον, <lb/>οὐδέτερον ἔσται σῶμα τὸ ποτὲ μὲν ὑγιεινὸν,
                        <lb/>ποτὲ δὲ νοσερὸν ἐν μέρει γινόμενον, ὥσπερ ἐνίοις ὑπῆρξε, <lb/>παισὶ μὲν
                        οὖσιν, ὑγιεινοῖς γενέσθαι, νεανίσκοις δὲ γενομένοις, <lb/>νοσεροῖς, ἢ
                        ἔμπαλιν. ἐν ἑνὶ δὲ χρόνῳ τὸ οὕτως <lb/>οὐδέτερον, ἀκριβῶς μὲν οὐκ ἐγχωρεῖ
                        συστῆναι, κατὰ πλάτος <pb n="313"/> δ’ ἐγχωρεῖ. ἴσμεν δὲ, ὅτι τὸ νῦν διχῶς
                        λέγεται. τὸ <lb/>μὲν οὖν ὑγιεινὸν, καὶ νοσῶδες, καὶ οὐδέτερον σῶμα ποσαχῶς <lb/>
                        <milestone unit="ed1page" n="473"/>λέγεται, καὶ ὁποῖον ἕκαστόν ἐστιν,
                        αὐτάρκως <lb/>διώρισται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>
                        <milestone unit="ed2page" n="199"/>Περὶ δὲ τῶν σημείων ἐφεξῆς ἂν εἴη
                        <lb/>ῥητέον. ἔστι δὲ καὶ τούτων ὑγιεινὰ μὲν, ὅσα τῆς τε παρούσης <lb/>ὑγείας
                        ἐστὶ διαγνωστικὰ, καὶ τῆς μελλούσης ἔσεσθαι <lb/>προγνωστικὰ, καὶ τῆς
                        προγεγενημένης ἀναμνηστικά. νοσώδη <lb/>δὲ τά τε τῆς παρούσης νόσου
                        διαγνωστικὰ, καὶ τῆς προγεγενημένης <lb/>ἀναμνηστικὰ, καὶ τῆς μελλούσης
                        ἔσεσθαι προγνωστικά. <lb/>κατὰ ταῦτα δὲ καὶ τὰ οὐδέτερα, τά τε τῶν
                        <lb/>οὐδετέρων διαθέσεων διαγνωστικὰ, καὶ προγνωστικὰ, καὶ <lb/>ἀναμνηστικὰ,
                        καὶ τὰ μηδὲν ὅλως δηλοῦντα περὶ διαθέσεων, <lb/>ἢ τὰ μηδὲν μᾶλλον ὑγιεινὴν,
                        ἢ νοσερὰν δηλοῦντα διάθεσιν. <lb/>καὶ τὰ κατά τι μὲν ὑγιεινὴν, κατά τι δὲ
                        νοσερὰν δηλοῦντα <lb/>διάθεσιν, καὶ τὰ ποτὲ μὲν ὑγιεινὴν, ποτὲ δὲ νοσώδη.
                        <lb/>καὶ ταῦτα δὲ κατὰ τοὺς τρεῖς χρόνους ὁμοίως τοῖς <pb n="314"/>
                        ὑγιεινοῖς τε καὶ νοσώδεσι. καλεῖται δ’ ἐνίοτε πρὸς τῶν <lb/>παλαιῶν ἰατρῶν
                        ἅπαντα ταῦτα τὰ σημεῖα προγνωστικὰ, κᾂν <lb/>τῶν ἐνεστώτων ἢ προγεγονότων ᾖ
                        δηλωτικά. καὶ ἡ χρεία <lb/>μεγάλη μὲν τῶν διαγνωστικῶν τε καὶ προγνωστικῶν,
                        ἐλάττων <lb/>δὲ τῶν ἀναμνηστικῶν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>Ὄντων οὖν σωμάτων ὑγιεινῶν, τῶν μὲν ἁπλῶς, <lb/>τῶν δὲ ἐν τῷ νῦν, ἅπερ δὴ καὶ
                        ὑγιαίνοντα λέγεται, τῶν <lb/>ἁπλῶς ὑγιεινῶν σωμάτων διττὴν ἔφαμεν εἶναι τὴν
                        διαφορὰν, <lb/>τῷ τὰ μὲν διὰ παντὸς ὑπάρχειν τοιαῦτα, τὰ δὲ ὡς <lb/>τὸ πολύ.
                        διὰ παντὸς μὲν, ὅσα τὴν ἀρίστην ἔχει κατασκευήν· <lb/>ὡς τὸ πολὺ δὲ, ὅσα μὴ
                        πολλῷ ταύτης ἀπολείπεται. <lb/>τὰς διαγνώσεις δὲ αὐτῶν ἀπό τε τῶν ὑπαρχόντων
                        κατὰ <lb/>τὸν τῆς οὐσίας αὐτῶν λόγον χρὴ ποιεῖσθαι, καὶ τῶν ἐξ <lb/>ἀνάγκης
                        τούτοις ἑπομένων ἐνεργειῶν τε καὶ συμπτωμάτων, <lb/>ἃ δὴ καὶ συμβεβηκότα
                        καλοῦμεν ἰδίως. ἀπὸ μὲν τῆς οὐσίας <lb/>αὐτῆς, τῶν ἐν ἀρίστῃ κατασκευῇ
                        συμμετρία τῶν ὁμοιομερῶν <pb n="315"/> ἐν θερμότητι, καὶ ψυχρότητι, καὶ
                        ξηρότητι, καὶ <lb/>ὑγρότητι· τῶν δ’ ὀργανικῶν ἐν ποσότητι, καὶ πηλικότητι
                        <lb/>τῶν συντιθέντων αὐτὰ, καὶ προσέτι διαπλάσει τε καὶ θέσει <lb/>τῶν
                        μορίων ἑκάστου καὶ ὅλου τοῦ ὀργάνου. ἀπὸ δὲ τῶν <lb/>ἐξ ἀνάγκης ἑπομένων
                        τοῖς ὁμοιομερέσιν, ὡς μὲν πρὸς τὴν <lb/>ἁφὴν, ἐν σκληρότητι καὶ μαλακότητι
                        συμμετρία, πρὸς δὲ <lb/>τὴν ὄψιν εὔχροιά τε καὶ ἡ κατὰ λειότητα καὶ δασύτητα
                        <lb/>συμμετρία. κατὰ δὲ τὰς ἐνεργείας ἡ τελειότης, ἣν δὴ καὶ <lb/>ἀρετὴν
                        αὐτῶν ὀνομάζομεν. ἀπὸ δὲ τῶν τοῖς ὀργανικοῖς <lb/>ἑπομένων, ἐν συμμετρίᾳ τε
                        καὶ κάλλει τῶν τοῦ παντὸς σώματος <lb/>ὀργάνοιν, ἔτι τε τῇ τῶν ὑπαρχουσῶν
                        αὐτοῖς ἐνεργειῶν <lb/>ἀρετῇ. τῆς μὲν οὖν ἀρίστης κατασκευῆς τοῦ σώματος τὰ
                        <lb/>διαγνωστικὰ σημεῖα ταῦτά ἐστι. τῶν δ’ ἀπολειπομένων μὲν <lb/>αὐτῆς,
                        ὑγιεινῶν δ’ ἔτι, τὰ μὲν ἐν τῇ τῶν ὁμοιομερῶν <lb/>ἔσφαλται κράσει μικρόν τι
                        σφάλμα, τὰ δὲ ἐν τῇ τῶν ὀργανικῶν <lb/>μικρόν τι κᾀνταῦθα, καὶ ἤτοι πάντων,
                        ἤ τινων, ἢ <lb/>καθ’ ἑκάτερον. τὰ δὲ γένη τῶν σφαλμάτων τὰ αὐτὰ τοῖς <pb n="316"/> μὲν ἀρετὴν αὐτῶν συμπληροῦσι, κρᾶσις μὲν ἐν τοῖς ὁμοιομερέσιν, <lb/>
                        <milestone unit="ed2page" n="200"/>ἀριθμὸς δὲ, καὶ διάπλασις, καὶ μέγεθος,
                        καὶ <lb/>θέσις ἐν τοῖς ὀργανικοῖς. ἀμφοῖν δὲ κοινὸν ἡ ἕνωσις, ἣν δὴ <lb/>καὶ
                        συνέχειαν αὐτῶν ὀνομάζομεν. ἐν δὲ τοῖς αὐτοῖς τούτοις <lb/>γένεσι καὶ ἡ τῶν
                        νοσωδῶν σωμάτων ἐστὶ κακία, καθ’ <lb/>ἑκάτερον τοῦ νοσώδους τὸ σημαινόμενον.
                        ὅρος δ’ ἀμφοῖν <lb/>ἐστι διακριτικὸς ἡ τῆς ἐνεργείας αἰσθητὴ βλάβη. τὰ δὲ
                        <lb/>τῆς ἀρίστης ἀπολειπόμενα κατασκευῆς σώματα βραχύ τι <lb/>βέβλαπται μὲν
                        δή που καὶ αὐτὰ κατά γε τὴν ἀλήθειαν, <lb/>οὐ μὴν αἰσθητόν γε τοῦτο.
                        διορίζει τοιγαροῦν αὐτὰ τὸ <lb/>μᾶλλόν τε καὶ ἧττον, ἔν τε ταῖς ἐνεργείαις
                        καὶ τῷ τοῖς <lb/>νοσώδεσιν αἰτίοις ἀπομάχεσθαι. τὰ δέ γε ἁπλῶς νοσώδη
                        <lb/>σώματα διώρισται τῷ τε ῥᾳδίως ὑπὸ τῶν νοσωδῶν αἰτίων <lb/>νικᾶσθαι, καὶ
                        τῷ πολύ τι κατὰ τὴν ἀρετὴν τῶν ἐνεργειῶν <lb/>ἀπολείπεσθαι. γίνεται γοῦν
                        ἀμφοῖν ἐν μέσῳ τὰ οὐδέτερά <lb/>τε καὶ ἁπλῶς λεγόμενα, καὶ τὰ σύν τινι
                        πλάτει. καὶ τμηθήσεται <lb/>τὸ τῆς ὅλης ὑγείας πλάτος εἰς τρία μόρια, πλάτος
                            <pb n="317"/> ἔχοντα καὶ αὐτὰ συχνόν. ὧν τὸ μὲν πρῶτον ἔσται τῶν
                        <lb/>ὑγιαινόντων σωμάτων, τὸ δὲ δεύτερον, τῶν οὐδετέρων, τὸ <lb/>δὲ τρίτον,
                        τῶν νοσωδῶν. οἷς ἐφεξῆς ἐστι τὰ ἤδη νοσοῦντα <lb/>σώματα, βλάβαις αἰσθηταῖς
                        ἐνεργειῶν ἀφωρισμένα. τὰ μὲν <lb/>οὖν ὀδυνώδη τε, καὶ ὧν αἱ κινήσεις
                        πλημμελεῖς εἰσιν, ἢ <lb/>ὅλως ἀπολώλασιν, ἐναργεῖς ἔχει τοὺς ὅρους. ὅσα δ’
                        ἀτόνους <lb/>κέκτηται τὰς ἐνεργείας, ἐν μὲν ταῖς μεγίσταις ἀποστάσεσιν
                        <lb/>εὐδιάκριτα, κατὰ δὲ τὰς μικροτέρας ἀμφίβολα, καὶ διὰ <lb/>τοῦτο κατὰ τὸ
                        γένος τοῦτο τῆς βλάβης, ἡ μηδετέρου τῶν <lb/>ἐναντίων ἐνεργειῶν μετέχουσα
                        συνίσταται διάθεσις. ἥν καὶ <lb/>αὐτὴν ἔφαμεν οὐδετέραν ὀνομάζεσθαι, πάντων
                        τούτων αἰσθήσει <lb/>διακρινομένων, οὐκ αὐτῇ τῶν πραγμάτων τῇ φύσει·
                        <lb/>κίνδυνος γὰρ εἰς τὸ τῆς ἀειπαθείας ὑποσυρῆναι δόγμα. καὶ <lb/>τοίνυν
                        καὶ τὰ σημεῖα τῶν ὑγιαινόντων μὲν σωμάτων, ἀλλ’ <lb/>ἤτοι νοσωδῶν, ἢ
                        οὐδετέρων ὑπαρχόντων, τῷ ποσῷ τῆς <lb/>ἀποστάσεως διοίσει, θεμένων ἡμῶν
                        ἄκρους μὲν ὅρους ἐναντίους <lb/>ἀλλήλοις, τήν τε ἀρίστην κατασκευὴν καὶ τὴν
                        ἄρτε <pb n="318"/> γενομένην νόσον, ἐπισκοπουμένων δὲ, ὁποτέρῳ τούτων ἐστὶν
                        <lb/>ἐγγυτέρω τὰ δοκιμαζόμενα σώματα. τὸ μὲν γὰρ ἐγγυτέρω <lb/>τῆς ἀρίστης
                        κατασκευῆς ὑγιεινὸν, τὸ δὲ ταύτης μὲν ποῤῥωτέρω, <lb/>τοῦ δ’ ἤδη νοσοῦντος
                        ἐγγυτέρω, νοσῶδες. τὸ δ’ <lb/>ἀμφοῖν μεταξὺ, καὶ ἴσον ἑκατέρων ἀπέχειν
                        φαινόμενον, οὐδέτερον <lb/>ἔσται τοῦτο. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>Τῆς μὲν οὖν ἀρίστης κατασκευῆς τοῦ σώματος <lb/>εἴρηται τὰ γνωρίσματα. τῶν δ’
                        ἀπολειπομένων αὐτῆς <lb/>ἰσάριθμα μὲν τὰ γένη, ἐν τῷ μᾶλλόν τε καὶ ἧττον
                        τέμνεσθαι <lb/>δυναμένων. ἀφωρισμένων δὲ εἰς τρία μέρη, τὰ σημεῖα <lb/>τοῦ
                        νοσώδους σώματος ἁπλῶς ἐροῦμεν. ἐξ αὐτῶν γὰρ ἔσται <lb/>δῆλα καὶ τὰ λοιπὰ
                        δύο πλάτη. κατὰ γένος μὲν οὖν εἴρηται <lb/>πρόσθεν ἐν τῷ τῆς ἀρίστης
                        κατασκευῆς λόγῳ, κατ’ <lb/>εἶδος δὲ νῦν εἰρήσεται, διελομένων ἡμῶν πρότερον
                        τὰ μόρια. <lb/>τέσσαρες δ’ αὐτῶν εἰσιν αἱ πᾶσαι διαφοραί. τὰ μὲν γὰρ
                        <lb/>ἀρχαί τινές εἰσιν, τὰ δὲ ἀπ’ ἐκείνων ἐκπέφυκε. τὰ δὲ, <lb/>οὔτ’ ἄλλων
                        ἄρχει τῆς διοικήσεως, οὔθ’ ὑπ’ ἄλλων ἄρχεται, <pb n="319"/> συμφύτους ἔχοντα
                        τὰς διοικούσας αὐτὰ δυνάμεις. ἔνια δὲ <lb/>συμφύτους τε ἅμα καὶ ἐπιῤῥύτους
                        ἔχει. ἀρχαὶ μὲν οὖν <lb/>
                        <milestone unit="ed2page" n="201"/>εἰσιν ἐγκέφαλος, καρδία, ἧπαρ, καὶ
                        ὄρχεις. ἀπ’ <lb/>ἐκείνων δ’ ἐκπέφυκε, κᾀκείνοις ὑπηρετεῖ, νεῦρα μὲν καὶ
                        <lb/>νωτιαῖος μυελὸς ἐγκεφάλῳ, τῇ καρδίᾳ δ’ ἀρτηρίαι, φλέβες <lb/>δ’ ἥπατι,
                        τὰ σπερματικὰ δ’ ἀγγεῖα τοῖς ὄρχεσιν. αὐτὰ δ’ <lb/>αὑτὰ διοικεῖ χόνδρος,
                        ὀστοῦν, σύνδεσμος, ὑμὴν, ἀδὴν, <lb/>πιμελὴ, σὰρξ ἁπλῆ. τὰ δ’ ἄλλα πάντα
                        μόρια κοινὴν τούτοις <lb/>ἔχοντα τὴν ἐξ ἑαυτῶν διοίκησιν, ἀρτηριῶν τε καὶ
                        φλεβῶν, <lb/>καὶ νεύρων προσδεῖται. τριχῶν δὲ καὶ ὀνύχων οὐδὲ <lb/>διοίκησίς
                        τίς ἐστιν, ἀλλὰ γένεσις μόνη. αὗται μὲν οὖν αἱ <lb/>τῶν μορίων διαφοραί.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>Σημεῖα δ’ ἑκάστου τῆς κράσεως ἐφεξῆς εἰρήσεται, <lb/>τὴν ἀρχὴν ἀπ’ ἐγκεφάλου
                        ποιησαμένων ἡμῶν. ἔστι <lb/>δὲ πέντε τὰ σύμφυτα γένη τῶν γνωρισμάτων αὐτοῦ.
                        ἓν <lb/>μὲν ἡ τῆς συμπάσης κεφαλῆς διάθεσις, δεύτερον δὲ ἡ τῶν
                        <lb/>αἰσθητικῶν ἐνεργειῶν ἀρετή τε καὶ κακία, καὶ τρίτον ἡ <lb/>τῶν
                        πρακτικῶν, καὶ τέταρτον ἡ τῶν ἡγεμονικῶν, καὶ <pb n="320"/> πέμπτον ἡ τῶν
                        φυσικῶν. ἄλλο δὲ γένος ἐπὶ τούτοις ἅπασιν, <lb/>ἡ ἀπὸ τῶν ἔξωθεν αὐτῷ
                        προσπιπτόντων ἀλλοίωσις. <lb/>ἡ μὲν δὴ τῆς συμπάσης κεφαλῆς διάθεσις ἐκ
                        μεγέθους τε <lb/>καὶ σχήματος αὐτῆς λαμβάνεται καὶ τριχῶν. ἡ μὲν οὖν
                        <lb/>μικρὰ κεφαλὴ <milestone unit="ed1page" n="474"/>μοχθηρᾶς ἐγκεφάλου
                        κατασκευῆς ἴδιον <lb/>σημεῖον. ἡ μεγάλη δὲ οὐκ ἐξ ἀνάγκης ἀγαθῆς κατασκευῆς
                        <lb/>σημεῖον. ἀλλ’ εἰ μὲν διὰ ῥώμην ἐγένετο τῆς ἐγχωρίου δυνάμεως, <lb/>ὕλην
                        χρηστήν τε καὶ πολλὴν δημιουργούσης, ἀγαθὸν <lb/>σημεῖον· εἰ δὲ διὰ μόνης
                        τῆς ὕλης τὸ πλῆθος, <lb/>οὐκ ἀγαθόν. διοριστέον οὖν ἐστιν αὐτὰ τῷ τε σχήματι
                        <lb/>καὶ τοῖς ἀπ’ αὐτοῦ πεφυκόσι. τῷ σχήματι μὲν, εἰ εὔρυθμος, <lb/>ἀεὶ γὰρ
                        ἀγαθὸν τοῦτο σημεῖον. τοῖς δ’ ἀπ’ αὐτοῦ <lb/>πεφυκόσιν, εἰ κρατεραύχην τέ
                        ἐστιν καὶ τοῖς ἄλλοις ὀστοῖς <lb/>ἄριστα διάκειται, καὶ εἰ τὸ νευρῶδες αὐτῇ
                        σύμπαν εὐτραφές <lb/>τέ ἐστι καὶ εὔτονον. οἰκεῖον δὲ σχῆμα κεφαλῆς, ὥσπερ
                        <lb/>ἂν εἰ νοήσαις σφαῖραν ἀκριβῆ κηρίνην ἑκατέρωθεν ἀτρέμα
                        <lb/>πεπιλημένην. ἀνάγκη γὰρ τῆς τοιαύτης κυρτότερα μὲν, ἢ <lb/>κατὰ
                        σφαῖραν, γενέσθαι τά τε ὄπισθεν καὶ τὰ ἔμπροσθεν, <pb n="321"/> εὐθύτερα δὲ
                        τὰ ἑκατέρωθεν. εἰ δ’ ἡ κατ’ ἰνίον ἐξοχὴ <lb/>μειωθείη τινὶ, συνεπισκέπτου τά
                        τε νεῦρα καὶ τὸν αὐχένα <lb/>σὺν τοῖς ἄλλοις ὀστοῖς. κατὰ φύσιν μὲν γὰρ
                        ἐχόντων, ἐνδείᾳ <lb/>τῆς ὕλης, οὐ δυνάμεως ἀῤῥωστίᾳ τοιοῦτος ἐγένετο.
                        <lb/>φαυλοτέρων δὲ ὑπαρχόντων, ἀσθενὴς ἡ ἀρχή. τὰ πολλὰ <lb/>δὲ ταῖς κατ’
                        ἰνίον ἐνδείαις ἀσθένεια τῶν εἰρημένων ἕπεται, <lb/>καὶ σπάνιον πάνυ τὸ μὴ
                        τοιοῦτον. καὶ τὴν φοξοτέραν <lb/>δὲ κατ’ ἰνίον ἐπισκέπτου κεφαλὴν, ὡσαύτως
                        τοῖς ἐφ’ ὅλης <lb/>αὐτῆς μεγάλης γενομένης διορισμοῖς. ὡς τὰ πολλὰ δὲ
                        κᾀνταῦθα <lb/>σὺν εὐρύθμῳ τῷ σχήματι γενομένης τῆς παρεγκεφαλίδος,
                        <lb/>ἀγαθὸν σημεῖον, ἣν ἔνιοι τῶν ἰατρῶν ὀπίσθιον <lb/>ἐγκέφαλον
                        ὀνομάζουσιν, ὥσπερ οὖν καὶ ἔστιν ὀπίσθιος, ὁριζόμενος <lb/>τῇ λαμβδοειδεῖ
                        ῥαφῇ. τοῦ νωτιαίου δέ ἐστιν ἀρχὴ <lb/>τὸ μόριον τοῦτο, καὶ δι’ ἐκεῖνον
                        ἁπάντων τῶν καθ’ ὅλον <lb/>τὸ ζῶον νεύρων πρακτικῶν. αὐτὸ δὲ τὸ ὄπισθεν
                        μέρος καθ’ <lb/>αὑτὸ παντάπασιν ὀλίγων αἰσθητικῶν μετέχει, παμπόλλων <lb/>δὲ
                        τῶν πρακτικῶν, ὥσπερ γε καὶ θάτερον τὸ πρόσθιον, <pb n="322"/> αἰσθητικῶν
                        μὲν παμπόλλων, <milestone unit="ed2page" n="202"/>ὀλίγων δὲ τῶν πρακτικῶν.
                        <lb/>ὥστε καὶ καλῶς διακείμενα ῥωμαλέας ἕξει τὰς ἀποφύσεις <lb/>ἑκάτερον τὰς
                        ἰδίας. οἱ αὐτοὶ δὲ κᾀπὶ τῶν ἔμπροσθεν τῆς <lb/>κεφαλῆς τῶν κατὰ τὸ μέτωπον
                        διορισμοὶ τοῖς ὄπισθεν, εἰς <lb/>σμικρότητά τε καὶ μέγεθος αὐτοῦ βλεπόντων,
                        καὶ σχῆμα, <lb/>καὶ τὰς ἐνταῦθα αἰσθήσεις, ὄψιν τε καὶ γεῦσιν καὶ
                        <lb/>ὄσφρησιν. ἀλλήλων γάρ ἐστι γνωρίσματα, καὶ ἀλλήλοις <lb/>μαρτυρεῖ, τά
                        τε ἀπὸ τῆς ἀρχῆς πεφυκότα, τῇ τῆς ἀρχῆς <lb/>ἀρετῇ τε καὶ κακίᾳ, καὶ ἡ ἀρχὴ
                        τοῖς ἀπ’ αὐτῆς. ἡ μέντοι <lb/>τῶν ἡγεμονικῶν ἐνεργειῶν ἀρετή τε καὶ κακία
                        τῆς ἀρχῆς <lb/>μόνης ἐστὶν αὐτῆς καθ’ ἑαυτὴν γνώρισμα. καλῶ δὲ ἡγεμονικὰς
                        <lb/>ἐνεργείας τὰς ἀπὸ τῆς ἀρχῆς μόνης γινομένας. <lb/>ἀγχίνοια μὲν οὖν
                        λεπτομεροῦς οὐσίας ἐγκεφάλου γνώρισμα, <lb/>βραδυτὴς δὲ διανοίας παχυμεροῦς·
                        εὐμάθεια δ’ εὐτυπώτου, <lb/>καὶ μνήμη μονίμου. οὕτω δὲ καὶ ἡ μὲν δυσμάθεια
                        δυστυπώτου. <lb/>ἡ δ’ ἐπιλησμοσύνη διαῤῥεούσης, καὶ τὸ μὲν εὐμετάβολον
                        <lb/>ἐν δόξαις θερμῆς, τὸ δὲ μόνιμον ψυχρᾶς. ἔτι δέ <pb n="323"/> μοι δοκῶ
                        λείπεσθαι δύο γένη γνωρισμάτων, ὧν ἐξ ἀρχῆς <lb/>ὑπεσχόμην ἐρεῖν, ἓν μὲν τὸ
                        τῶν φυσικῶν ἐνεργειῶν, ἕτερον <lb/>δὲ τὸ τῶν ἔξωθεν προσπιπτόντων· ἔσται δὲ
                        κοινὸς ὑπὲρ <lb/>ἀμφοῖν ὁ λόγος. εἰ μὲν εὔκρατος ὁ ἐγκέφαλος ὑπάρχει κατὰ
                        <lb/>τὰς τέσσαρας ποιότητας, ἁπάντων τῶν εἰρημένων ἕξει μετρίως, <lb/>καὶ
                        τῶν περιττωμάτων, ὅσα δι’ ὑπερώας, ἤ ὤτων, <lb/>ἢ μυκτήρων ἐκκαθαίρεται, καὶ
                        τούτων ἕξει μετρίως, ἥκιστά <lb/>τε βλαβήσεται πρὸς ἁπάντων τῶν ἔξωθεν
                        προσπιπτόντων, <lb/>ὅσα θερμαίνει, καὶ ψύχει, καὶ ξηραίνει, καὶ ὑγραίνει.
                        τοῖς <lb/>τοιούτοις αἱ τρίχες τῆς κεφαλῆς, βρέφεσι μὲν οὖσιν ὑπόπυῤῥοι,
                        <lb/>παισὶ δὲ ὑπόξανθοι, τελειουμένοις δὲ γίνονται ξανθαὶ, <lb/>μεταξύ πως
                        οὖσαι τῶν τε ἀκριβῶς οὔλων καὶ ἁπλῶν, <lb/>οὐ μὴν οὐδὲ φαλακροῦνται ῥᾳδίως.
                        ἀκούειν δὲ χρὴ τῶν εἰρημένων <lb/>τε καὶ ῥηθησομένων γνωρισμάτων ὡς ἐπὶ
                        εὐκράτων <lb/>οἰκήσεων. ὅσα δὲ κατὰ τὰς τρίχας οὐκ ἐπὶ χωρίων <lb/>μόνον,
                        ἀλλὰ καὶ τῆς τῶν χυμῶν κράσεως, ἀνάλογον ἐχούσης <pb n="324"/> τῇ κράσει τῶν
                        κατὰ τὸν ἐγκέφαλον. εἰ δὲ θερμότερος εἴη <lb/>τοῦ συμμέτρου, κατὰ δὲ τὴν
                        ἑτέραν ἀντίθεσιν εὔκρατος, <lb/>εἰ μὲν ἐπὶ πλέον εἴη θερμότερος, ἰσχυρὰ
                        πάντα τὰ ῥηθησόμενα <lb/>γενήσεται γνωρίσματα, βραχείας δὲ τῆς ὑπερβολῆς
                        <lb/>ὑπαρχούσης, ἀμυδρά. κοινὸς δὲ οὗτος ὁ λόγος ἐπὶ πάντων <lb/>εἰρήσθω μοι
                        τῶν μορίων, τῶν ἐν πάσαις ταῖς κράσεσι μελλόντων <lb/>λέγεσθαι γνωρισμάτων.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>Ἑξῆς δ’ οὖν σημεῖα τῆς ἐν ἐγκεφάλῳ θερμότητος, <lb/>ἐπὶ τοῖς ἔμπροσθεν
                        εἰρημένοις, ἐρυθρότερα καὶ <lb/>θερμότερα τὰ περὶ τὴν κεφαλὴν σύμπαντα, καὶ
                        αἱ ἐν τοῖς <lb/>ὀφθαλμοῖς φλέβες αἰσθηταὶ, αἱ τρίχες τούτοις γεννηθεῖσι,
                        <lb/>ταχέως ἐπὶ τῆς κεφαλῆς φύονται. πολλῷ μὲν οὖσι θερμοτέροις <lb/>τῶν
                        εὐκράτων, μέλαιναι, καὶ ἰσχυραὶ, καὶ οὖλαι γίνονται· <lb/>μὴ πολλῷ δὲ,
                        ὑπόξανθοι μὲν τὸ πρῶτον, εἶτα <lb/>μελαίνονται· προϊόντων δὲ ταῖς ἡλικίαις
                        φαλακροῦνται, καὶ <lb/>μᾶλλόν γε οἱ ἐπὶ πλέον θερμότεροι. περιττώματα δὲ
                        καθ’ <lb/>ὑπερώαν καὶ μυκτῆρας, ὀφθαλμούς τε καὶ ὦτα, βραχέα <lb/>καὶ πέπονα
                        τούτοις ἐστὶν, ὅταν ἀμέμπτως ὑγιαίνωσι. <pb n="325"/> πεπλησμένης δὲ τῆς
                        κεφαλῆς ἐνίοτε, συνεχῶς γὰρ καὶ μάλιστα <lb/>αὐτοῖς, ὅταν ἀφυλάκτως
                            <milestone unit="ed2page" n="203"/>διαιτῶνται, τὸ τοιοῦτον
                        <lb/>συμβαίνει, πλείω μὲν, ἀλλ’ οὐκ ἄπεπτα τὰ περιττώματα <lb/>γίνεται.
                        πληροῦνται δὲ καὶ βαρύνονται τὴν κεφαλὴν <lb/>ὑπὸ θερμαινόντων ἐδεσμάτων τε
                        καὶ πομάτων, καὶ ὀσμῶν, <lb/>καὶ τῶν ἔξωθεν προσπιπτόντων ἁπάντων, ἐν οἷς
                        ἐστι καὶ <lb/>ὁ περιέχων ἡμᾶς ἀήρ. ἔτι τε μᾶλλον, εἰ μὴ μόνον εἴη <lb/>θερμὰ
                        τὰ τοιαῦτα τὴν φύσιν, ἀλλὰ καὶ ὑγρὰ, βραχέσιν <lb/>ὕπνοις αἱ τοιαῦται
                        κράσεις ἀρκοῦνται, πρὸς τῷ μηδὲ βαθεῖς <lb/>αὐτοὺς γίνεσθαι. ψυχροτέρου δὲ ἤ
                        προσῆκεν ἐγκεφάλου <lb/>γνωρίσματα, περιττώματα πλείω κατὰ τὰς οἰκείας.
                        <lb/>ἐκροὰς, καὶ αἱ τρίχες εὐθεῖαί τε καὶ πυῤῥαὶ, καὶ μόνιμοι, <lb/>καὶ μετὰ
                        πολὺν χρόνον τοῦ γεννηθῆναι φυόμεναι, λεπταὶ <lb/>καὶ ἄτροφοι τὸ πρῶτον, καὶ
                        ῥᾳδίως ὑπὸ τῶν ψυχρῶν αἰτίων <lb/>βλάπτονται, καὶ κατ’ αὐτὸν τὸν χρόνον τῆς
                        βλάβης <lb/>κατάῤῥοις τε καὶ κορύζαις ἁλίσκονται. οὐ μὴν οὐδ’ ἁπτομένοις
                        <lb/>θερμὰ τὰ περὶ τὴν κεφαλὴν, οὐδ’ ὁρῶσιν ἐρυθρὰ, <lb/>καὶ τῶν ὀφθαλμῶν αἱ
                        φλέβες ἀόρατοι, καὶ ὑπνωδέστεροί <pb n="326"/> πώς εἰσι. ξηροτέρου δ’
                        ἐγκεφάλου γνωρίσματα, τὸ ἀπέριττον <lb/>ἐν ταῖς ἐκροαῖς, καὶ τὸ τῶν
                        αἰσθήσεων ἀκριβές. ἀγρυπνητικοὶ <lb/>δὲ εἰσι, καὶ τρίχας ἰσχυροτάτας μὲν
                        ἔχουσι, καὶ <lb/>τάχιστα φύουσι γεννηθέντες, οὔλας μᾶλλον ἢ εὐθείας,
                        φαλακροῦνται <lb/>δ’ ἐν τάχει. ὑγροτέρου δὲ τρίχες ἁπλαῖ, καὶ <lb/>οὐδ’ ὅλως
                        φαλακροῦνται, καὶ αἱ αἰσθήσεις ἀχλυώδεις εἰσὶ, <lb/>καὶ περιττωμάτων πλῆθος,
                        ὕπνοι τε πολλοὶ καὶ βαθεῖς. <lb/>αὗται μὲν αἱ ἁπλαῖ δυσκρασίαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>Σύνθετοι δὲ, θερμὴ μὲν καὶ ξηρὰ πρώτη, <lb/>καθ’ ἣν ἀπέριττοί τέ εἰσι καὶ
                        ἀκριβεῖς ταῖς αἰσθήσεσι, <lb/>καὶ ἀγρυπνητικώτατοι, καὶ φαλακροῦνται ταχέως.
                        ἡ πρώτη <lb/>μέντοι γένεσις τῶν τριχῶν ταχίστη τέ ἐστι καὶ εὐτραφεστάτη,
                        <lb/>μελανότριχές τε καὶ οὐλότριχές εἰσι, καὶ θερμοὶ, ψαυόντων <lb/>τῆς
                        κεφαλῆς, ἐρυθροί τε μέχρι τῶν τῆς ἀκμῆς χρόνων. εἰ <lb/>δ’ ὑγρότης προσίοι
                        τῇ θερμότητι, βραχὺ μὲν ὑπερβαλλουσῶν <lb/>ἀμφοτέρων τὸ σύμμετρον, εὔχροιά
                        τε καὶ θερμότης, καὶ <lb/>αἱ ἐν τοῖς <milestone unit="ed1page" n="475"/>ὀφθαλμοῖς φλέβες μεγάλαι, καὶ περιττώματα <pb n="327"/> πλείω, μετρίως
                        πέπονα, καὶ αἱ τρίχες εὐθεῖαι καὶ <lb/>ὑπόξανθοι, καὶ οὐ φαλακροῦνται
                        ῥᾳδίως, πληροῦνται δὲ, <lb/>καὶ βαρύνονται τὴν κεφαλὴν ὑπὸ τῶν θερμαινόντων.
                        εἰ δὲ <lb/>καὶ ὑγραίνοιντο, πολὺ δή που μᾶλλον, ἡνίκα καὶ πλῆθος
                        <lb/>ἴσχουσι περιττωμάτων. ἐὰν δ’ ἐπὶ πλεῖστον ὑγρότητός τε <lb/>καὶ
                        θερμότητος ἥκωσι, νοσώδης τούτοις ἡ κεφαλὴ, καὶ περιττωματικὴ, <lb/>καὶ
                        ῥᾳδίως ὑπὸ τῶν ὑγραινόντων τε καὶ θερμαινόντων <lb/>βλαπτομένη. νότος δ’
                        αὐτοῖς πολέμιος ἀεί. <lb/>ἄριστα δ’ ἐν τοῖς βορείοις διάγουσιν, οὐ μὴν οὐδ’
                        ἐγρηγορέναι <lb/>δύνανται μέχρι πλείονος, ὕπνῳ τ’ ἐπιτρέψαντες ἑαυτοὺς,
                        <lb/>ἅμα τε κωματώδεις εἰσὶ καὶ ἄγρυπνοι, καὶ φαντασιώδεις <lb/>τοῖς
                        ὀνείρασιν, καὶ αἱ ὄψεις ἀχλυώδεις, καὶ αἱ <lb/>αἰσθήσεις οὐκ ἀκριβεῖς. εἰ δὲ
                        πολλῷ μὲν εἴη τοῦ συμμέτρου <lb/>θερμότερος ὁ ἐγκέφαλος, ὀλίγῳ δ’ ὑγρότερος,
                        ἐπικρατήσει <lb/>μὲν τὰ τῆς θερμῆς κράσεως γνωρίσματα, μιχθήσονται <lb/>δ’
                        αὐτοῖς ἀμυδρῶς τὰ τῆς ὑγρότητος, ὥσπερ καὶ, εἰ πολλῷ <lb/>μὲν ὑγρότερος,
                        ὀλίγῳ δὲ θερμότερος, ἐναργῆ μὲν ἔσται καὶ <lb/>σφοδρὰ ὰ τοῦ ὑγρότητος,
                        ἀμυδρὰ δὲ τὰ τῆς θερμότητος <lb/>γνωρίσματα. κοινὸς δ’ οὗτος ὁ λόγος ἐπὶ
                        πασῶν ἐστι τῶν <pb n="328"/> κατὰ συζυγίαν δυσκρασιῶν. αἱ ψυχραὶ δ’ ἅμα καὶ
                        ξηραὶ <lb/>κράσεις ἐγκεφάλου ψυχρὰν καὶ ἄχρουν ἀποτελοῦσι τὴν κεφαλὴν
                        <lb/>ὅσον ἐφ’ ἑαυταῖς. ἀεὶ γὰρ <milestone unit="ed2page" n="204"/>χρὴ
                        μεμνῆσθαι <lb/>τοῦ κατ’ ἀρχὴν διορισμοῦ, προσεπιλογιζόμενον, ὅσον ἐκ τῆς
                        <lb/>τῶν χυμῶν κράσεως ἀλλοιοῦται τὰ κατ’ αὐτόν. εὐθὺς δ’ <lb/>αἱ τοιαῦται
                        κράσεις ἄφλεβοί τὲ τὰ κατὰ τοὺς ὀφθαλμούς <lb/>εἰσι, καὶ πρὸς τῶν ψυχρῶν
                        αἰτίων ἑτοίμως βλάπτονται· διὸ <lb/>καὶ ἀνωμάλως ὑγιαίνουσι, ποτὲ μὲν
                        κουφότατοι τὰς κεφαλὰς, <lb/>ἀπέριττοί τε τὰς ἀκροὰς, ἐνίοτε δὲ κατάῤῥοις τε
                        καὶ <lb/>κορύζαις· ἐπὶ σμικροῖς αἰτίοις ἑτοίμως ἁλισκόμενοι. αἱ δ’
                        <lb/>αἰσθήσεις αὐτῶν ἐν νεότητι μὲν ἀκριβεῖς τέ εἰσι καὶ ἄμεμπτοι <lb/>τὰ
                        πάντα, προϊοῦσι δὲ ἀπομαραίνονται ταχέως, καὶ, <lb/>συλλήβδην φάναι,
                        ταχύγηροι τὰ περὶ τὴν κεφαλὴν ἅπαντές <lb/>εἰσι· διὸ καὶ πολιοῦνται ταχέως.
                        αἱ τρίχες δ’ αὐτοῖς γεννηθεῖσι <lb/>μὲν ἀνέρχονται μόγις, ἄτροφοι καὶ
                        πυῤῥαί· προήκοντι <lb/>δὲ τῷ χρόνῳ, κρατούσης μὲν ἐπὶ πλέον τῆς ψυχρότητος
                        <lb/>ἤπερ τῆς ξηρότητος, οὐ φαλακροῦνται. τοὔμπαλιν δὲ, <pb n="329"/> εἰ
                        συμβαίη τὴν ξηρότητα μὲν πλεῖστον κρατῆσαι τῆς ὑγρότητος, <lb/>τὴν ψυχρότητα
                        δὲ τῆς θερμότητος ὀλίγον, οἱ τοιοῦτοι <lb/>φαλακροῦνται. αἱ δ’ ὑγραὶ καὶ
                        ψυχραὶ κράσεις ἐγκεφάλου <lb/>κωματώδεις ἐργάζονται, καὶ ὑπνηλοὺς, καὶ
                        φαύλους <lb/>ταῖς αἰσθήσεσι, καὶ περιττωματικοὺς, εὐψύκτους τε καὶ
                        <lb/>εὐπληρώτους τὴν κεφαλὴν, εὐαλώτους τε κατάῤῥοις καὶ κορύζαις. <lb/>οὐ
                        μὴν οὐδὲ φαλακροῦνται οἱ τοιοῦτοι. ταυτὶ μὲν <lb/>οὖν ἐστι τὰ σημεῖα τῶν
                        ἐγκεφάλου κράσεων. ἐξ αὐτῶν δ’ <lb/>ὁρμώμενος ἐφ’ ἕκαστον ὄργανον αἰσθήσεως
                        ἴσθι τὰς διαγνώσεις <lb/>μεταφέρων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>Ἀρκέσει δ’ ἐπ’ ὀφθαλμῶν μόνον εἰπεῖν. <lb/>ὅσοι μὲν ἁπτομένοις ἐναργῶς εἰσι
                        θερμοὶ, καὶ κινοῦνται ῥᾳδίως <lb/>τε καὶ πολλάκις, καὶ φλέβας εὐρείας
                        ἔχουσι, θερμοὶ <lb/>σύμπαντές εἰσι. ψυχροὶ δὲ οἱ τούτοις ἐναντίοι, καὶ ὑγροὶ
                        <lb/>μὲν οἱ μαλακοί τε ἅμα καὶ πλήρεις ὑγρότητος, ξηροὶ δὲ <lb/>οἱ αὐχμηροί
                        τε ἅμα καὶ σκληροί. καὶ βλάπτονται μὲν ὑπὸ <lb/>τῶν ὁμοίων αἰτίων τῇ κράσει
                        ῥᾳδίως, ὠφελοῦνται δὲ ὑπὸ <lb/>τῶν ἐναντίων τῇ ἐμμέτρῳ χρήσει. ἀλλὰ τοῦτό γε
                        κοινὸν ἐπὶ <pb n="330"/> πάσῃ διαγνώσει κράσεως ἅπαντος μορίου μεμνῆσθαι
                        προσήκει. <lb/>μέγεθος δ’ ὀφθαλμῶν ἅμα μὲν εὐρυθμίᾳ τε καὶ τῇ <lb/>τῶν
                        ἐνεργειῶν ἀρετῇ πλῆθος οὐσίας εὐκράτου, ἐξ ἧς διεπλάσθησαν,
                        <lb/>ἐνδείκνυται. τὸ δ’ ἄνευ τούτων πολλὴν μὲν <lb/>τὴν οὐσίαν, οὐκ εὔκρατον
                        δὲ δηλοῖ. μικρότης δ’ ὀφθαλμῶν <lb/>ἅμα μὲν εὐρυθμίᾳ τε καὶ τῇ τῶν ἐνεργειῶν
                        ἀρετῇ <lb/>ὀλίγην μὲν, ἀλλ’ εὔκρατον ἐνδείκνυται τὴν οὐσίαν, ἐξ ἧς
                        <lb/>διεπλάσθησαν, ἅμα δ’ ἀῤῥυθμίᾳ τινὶ καὶ κακίᾳ τῶν ἐνεργειῶν <lb/>ὀλίγην
                        τε ἅμα καὶ φαύλην εἶναι σημαίνει τὴν οὐσίαν <lb/>αὐτῶν. τὰ δὲ κατὰ χρόας ᾧδε
                        χρὴ διορίζεσθαι. γλαυκοὶ μὲν <lb/>ὀφθαλμοὶ λάμποντες ὑγρότητι καθαρᾷ τε καὶ
                        οὐ πολλῇ φωτός <lb/>λαμπροῦ γίνονται περιουσίᾳ, μέλανες δ’ ἔμπαλιν. οἱ δ’ αὖ
                        μεταξὺ <lb/>κατὰ τὰς ἀνὰ μέσον αἰτίας. γλαυκὸς μὲν οὖν ὀφθαλμὸς <lb/>ἤτοι
                        διὰ μέγεθος, ἢ λαμπρότητα τοῦ κρυσταλλοειδοῦς, ἤ <lb/>προπετῆ θέσιν, ἢ διὰ
                        τὴν τοῦ λεπτοῦ καὶ ὑδατώδους <lb/>ὑγροῦ τοῦ κατὰ τὴν κόρην ὀλιγότητά τε καὶ
                        καθαρότητα <lb/>γίνεται· πάντων μὲν ἅμα συνελθόντων, ὁ γλαυκότατος· εἰ <pb n="331"/> δὲ τὰ μὲν αὐτῶν παρῇ, τὰ δὲ μὴ, τὸ μᾶλλόν τε καὶ <lb/>ἧττον ἐν
                        γλαυκότητι συνίσταται.· μέλας δ’ ὀφθαλμὸς ἢ <lb/>διὰ τὴν σμικρότητα τοῦ
                        κρυσταλλοειδοῦς, ἢ διὰ τὴν ἐν βάθει <lb/>θέσιν, ἢ ὅτι λαμπρόν τε καὶ
                        αὐγοειδὲς ἀκριβῶς οὐκ <lb/>ἔστιν, ἢ ὅτι τὸ λεπτὸν ὑγρὸν, ἤτοι πλέον, ἢ οὐ
                        καθαρόν <lb/>ἐστιν, ἢ διά τινα τούτων, ἢ διὰ πάντα πέφυκε γίνεσθαι. <lb/>τὸ
                        μᾶλλον δὲ καὶ ἧττον ἐν αὐτοῖς, ὡς <milestone unit="ed2page" n="205"/>ἔμπροσθεν <lb/>εἴρηται. τὸ μὲν οὖν λεπτὸν ὑγρὸν, ὑδατωδέστερόν τε καὶ
                        <lb/>πλέον γενόμενον, ὑγρότερον ἀποφαίνει τὸν ὀφθαλμόν. ὥσπερ <lb/>γε καὶ εἰ
                        παχύτερον, ἢ ἔλαττον γένοιτο ξηρότερον, τὸ δὲ <lb/>κρυσταλλοειδὲς, εἰ μὲν
                        σκληρότερον εἴη, ξηρότερον, εἰ δὲ μαλακώτερον, <lb/>ὑγρότερον. οὕτως δὲ καὶ
                        εἰ μὲν ὑπερβάλλοι τῆς συμμετρίας <lb/>τοῦ λεπτοῦ, ξηρότερον· εἰ δ’
                        ἀπολείποιτο, τοὐναντίον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>Περὶ δὲ τῶν τῆς καρδίας κράσεων ἑξῆς λεγέσθω, <lb/>πρότερόν γε τοῦτο
                        ἀναμνησάντων ἡμῶν, ὡς ἕκαστον <lb/>μέρος ἤτοι θερμότερον, ἢ ψυχρότερον, ἢ
                        ξηρότερον, <lb/>ἢ ὑγρότερον ἑαυτοῦ γεγονέναι φαμὲν, οὐ πρὸς ἕτερόν <lb/>τι
                        παραβάλλοντες, ἀλλὰ πρὸς ἑαυτό. ὅπως γὰρ ἂν ἡ <pb n="332"/> καρδία γένηταί
                        τινι φύσει ψυχροτέρα, πολὺ θερμοτέρα τὴν <lb/>κρᾶσίν ἐστιν ἐγκεφάλου τοῦ
                        θερμοτάτου. τῆς μὲν οὖν θερμοτέρας <lb/>ὡς πρὸς τὴν οἰκείαν συμμετρίαν
                        καρδίας σημεῖα, <lb/>τὰ μὲν ἀχώριστά τε καὶ οἰκεῖα, μέγεθος ἀναπνοῆς, καὶ
                        <lb/>σφυγμοῦ τάχος καὶ πυκνότης ἐστὶν, εὐτολμία τε καὶ τὸ <lb/>πρὸς τὰς
                        πράξεις ἄοκνον. εἰ δὲ ἐπὶ πλεῖστον ἥκει θερμότητος, <lb/>ὀξυθυμία τε
                        μανιώδης καὶ θρασύτης. ἔστι δὲ καὶ <lb/>λάσιος αὐτοῖς ὁ θώραξ, καὶ μάλιστα
                        τὰ στέρνα, καὶ τῶν <lb/>καθ’ ὑποχόνδριον ὅσα τούτοις πλησίον. ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ
                        <lb/>δὲ καὶ τὸ σύμπαν σῶμα θερμὸν ἐπὶ θερμῇ τῇ καρδίᾳ γίνεται, <lb/>πλὴν εἰ
                        μὴ μεγάλως ἀντιπράττοι τὸ ἧπαρ. εἰρήσεται <lb/>δ’ ὀλίγον ὕστερον ἅπαντος τοῦ
                        σώματος τὰ γνωρίσματα. <lb/>καὶ μέντοι καὶ ἡ τοῦ θώρακος εὐρύτης θερμότητος
                        γνώρισμα, <lb/>πλὴν εἰ μὴ κᾀνταῦθά ποτε μεγάλως ὁ ἐγκέφαλος
                        <lb/>ἀντιπράξειεν. ἐπειδὴ τὸ μὲν τοῦ νωτιαίου μέγεθος ἀνάλογόν <lb/>ἐστιν
                        ἐκείνῳ τὰ πολλὰ, καὶ τηλικοῦτοι μὲν οἱ σπόνδυλοι <lb/>τὸ μέγεθος, ἡλίκος ὁ
                        νωτιαῖος μυελὸς· ὥστε καὶ ἡ <lb/>ῥάχις ὅλη. συμπήγνυται δὲ ὁ θώραξ ἐπὶ τῷ
                        κατὰ τὸ <pb n="333"/> μετάφρενον αὐτῆς μέρει, καθάπερ ἐπὶ τρόπιδι ναῦς, ὥστ’
                        <lb/>ἐξ ἀνάγκης ἕξει τὸ μὲν μῆκος ἴσον τῷ μεταφρένῳ, τὸ δ’ <lb/>εὖρος, ὅταν
                        μὲν ἀνάλογον τῷ πάχει τῶν σπονδύλων ἡ σύμπηξις <lb/>αὐτῷ γένηται <milestone unit="ed1page" n="476"/>κατ’ ἐκείνους· ὅταν δὲ ἡ τῆς <lb/>καρδίας
                        θερμότης κρατήσασα διαφυσήσῃ τε καὶ ἀνευρύνῃ <lb/>κατὰ τὴν πρώτην γένεσιν,
                        ἀνάλογον τῇ ταύτης θερμότητι <lb/>διὸ καὶ ὅταν μὲν ἐπὶ σμικρᾷ κεφαλῇ ὁ θώραξ
                        εὐρὺς ᾖ, <lb/>μέγιστον γίνεται γνώρισμα τῆς κατὰ τὴν καρδίαν θερμότητος·
                        <lb/>ὅταν δ’ ἐπὶ μεγάλῃ σμικρὸς, ἰδικώτατον καὶ τοῦτο <lb/>σημεῖόν ἐστι
                        καρδίας ψυχροτέρας. εἰ δ’ ἀνάλογον ἔχει τὴν <lb/>κεφαλὴν, τοῖς ἄλλοις
                        σημείοις διορίζου περὶ τῆς καρδίας, <lb/>ὡς ἐκ θώρακός γε πηλικότητος οὐδὲν
                        ληψόμενος. ἐπὶ δὲ <lb/>ψυχροτέρας καρδίας σφυγμοὶ μικρότεροι τῶν συμμέτρων,
                        οὐ <lb/>μὴν βραδύτεροί γε ἐξ ἀνάγκης. ἢ ἀραιότεροι. ἡ ἀναπνοὴ <lb/>δὲ, εἰ
                        μὲν τοσοῦτον μικρότερος ὁ θώραξ, ὅσον ἡ καρδία <lb/>ψυχροτέρα, τοῖς σφυγμοῖς
                        ἀνάλογον· εἰ δὲ μείζων, ἢ κατὰ <lb/>τὸ ποσὸν τῆς ψύξεως, οὐ σμικροτέρα
                        μόνον, ἀλλὰ καὶ βραδυτέρα <lb/>καὶ ἀραιοτέρα. δειλοὶ τὴν φύσιν οἱ τοιοῦτοι
                        καὶ <pb n="334"/> ἄτολμοί εἰσι καὶ μελληταὶ, καὶ ψιλὸν αὐτοῖς τὸ στέρνον
                        <lb/>τριχῶν ἐστι. περὶ δὲ σμικρότητος αὐτῆς διοριστέον, ὡς ἔμπροσθεν
                        <lb/>εἴρηται. κατὰ ταῦτα δὲ καὶ περὶ τῆς ὅλου τοῦ <lb/>σώματος θερμότητος. ἡ
                        δὲ ξηροτέρα καρδία τοὺς σφυγμοὺς <lb/>ἐργάζεται σκληροτέρους, καὶ τὸν θυμὸν
                        οὐχ ἕτοιμον <lb/>μὲν, ἄγριον δὲ καὶ δύσπαυστον, ὡς τὰ πολλὰ δὲ καὶ ὅλον
                        <lb/>τὸ <milestone unit="ed2page" n="206"/>σῶμα ξηρότερον, εἰ μὴ τὰ καθ’
                        ἧπαρ ἀντιπράττει. <lb/>ὑγροτέρας δὲ καρδίας σημεῖα, σφυγμοὶ μαλακοὶ, καὶ
                        <lb/>ἦθος εὐκίνητον μὲν πρὸς ὀργὴν, εὐκατάπαυστον δὲ, καὶ <lb/>τὸ σύμπαν
                        σῶμα ὑγρότερον, πλὴν εἰ μὴ τὰ καθ’ ἧπαρ <lb/>ἀντιπράττει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>Κατὰ δὲ συζυγίαν τῶν πρώτων ποιοτήτων <lb/>αἱ δυσκρασίαι τῆς καρδίας ᾧδε
                        ἔχουσιν. θερμῆς καὶ ξηρᾶς <lb/>καρδίας οἱ σφυγμοὶ σκληροὶ καὶ μεγάλοι, καὶ
                        ταχεῖς, καὶ <lb/>πυκνοὶ, καὶ αἱ ἀναπνοαὶ μεγάλαι τε καὶ ταχεῖαι, καὶ
                        <lb/>πυκναί. καὶ πολὺ δὴ μᾶλλον εἰς τάχος ἐπιδιδόασι καὶ πυκνότητα, <lb/>οὐ
                        συναυξηθέντος ἀνάλογον τῇ καρδίᾳ τοῦ θώρακος. <lb/>πάντων οὗτοι λασιώτατοι
                        τὰ κατὰ τὸ στέρνον εἰσὶ <pb n="335"/> καὶ τὸ ὑποχόνδριον. εἰς δὲ τὰς πράξεις
                        ἕτοιμοι καὶ θυμικοὶ <lb/>καὶ ταχεῖς, ἄγριοι, καὶ ἀνήμεροι, καὶ ἰταμοὶ, καὶ
                        ἀναίσχυντοι, <lb/>καὶ τυραννικοὶ τοῖς ἤθεσι, καὶ γὰρ ὀξύθυμοι καὶ
                        <lb/>δύσπαυστοι. περὶ δὲ τῆς ἅπαντος τοῦ σώματος κράσεως, <lb/>ἔτι τε τῆς
                        τοῦ θώρακος εὐρυχωρίας, ἀνάλογον τοῖς ἔμπροσθεν <lb/>εἰρημένοις διοριστέον.
                        εἰ δ’ ὑγρότης ἐπικρατήσειεν <lb/>ἄμα θερμότητι, λάσιοι μὲν ἧττον οἱ τοιοῦτοι
                        τῶν προειρημένων, <lb/>ἕτοιμοι δὲ εἰς τὰς πράξεις οὐδὲν ἧττον· οὐ μὴν
                        <lb/>ἄγριός γε ὁ θυμὸς, ἀλλ’ εἰς ὀργὴν μόνον ἕτοιμοι. οἱ σφυγμοὶ <lb/>δὲ
                        μαλακοί τε καὶ μεγάλοι, καὶ ταχεῖς, καὶ πυκνοί. <lb/>καὶ ἡ ἀναπνοὴ, τοῦ μὲν
                        θώρακος ἀνάλογον ἔχοντος τῇ καρδίᾳ, <lb/>κατὰ τὴν αὐτὴν ἰδέαν τοῖς σφυγμοῖς·
                        μικροτέρου δὲ γενομένου, <lb/>τοσοῦτον θάττων τε καὶ πυκνοτέρα τῶν
                        προειρημένων, <lb/>ὅσον καὶ ὁ θώραξ μικρότερός ἐστιν. πολλῆς δὲ τῆς κατὰ
                        <lb/>τὴν κρᾶσιν ἐκτροπῆς γινομένης, καὶ μάλιστα εἰ κατὰ τὴν <lb/>ὑγρότητα
                        συμπέσῃ τοῦτο, πρὸς τοῖς εἰρημένοις ἔτι καὶ τὰ <lb/>σηπεδονώδη νοσήματα
                        γίνεται, διαφθειρομένων τε καὶ σηπομένων <lb/>αὐτοῖς τῶν χυμῶν συμπεσεῖται,
                        καὶ αἱ ἐκπνοαὶ <pb n="336"/> μείζους τε καὶ θάττους τῶν εἰσπνοῶν, κᾀν τοῖς
                        σφυγμοῖς <lb/>ἡ συστολὴ ταχεῖα. ὑγροτέρας δὲ καὶ ψυχροτέρας καρδίας <lb/>οἱ
                        μὲν σφυγμοὶ μαλακοὶ, τὸ δὲ ἦθος ἄτολμόν τε καὶ δειλὸν, <lb/>καὶ ὀκνηρόν.
                        εἰσὶ δὲ καὶ ψιλοὶ τριχῶν οἱ τοιοῦτοι τὰ <lb/>στέρνα, καὶ ἥκιστα μηνιῶσιν,
                        ὥσπερ καὶ εἰς ὀργὴν οὐχ <lb/>ἕτοιμοι. τὰ δὲ κατὰ θώρακα καὶ τὸ σύμπαν σῶμα
                        τοῖς <lb/>ἔμπροσθεν ὡσαύτως διοριστέον. ἡ ψυχροτέρα δὲ καὶ ξηροτέρα
                        <lb/>καρδία τοὺς μὲν σφυγμοὺς σκληροὺς ἐργάζεται καὶ <lb/>μικρούς· τὴν δὲ
                        ἀναπνοὴν, εἰ μὲν ἀνάλογον τῇ ψυχρότητι <lb/>μικρὸς ὁ θώραξ γένοιτο,
                        σύμμετρον· εἰ δὲ μείζων, ἀραιὰν <lb/>καὶ βραδεῖαν. ἀοργητότατοι πάντων
                        οὗτοι· βιασθέντες <lb/>μέντοι τισὶν ὀργισθῆναι, φυλάττουσι τὴν μῆνιν. εἰσὶ
                        δὲ <lb/>καὶ ἄτριχοι τὰ στέρνα πάντων μάλιστα. περὶ δὲ σμικρότητος <lb/>τοῦ
                        θώρακος, ἔτι τε τῆς τοῦ ὅλου σώματος ψυχρότητος <lb/>ὁμοίως διοριστέον, ἓν
                        κοινὸν ἐπὶ πᾶσι τοῖς εἰρημένοις <lb/>ἐκεῖνο μεμνημένους, ὡς, ὅσα περὶ ἠθῶν ἢ
                        νῦν, ἢ κατ’ <lb/>ἄλλον τινὰ γέγραπται λόγον εἰς διάγνωσιν κράσεως, οὐχ <pb n="337"/> ὑπὲρ τῶν ἐκ φιλοσοφίας ἢ χρηστῶν ἢ μοχθηρῶν ἠθῶν
                        <lb/>ἐγγιγνομένων, ἀλλ’ ὑπὲρ τῶν ἐμφύτων ἑκάστῳ λέλεκται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>
                        <milestone unit="ed2page" n="207"/>Ἥπατος θερμοτέρου γνωρίσματα, <lb/>φλεβῶν
                        εὐρύτης, ἡ ξανθὴ χολὴ πλείων, ἐν δὲ τῷ χρόνῳ <lb/>τῆς ἀκμῆς καὶ ἡ μέλαινα,
                        θερμότερον αὐτοῖς τὸ αἷμα, καὶ <lb/>διὰ τοῦτο καὶ τὸ σύμπαν σῶμα, πλὴν εἰ μὴ
                        τὰ κατὰ τὴν <lb/>καρδίαν ἀντιπράττει, δασύτης τῶν καθ’ ὑποχόνδρια καὶ
                        γαστέρα. <lb/>ψυχροτέρου δὲ στενότης φλεβῶν, φλέγμα πλεῖον, <lb/>αἷμα
                        ψυχρότερον, καὶ ἡ σύμπασα τοῦ σώματος ἕξις ψυχροτέρα, <lb/>εἰ μή τι πρὸς τῆς
                        καρδίας θερμαίνοιτο, ψιλὰ τριχῶν <lb/>ὑποχόνδριά τε καὶ γαστήρ. ξηροτέρου
                        δὲ, τὸ μὲν αἷμα παχύτερόν <lb/>τε καὶ ξηρότερον καὶ ὀλιγώτερον, αἱ φλέβες δὲ
                        <lb/>σκληρότεραι, καὶ ἡ σύμπασα τοῦ σώματος ἕξις ξηροτέρα. <lb/>ὑγροτέρου
                        δὲ, τὸ μὲν αἷμα πλεῖόν τε καὶ ὑγρότερον, αἱ <lb/>φλέβες δὲ μαλακώτεραι·
                        οὕτως δὲ καὶ τὸ σύμπαν σῶμα, <lb/>πλὴν εἰ μὴ τὰ κατὰ τὴν καρδίαν
                        ἀντιπράττει. θερμοτέρου <lb/>δὲ ἅμα καὶ ξηροτέρου ἥπατος γνωρίσματα,
                        λασιώτατον <lb/>ὑποχόνδριον, αἷμα παχύτερόν τε ἅμα καὶ ξηρότερον, ἡ ξανθὴ
                        <lb/>χολὴ πλείστη, κατὰ δὲ τὴν ἀκμὴν καὶ ἡ μέλαινα, φλεβῶν <pb n="338"/>
                        εὐρύτης τε καὶ σκληρότης. οὕτως δὲ καὶ τὸ σύμπαν σῶμα <lb/>θερμότης μὲν γὰρ
                        ἡ ἐκ καρδίας ὁρμωμένη νικῆσαι δύναται <lb/>τὴν ἐξ ἥπατος ὁρμωμένην
                        ψυχρότητα, καθάπερ γε καὶ ἡ <lb/>ψυχρότης τὴν θερμότητα. τὴν ξηρότητα δὲ οὐχ
                        οἷόν τε <lb/>πρὸς τοὐναντίον ὑπὸ τῆς καρδίας ὑγροτέρας γενομένης ἀχθῆναι.
                        <lb/>μεταξὺ δέ ἐστιν ἡ ἀφ’ ἥπατος ὑγρότης τῶν εἰρημένων. <lb/>μᾶλλον μὲν γὰρ
                        τῆς ἐν καρδίᾳ νικᾶται ξηρότητος, ἤπερ ἡ <lb/>ξηρότης ὑπὸ τῆς ὑγρότητος·
                        ἧττον δὲ τῆς θερμότητος, ἔτι <lb/>δὲ μᾶλλον ἧττον ὑπὸ τῆς ψυχρότητος·
                        εὐνικητοτάτη γὰρ <lb/>αὕτη τῶν ἐξ ἥπατος ὁρμωμένων ποιοτήτων. εὔδηλον οὖν,
                        <lb/>ὡς, ἐπειδὰν εἰς ταὐτὸ συνδράμωσιν αἱ τῶν ἀρχῶν ἀμφοτέρων <lb/>κράσεις,
                        ὅλον ἀκριβῶς τὸ σῶμα κατ’ ἐκείνας διατίθεται. <lb/>λεχθήσεται δὲ ὀλίγον
                        ὕστερον αὐτοῦ τὰ γνωρίσματα. τὸ δὲ <lb/>ὑγρότερον ἅμα καὶ θερμότερον ἧπαρ
                        ἧττον μὲν τοῦ θερμοτέρου <lb/>καὶ ξηροτέρου τὰ καθ’ ὑποχόνδριον ἐργάζεται
                        λάσια, <lb/>πλεῖστον δ’ αἷμα, καὶ φλέβας μεγάλας, καὶ τὴν ἕξιν
                        <lb/>ὑγροτέραν καὶ θερμοτέραν, εἰ μὴ τὰ κατὰ τὴν καρδίαν ἀντιπράττει.
                        <lb/>εἰ δὲ ἐπὶ πλέον ἀμφοτέραις ταῖς ποιότησιν ἐκτραπείη <pb n="339"/> τοῦ
                        κατὰ φύσιν, ἑτοίμως ἁλίσκεται τοῖς σηπεδονώδεσι <lb/>καὶ κακοχύμοις
                        νοσήμασιν· ἔτι μᾶλλον, εἰ ἐπὶ πλεῖστον <lb/>μὲν αὐξηθείη τὸ ὑγρὸν, ἐπ’
                        ὀλίγον δὲ τὸ θερμόν. εἰ δ’ <lb/>ἔμπαλιν ἐπ’ ὀλίγον μὲν αὐξηθείη τὸ ὑγρὸν,
                        ἐπὶ πλεῖστον <lb/>δὲ τὸ θερμὸν, ἥκιστα κακόχυμοι γίγνονται. τὸ δ’ αὖ
                        ὑγρότερον <lb/>καὶ ψυχρότερον ἧπαρ ἄτριχον μὲν ἔχει τὸ ὑποχόνδριον,
                        <lb/>αἷμα δ’ ἐργάζεται φλεγματικώτερον ἅμα φλεβῶν <lb/>στενότητι, καὶ τὸ
                        σύμπαν σῶμα παραπλησίως ἔχον, εἰ μὴ <lb/>πρὸς τῆς καρδίας ἐς τἀναντία
                        μετάγοιτο. τὸ δὲ ψυχρότερον <lb/>καὶ ξηρότερον ἧπαρ ὀλίγαιμόν <milestone unit="ed1page" n="477"/>τε καὶ στενόφλεβον <lb/>ἐργάζεται τὸ σῶμα καὶ
                        ψυχρότερον, ὑποχόνδριόν τε ψιλὸν, <lb/>εἰ μὴ κᾀνταῦθα νικήσειεν ἡ καρδία.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>Τῆς δὲ τῶν ὄρχεων κράσεως ἡ θερμὴ μὲν <lb/>ἀφροδισιαστική τέ ἐστι, καὶ
                        ἀῤῥενόγονος, καὶ γόνιμος, καὶ <lb/>ταχέως δασύνει <milestone unit="ed2page" n="208"/>τὰ γεννητικὰ μόρια, συνεφάπτεται <lb/>δὲ καὶ τῶν πέριξ, ἡ ψυχρὰ
                        δὲ τἀναντία. καὶ ἡ μὲν ὑγρὰ <lb/>πολύσπερμός τέ ἐστι καὶ ὑγρόσπερμος, ἡ ξηρὰ
                        δὲ ὀλιγόσπερμός <lb/>τε καὶ μετρίως παχύσπερμος. ἡ θερμοτέρα δὲ <pb n="340"/> καὶ ξηροτέρα παχυσπερμοτάτη τέ ἐστι καὶ γονιμωτάτη, <lb/>καὶ τάχιστα πρὸς
                        συνουσίαν ἐπεγείρει τὸ ζῶον εὐθέως ἐξ <lb/>ἀρχῆς. ἀτὰρ οὖν οἱ τοιοῦτοι καὶ
                        δασύνονται τάχιστα τὰ <lb/>γεννητικὰ μόρια καὶ σύμπαντα τὰ πέριξ, ἄνω μὲν
                        ἄχρι <lb/>τῶν κατὰ τὸν ὀμφαλὸν χωρίων, κάτω δὲ μέχρι μέσων μηρῶν.
                        <lb/>ὁρμητικὴ μὲν οὖν ἡ τοιαύτη κρᾶσις ἱκανῶς ἐπ’ ἀφροδίσια, <lb/>τάχιστα δὲ
                        ἐμπιπλαμένη καὶ, εἰ βιάσαιτο, βλαπτομένη. <lb/>συνελθούσης δὲ ὑγρότητος τῇ
                        θερμότητι, λάσιοι μὲν <lb/>ἧττον οἱ τοιοῦτοι, πολύσπερμοι δὲ μᾶλλον, οὐ μὴν
                        ὀρέγονταί <lb/>γε μᾶλλον τῶν ἑτέρων, ἐξαρκοῦσι δ’ ἀβλαβέστερον
                        <lb/>ἀφροδισίοις πλείοσιν. εἰ δ’ ἱκανῶς ἄμφω συναυξηθείη τό <lb/>θ’ ὑγρὸν
                        καὶ θερμὸν, οὐδ’ ἀβλαβῶς ἀπέχονται τῶν ἀφροδισίων. <lb/>εἰ δ’ ὑγρότεροι καὶ
                        ψυχρότεροι τὴν κρᾶσιν οἱ ὄρχεις <lb/>γένοιντο, ψιλὰ τὰ πέριξ τριχῶν, καὶ
                        βραδέως ἀφροδισιάζειν <lb/>ἄρχονται, καὶ οὐδ’ ὁρμητικοὶ πρὸς τὴν ἐνέργειάν
                        <lb/>εἰσιν, ὑδατῶδες δὲ καὶ λεπτὸν αὐτοῖς τὸ σπέρμα καὶ ὀλίγον <lb/>ἐστὶ,
                        καὶ θηλύγονον, καὶ ἄγονον. ἡ ψυχροτέρα δὲ <lb/>καὶ ξηροτέρα κρᾶσις ὁμοία μὲν
                        τἄλλα τῇ προειρημένη <pb n="341"/> κράσει, παχύτερον δ’ αὐτοῖς τὸ σπέρμα,
                        καὶ παντάπασιν <lb/>ὀλίγον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>Αἱ δ’ ὅλου τοῦ σώματος ἕξεις εἴρηνται <lb/>μέν που καὶ πρόσθεν, ὡς ὁμοιοῦνται
                        καρδίᾳ καὶ ἥπατι· <lb/>κρατεῖ δὲ ἡ ὁμοιότης τοῦ σφοδροτέραν ἔχοντος
                        ἡντιναοῦν <lb/>τῶν πρώτων ποιοτήτων, ἃς δὴ καὶ δραστικὰς ὀνομάζουσιν.
                        <lb/>ὅλου δὲ τοῦ σώματος ἡ ἕξις ἐπ’ ἐκείνων λέγεται μάλιστα <lb/>τῶν μορίων,
                        ὅσα θεωμένοις ὑποπίπτει πρῶτα. μύες δέ <lb/>εἰσιν οὗτοι, πᾶσι τοῖς ὀστοῖς
                        περιβεβλημένοι, σύνθετοί τινες <lb/>σάρκες ἔκ τε τῆς ἁπλῆς τῆς πρώτης
                        σαρκὸς, ἔτι τε <lb/>τῶν ἰνῶν, αἷς αὗται περιπεφύκασιν. ἡ γὰρ οἰκεία τῶν μυῶν
                        <lb/>οὐσία ταῦτ’ ἐστιν ἄμφω. τὰ δ’ εἰς αὐτοὺς ἥκοντα τῶν <lb/>ἀγγείων οἷον
                        ὀχετοί τινές εἰσιν, οὐ συμπληροῦντες αὐτῶν <lb/>τὴν οὐσίαν, ἀλλ’
                        ὑπηρετοῦντες εἰς διαμονήν. εἰρήσεται <lb/>γοῦν καὶ τὰ τῆς τούτων κράσεως
                        γνωρίσματα κατὰ τὴν <lb/>εὔκρατον οἴκησιν. ἐξαλλάττουσι γὰρ αἱ δύσκρατοι τὸ
                        δέρμα, <lb/>καθ’ ἑαυτὰς τυποῦσαι, καὶ διαφθείρουσιν ἔνια τῶν γνωρισμάτων.
                        <lb/>οὕτως δὲ καὶ εἰ κατὰ τὴν εὔκρατον χώραν ὥρᾳ <pb n="342"/> θέρους ἑαυτὸν
                        ἡλίῳ τὶς παραβάλλοι γυμνὸν, ἐξαλλάξει τῶν <lb/>γνωρισμάτων ὅσα κατὰ χρόαν τέ
                        ἐστι καὶ τὴν ἐν μαλακότητι <lb/>καὶ σκληρότητι σύστασιν. εἰ δ’, ὥσπερ
                        εὔκρατόν ἐστι <lb/>τὸ χωρίον, οὕτως καὶ αὐτὸς εὐκράτως διαιτῷτο, μήτ’
                        ἐξοπτώμενος <lb/>ἐν ἡλίῳ· γυμνὸς ἑκάστης ἡμέρας ἐπὶ πλεῖστον, <lb/>ἀλλὰ
                        μήθ’, ὥσπερ ἔνιοι, δίκην παρθένου σκιατραφούμενος, <lb/>ἀκριβῆ τὰ τῆς
                        κράσεως ἐνδείξεται γνωρίσματα. καἰ τοίνυν <lb/>ὡς ἐπὶ τούτων τοῦ λόγου
                        γενησομένου, προσέχωμεν ἤδη τὸν <lb/>νοῦν αὐτῷ. συμμέτρου. κράσεως
                        γνωρίσματα πρὸς ὅλην τοῦ <lb/>ζώου τὴν ἕξιν ἡ χροιὰ μὲν ἐξ ἐρυθροῦ καὶ
                        λευκοῦ συμμιγής· <lb/>αἱ τρίχες δὲ ξανθαὶ μετρίως καὶ οὖλαι τὰ πολλά·
                        <lb/>συμμετρία δὲ σαρκώσεως ἐν ποσότητί καὶ ποιότητι. μέσον <lb/>γὰρ ἀκριβῶς
                        ἐστι τὸ τοιοῦτον σῶμα πασῶν τῶν ὑπερβολῶν, <lb/>ὡς ἂν καὶ νοουμένων τε καὶ
                        λεγομένων πρὸς αὐτό. καὶ γὰρ <lb/>τὸ παχὺ σῶμα πρὸς τοῦτο λέγεται παχὺ, καὶ
                        τὸ λεπτὸν <lb/>ὡσαύτως πρὸς τοῦτο, πολύσαρκόν τε καὶ ὀλιγόσαρκον, καὶ
                        <lb/>πιμελῶδες, καὶ σκληρὸν, καὶ μαλακὸν, καὶ λάσιον, καὶ <pb n="343"/>
                        ψιλόν. οὐδὲν οὖν τούτων· ἐστὶ τὸ σύμμετρον, <milestone unit="ed2page" n="209"/>ἀλλ’ <lb/>οἷος ὁ Πολυκλείτου κανὼν εἰς ἄκρον ἥκει συμμετρίας
                        ἁπάσης, <lb/>ὡς ψαυόντων μὲν μήτε, μαλακὸν φαίνεσθαι, μήτε <lb/>σκληρὸν,
                        μήτε θερμὸν, μήτε ψυχρὸν, ὁρώντων δὲ μήτε <lb/>λάσιον, μήτε ψιλὸν, μήτε
                        παχὺ, μήτε ἰσχνὸν, ἤ τινα ἑτέραν <lb/>ἔχον ἀμετρίαν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>Ὅσα δὲ τοῦ συμμέτρου θερμότερα μέν ἐστιν, <lb/>οὐ μὴν ὑγρότερά γε, ἢ ξηρότερα
                        κατὰ τὸ σαρκῶδες γένος, <lb/>καὶ ὑπὲρ τούτου γὰρ ὁ ἐνεστηκὼς λόγος, φαίνεται
                        μὲν δήπου <lb/>καὶ ἁπτομένοις θερμότερα τοσοῦτον, ὅσον πέρ ἐστι τῇ
                        <lb/>κράσει θερμότερα. λασιώτερα δὲ τοσοῦτον ἔσται, ὅσον περ <lb/>καὶ
                        θερμότερα, καὶ πιμελῆς ἧττον ἔχοντα, τῇ χροιᾷ δὲ <lb/>ἐξέρυθρα, καὶ
                        μελανότριχα εἶναι. ψυχροτέρας δὲ κράσεως <lb/>σημεῖα τὸ ἄτριχον, τὸ
                        πιμελῶδες, τὸ ψυχρὸν ἁπτομένοις. <lb/>ἡ χροιὰ δ’ αὐτοῖς ἅμα ταῖς θριξὶ
                        πυῤῥοτέρα. πολλῆς δὲ <lb/>τῆς ψύξεως οὔσης, πελιδνή πώς ἔστιν, καὶ καλεῖν
                        ἔθος <lb/>ἐστὶν ἐνίοις τῶν ἰατρῶν τοὺς τοιούτους μολυβδοχρῶτας. ἡ <lb/>δὲ
                        ξηροτέρα κρᾶσις ἰσχνοτέρα τέ ἐστι καὶ σκληροτέρα τῆς <pb n="344"/> εὐκράτου
                        τοσοῦτον, ὅσον περ ἂν ᾖ ξηροτέρα, τὰ δ᾽ ἄλλα <lb/>παραπλήσιος. καὶ ἡ
                        ὑγροτέρα δὲ τὰ μὲν ἄλλα παραπλήσιος, <lb/>εὐσαρκοτέρα δὲ καὶ μαλακωτέρα.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>Καὶ μὴν καὶ κατὰ συζυγίαν τῶν πρώτων <lb/>ποιοτήτων αἱ δυσκρασίαι γινόμεναι
                        σύνθετον ἔχουσι καὶ <lb/>τὴν τῶν γνωρισμάτων ἰδέαν. ἡ μὲν γὰρ θερμοτέρα καὶ
                        <lb/>ξηροτέρα, λασιωτέρα, καὶ θερμοτέρα, καὶ σκληροτέρα, καὶ <lb/>ἀπίμελός
                        ἐστι, καὶ ἰσχνὴ, καὶ μελανόθριξ. εἰ δὲ ἐπὶ πλέον <lb/>ἥκει θερμότητος, καὶ
                        μελάγχρους. ἡ θερμοτέρα καὶ ὑγροτέρα <lb/>κρᾶσις μαλακωτέρα τε καὶ
                        εὐσαρκοτέρα, καὶ θερμοτέρα <lb/>τῆς ἀρίστης κράσεως εἰς τοσοῦτόν ἐστιν, εἰς
                        ὅσον <lb/>ἀμφοτέραις αὐξηθῇ ταῖς ποιότησιν. ἐπὶ πλεῖστον δὲ αὐξηθεῖσα
                        <lb/>τοῖς σηπεδονώδεσιν ἑτοίμως ἁλίσκεται νοσήμασιν, ὅτι <lb/>καὶ κακόχυμος
                        ἑτοίμως γίγνεται. εἰ δ᾽ ὀλίγῳ μὲν ὑγροτέρα <lb/>εἴη, παμπόλλῳ δὲ θερμοτέρα,
                        καὶ μαλακώτεροι μὲν ὀλίγῳ <lb/>τῶν συμμέτρων οἱ τοιοῦτοι, καὶ σαρκωδέστεροι,
                        λασιώτεροι <lb/>δὲ οὐκ ὀλίγῳ· καὶ μὲν δὴ καὶ ἁπτομένοις οὐκ ὀλίγῳ
                        θερμότεροι. <lb/>μέλαιναι δ᾽ αὐτοῖς αἱ τρίχες, καὶ ἡ σὰρξ ἀπίμελος. <lb/>εἰ
                        δ᾽ ὀλίγῳ μὲν εἴη θερμοτέρα, παμπόλλῳ δὲ <pb n="345"/> ὑγροτέρα, μαλακὴ
                        τούτοις ἐστὶν ἡ σὰρξ, καὶ πολλὴ, καὶ <lb/>τὸ χρῶμα συμμιγὲς ἐξ ἐρυθροῦ καὶ
                        λευκοῦ, καὶ ψαυόντων <lb/>ὀλίγῳ θερμότεροι. συλλήβδην δ’ εἰπεῖν ἐπὶ τῶν κατὰ
                        συζυγίαν <lb/>κράσεων, ἀεὶ τῆς ἐπικρατούσης ποιότητος ἐπικρατήσει <lb/>τὰ
                        γνωρίσματα. ἡ ψυχροτέρα δὲ καὶ ὑγροτέρα κρᾶσις, <lb/>ἐπ’ ὀλίγον μὲν ἀμφοῖν
                        ηὐξημένων, ἄτριχός τέ ἐστι καὶ <lb/>λευκὴ, καὶ μαλακὴ, καὶ παχεῖα, καὶ
                        πιμελώδης. ἐπὶ <lb/>πλεῖον δὲ τὰ μὲν ἄλλα κατὰ ἀναλογίαν τῆς τῶν ποιοτήτων
                        <lb/>αὐξήσεως· ἡ χροιὰ δὲ ἅμα ταῖς θριξὶ πυῤῥὰ, καθάπερ γε <lb/>καὶ εἰ ἐπὶ
                        πλεῖστον ἀμφοῖν ηὐξημένων πελιδνή. εἰ δ’ ἄνισος <lb/>ἡ αὔξησις εἴη τῶν
                        ποιοτήτων, ἐπικρατήσει τὰ τῆς μᾶλλον <lb/>ηὐξημένης ἴδια. εἰ δὲ τὸ ψυχρὸν
                        ἅμα τῷ ξηρῷ κατ’ <lb/>ἴσον αὐξηθείη, φύσει σκληρὸν καὶ ἰσχνὸν ἴσχουσι τὸ
                        σῶμα, <lb/>καὶ ἄτριχον, ἁπτομένοις δὲ ψυχρόν. ἡ πιμελὴ δὲ ὅμως <lb/>αὐτοῖς,
                        καίτοι γε ἰσχνοῖς οὖσι, παρέσπαρται τῇ σαρκί. τὰ <lb/>δὲ τῶν τριχῶν καὶ τῆς
                        χροιᾶς ἀνάλογον τῷ μέτρῳ τῆς <lb/>ψυχρότητος. <milestone unit="ed2page" n="210"/>μεταπεσούσης δὲ τῆς θερμῆς καὶ ξηρᾶς <lb/>κράσεως ἐν τῷ χρόνῳ
                        τῆς παρακμῆς εἰς τὴν ξηράν τε καὶ <pb n="346"/> ψυχρὰν, ἡ ἕξις τῶν τοιούτων
                        ἰσχνὴ καὶ σκληρὰ, μελαγχολικὴ <lb/>δέ ἐστι καὶ διὰ τοῦτο μέλαινά τε ἅμα καὶ
                        δασεῖα. κρατούσης <lb/>δὲ τῆς ἑτέρας τῶν ποιοτήτων παρὰ πολὺ, τῆς δ’
                        <lb/>ἑτέρας ὀλίγον τι τοῦ συμμέτρου παραλλαττούσης, ἐπικρατήσει <lb/>μὲν τὰ
                        τῆς ἐπικρατούσης, ἀμυδρὰ δὲ ἔσται τὰ τῆς ἑτέρας <lb/>γνωρίσματα. <milestone unit="ed1page" n="478"/>ἐπὶ πᾶσι δὲ τοῖς εἰρημένοις τε καὶ <lb/>μέλλουσι
                        λέγεσθαι κοινὸν γνώρισμα κράσεως, εἰ μὲν <lb/>εὔψυκτον εἴη τὸ μόριον, ἤτοι
                        ψυχρότητος, ἢ ἀραιότητος, <lb/>εἰ δὲ δύσψυκτον, ἤτοι θερμότητος, ἢ
                        πυκνότητος, εἰ δ’ <lb/>ὑπὸ τῶν ξηραινόντων βλάπτοιτο, αὐχμηρόν τε, καὶ
                        ξηρὸν, <lb/>καὶ δυσκίνητον γένοιτο, ξηρότητος, ὥσπερ γε καὶ εἰ βαρύνοιτο
                        <lb/>πρὸς τῶν ὑγραινόντων, ὑγρότητος. ἐπιβλέπειν δὲ καὶ <lb/>εἰ ὡσαύτως
                        ἀλλήλοις ἅπαντες οἱ μύες, ἢ οὐχ ὡσαύτως κέκρανται, <lb/>συνεπισκοπούμενον ἐν
                        ἅπασι πηλικότητα τῶν ὑποβεβλημένων <lb/>ὀστῶν. ἐνίοτε γοῦν ἰσχνότερον εἶναι
                        δοκεῖ τὸ <lb/>μέρος, οὐκ ὂν ἰσχνότερον, ὅσον ἐπὶ τοῖς μυσὶ, διὰ δὲ τὴν
                        <lb/>στενότητα τῶν ὀστῶν τοιοῦτον φανταζόμενον. οὕτως δὲ καὶ <lb/>παχύτερον
                        ἐνίοις εἶναι δοκεῖ πολλάκις, οὐ διὰ τὴν εὐρύτητα <pb n="347"/> τῶν ὀστῶν,
                        ἀλλὰ διὰ τὸ τῆς σαρκὸς πλῆθος, ἥτις αὐξανομένη <lb/>τε καὶ μειουμένη,
                        σκληροτέρα τε καὶ μαλακωτέρα γενομένη, <lb/>ξηρότερον ἢ ὑγρότερον ἀποφαίνει
                        τὸ μόριον. ἡ μὲν <lb/>οὖν ὀλίγη τε καὶ σκληρὰ, τὸ ξηρότερον· ἡ πολλὴ δὲ καὶ
                        <lb/>ἡ μαλακὴ; τὸ ὑγρότερον. οὕτω δὲ καὶ αἱ μεταξὺ χῶραι <lb/>τῶν ὁμοιομερῶν
                        σωμάτων, ἤτοι πλέον ὑγρὸν ἐν αὐταῖς, <lb/>ἢ ἔλαττον περιέχουσαι, καὶ ἤτοι
                        παχύτερον, ἢ λεπτότερον, <lb/>ἢ ὑγρότερον, ἢ ξηρότερον ἀποφαίνει τὸ μόριον·
                        <lb/>ὑγρότερον μὲν, ἔνθα λεπτοτέρα τε καὶ πλείων ἐστὶν ἡ ὑγρότης,
                        <lb/>ξηρότερον δὲ, ὅπου παχυτέρα τε ἅμα καὶ ἐλάττων. <lb/>αὐτὰ μὲν γὰρ τὰ
                        στερεὰ τοῦ σώματος μόρια, τὰ ὄντως <lb/>στερεὰ καὶ πρῶτα, κατ’ οὐδένα τρόπον
                        οἷόν τέ ἐστιν ὑγρότερα <lb/>ποιεῖν, ἀλλ’ ἱκανὸν, εἰ κωλύει τις αὐτὰ μὴ διὰ
                        ταχέων <lb/>ξηραίνεσθαι, τὰς δὲ διαλαμβανούσας αὐτὰ χώρας <lb/>ἔνεστι
                        πληροῦν ὑγρότητος, ἤτοι τοίας, ἢ τοίας. τοιαύτη <lb/>δέ ἐστιν ἡ οἰκεία τροφὴ
                        τῶν ὁμοιομερῶν ἐκ παραθέσεως; <lb/>οὐ δι’ ἀγγείων ἑλκομένη. κοινὸς δὲ καὶ
                        οὗτος ὁ λόγος <lb/>ἁπάντων ἐστὶ τῶν μορίων, καὶ ῥηθήσεται καὶ αὗθις ἐν <pb n="348"/> τῇ τῶν ὑγιεινῶν καὶ νοσωδῶν αἰτίων διδασκαλίᾳ. νυνὶ <lb/>δὲ
                        τῶν ἐφεξῆς ἐχώμεθα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>Γαστρὸς γνωρίσματα, τῆς μὲν φύσει ξηροτέρας, <lb/>εἰ ταχέως διψώδεις
                        γίγνοιντο, καὶ ὀλίγον αὐτοῖς ἀρκοίη <lb/>ποτὸν, καὶ βαρύνοιντο τῷ πλείονι,
                        καὶ κλύδωνας <lb/>ἴσχοιεν, ἢ ἐπιπολάζοι τὸ περιττεῦον αὐτοῖς, ἐδέσμασί τε
                        <lb/>χαίροιεν ξηροτέροις· ὑγροτέρας δὲ, εἰ μήτε διψώδεις γίγνοιντο, <lb/>καὶ
                        τὸ πλεῖον ὑγρὸν ἀλύπως φέροιεν, ἐδέσμασί τε <lb/>χαίροιεν ὑγροτέροις. ἡ δὲ
                        θερμοτέρα φύσει γαστὴρ πέττει <lb/>μὲν ἄμεινον, ἢ ὀρέγεται, καὶ πολὺ μᾶλλον
                        ὅσα σκληρὰ φύσει <lb/>καὶ δυσαλλοίωτα· διαφθείρεται γὰρ ἐν αὐτῇ τὰ
                        εὐαλλοίωτα· <lb/>χαίρουσα δὲ τοῖς θερμοῖς ἐδέσμασί τε καὶ πόμασιν, <lb/>οὐδ’
                        ὑπὸ τῶν ψυχρῶν οὐδὲν βλάπτεται, κατά γε τὴν ἔμμετρον <lb/>χρῆσιν. ἡ δὲ
                        ψυχροτέρα φύσει γαστὴρ, ὀρεχθῆναι μὲν <lb/>ἀγαθὴ, πέψαι δὲ οὐκ ἀγαθὴ, καὶ
                        μάλιστα ὅσα δυσαλλοίωτα <lb/>καὶ ψυχρὰ τῶν ἐδεσμάτων ἐστίν. ὀξύνεται γοῦν
                        <lb/>ἑτοίμως ἐν αὐτῇ. διὰ τοῦτο καὶ ὀξυρεγμιώδης ἐστὶν ἡ <pb n="349"/>
                        τοιαύτη γαστὴρ, καὶ χαίρει μὲν τοῖς ψυχροῖς, βλάπτεται δὲ <lb/>ῥᾳδίως
                        ἀμετρότερον χρησαμένη. οὕτως <milestone unit="ed2page" n="211"/>δὲ καὶ τῶν
                        <lb/>ἔξωθεν αὐτῇ προσπιπτόντων ψυχρῶν οὐ φέρει τὴν πολυχρόνιον <lb/>ὁμιλίαν,
                        ὥσπερ οὐδ’ ἡ θερμὴ τῶν θερμῶν. αἱ <lb/>μέντοι διὰ νόσον ἐν τῇ γαστρὶ
                        δυσκρασίαι ταύτῃ διαφέρουσι <lb/>τῶν ἐμφύτων, ᾗ τῶν ἐναντίων ἐπιθυμοῦσιν, οὐ
                        τῶν <lb/>ὁμοίων, ὥσπερ αἱ σύμφυτοι. αἱ δὲ κατὰ συζυγίαν ἐν τῇ <lb/>γαστρὶ
                        δυσκρασίαι διὰ τῆς τῶν ἁπλῶν γνωρισθήσονται <lb/>συνθέσεως. ἀκριβῶς δὲ χρὴ
                        προσέχειν τὸν νοῦν τοῖς εἰρημένοις, <lb/>διακρίνοντας αὐτὰ τῶν ῥηθησομένων.
                        οὐ μόνον <lb/>γὰρ ἡ κοιλία διψώδεις τε καὶ ἀδίψους ἐργάζεται, καὶ ψυχροῦ
                        <lb/>καὶ θερμοῦ πόματος ὀρεκτικοὺς, ἀλλὰ καὶ τὰ κατὰ <lb/>τὸν θώρακα
                        σπλάγχνα, καρδία καὶ πνεύμων. ἀλλ’ οἵ γε <lb/>διὰ τὴν τούτων θερμότητα
                        διψῶντες εἰσπνέουσί τε πλέον, <lb/>ἐκφυσῶσί τε μακρὸν, αἰσθάνονταί τε κατὰ
                        τὸν θώρακα τοῦ <lb/>καύματος, οὐχ ὥσπερ οἱ διὰ τὴν γαστέρα κατὰ τὰ
                        ὑποχόνδρια. <lb/>καὶ μὲν δὴ πίνοντες οὐκ εὐθέως ἡσυχάζουσι, καὶ τὸ
                        <lb/>ψυχρὸν πόμα ἵστησιν αὐτῶν μᾶλλον τὴν δίψαν, ἤπερ τὸ <pb n="350"/> πολὺ
                        θερμόν. ἀναψύχει δὲ αὐτοὺς καὶ ὁ ψυχρὸς ἀὴρ εἰσπνεόμενος, <lb/>οὐδὲν
                        ἐπικουφίζων τοὺς ἐκ γαστρὸς διψώδεις. <lb/>οὕτως δὲ καὶ οἱ ἐναντίως ἔχοντες
                        ὑπὸ τῆς ψυχρᾶς εἰσπνοῆς <lb/>αἰσθητῶς ἀνιῶνται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>Καὶ μέγιστόν ἐστι τοῦτο γνώρισμα τῆς ἐν <lb/>πνεύμονι ψυχρότητος. ὥσπερ δὲ
                        εἰσπνέοντες ψυχρὸν αἰσθάνονται <lb/>σαφῶς ἀνίας τε καὶ ψύξεως, οὕτως τὸ
                        θερμὸν <lb/>αὐτοῖς ἐστι φίλιον. ἀλλὰ καὶ φλεγματικὰ περιττώματα χρεμπτόμενοι
                        <lb/>ἅμα καὶ μετὰ βηχὸς ἀναπτύουσιν. αἱ ξηρότητες <lb/>δὲ τοῦ πνεύμονος
                        ἀπέριττοί τέ εἰσι καὶ καθαραὶ τῷ φλέγματι, <lb/>καὶ λαμπρὰν ἔχουσι τὴν
                        φωνὴν, καθάπερ αἱ ὑγρότητες <lb/>τὸ ἐναντίον ἀλαμπῆ μὲν ἐργάζονται καὶ
                        βραγχώδη <lb/>τὴν φωνὴν, ἐντρέχει δ’ αὐτοῖς περιττώματα, μεῖζόν τε καὶ
                        <lb/>ὀξύτερον φθέγξασθαι προελομένοις. οὐ μὴν αὐτό γε τὸ τῆς <lb/>φωνῆς
                        μέγεθος ὑπὸ τῆς θερμότητος αὐτῆς, ὥσπερ οὐδ’ ἡ <lb/>σμικρότης ὑπὸ τῆς
                        ψυχρότητος, γίνεται· ἀλλὰ τὸ μὲν εὐρύτητι <lb/>τῆς τραχείας ἀρτηρίας,
                        ἐκφυσήσει τε σφοδροτέρᾳ, σμικρότης <lb/>δὲ τοῖς ἐναντίοις ἀκολουθεῖ. ὥστε
                        οὔτε διὰ παντὸς, οὔτε <lb/>πρώτως, ἀλλὰ κατὰ συμβεβηκός τε καὶ μόναις ταῖς
                        συμφύτοις <pb n="351"/> κράσεσι, οὐ ταῖς ἐπικτήτοις, ἕπεται τὸ τῆς φωνῆς
                        μέγεθός <lb/>τε καὶ ἡ σμικρότης. ὅτι μὲν γὰρ τοιάδε τὰ ὄργανα διὰ <lb/>τὴν
                        κρᾶσιν ἐγένετο, τοῖς τοιούτοις δὲ ἕπεται τοιάδε φωνὴ, ἐκ <lb/>φωνῆς διὰ
                        τοῦτο ἔνεστι περὶ τῆς συμφύτου κράσεως συλλογίζεσθαι. <lb/>καὶ γὰρ ἡ λεία
                        φωνὴ λειότητι τῆς ἀρτηρίας <lb/>ἕπεται, καθάπερ ἡ τραχεῖα τραχύτητι. λειότης
                        μὲν οὖν ἀρτηρίας <lb/>συμμετρίᾳ κράσεως ἕπεται, τραχύτης δὲ ξηρότητι.
                        <lb/>τραχύτης μὲν γὰρ ἐπὶ ἀνωμαλίᾳ, κατὰ ξηρὸν σῶμα. τὴν <lb/>δὲ ἀρτηρίαν
                        ἐργάζεται σκληρὰν μὲν ἡ τῶν ὁμοιομερῶν αὐτῆς <lb/>μορίων ξηρότης, ἀνώμαλον
                        δὲ ἡ τῆς παρεσπαρμένης <lb/>τούτοις ὑγρότητος ἔνδεια. κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν
                        τρόπον οὔτε <lb/>ἡ ὀξεῖα φύσει φωνὴ χωρὶς στενότητος φάρυγγος, οὔθ’ ἡ
                        <lb/>βαρεῖα χωρὶς εὐρύτητος δύναται γίνεσθαι. στενότης μὲν <lb/>οὗν ἐμφύτου
                        ψυχρότητος ἔκγονός ἐστιν, εὐρύτης δὲ θερμότητος. <lb/>ἀνάλογον δὲ ταῖς
                        φυσικαῖς διαφοραῖς τῶν φωνῶν <lb/>αἱ κατὰ πάθος ἐπιτελοῦνται, γνωρίσματα καὶ
                        αὗται γινόμεναι <lb/>τῶν ἐργαζομένων αἰτίων, ὑπὲρ ὧν αὐτάρκως ἐν τοῖς
                        <lb/>περὶ φωνῆς διώρισται. τὰ δ’ ἄλλα μόρια τοῦ ζώου τὰ <pb n="352"/> ἐντὸς
                        ἀμυδρὰ τῆς κράσεως ἔχει τὰ γνωρίσματα. πειρατέον <lb/>δὲ ὅμως αὐτὰ διά τε
                        τῶν ὠφελούντων καὶ βλαπτόντων <lb/>διαγινώσκειν, ἔτι τε κατὰ τὰς τῶν φυσικῶν
                            <milestone unit="ed2page" n="212"/>δυνάμεων <lb/>ἐνεργείας. εἴρηται δὲ
                        ἐν τῷ τρίτῳ περὶ τῶν ἐν τοῖς <lb/>συμπτώμασιν αἰτίων, ὡς ἥτις ἑκάστης
                        δυνάμεως ἀρετῇ τε <lb/>καὶ κακίᾳ, ἡ προηγουμένη κρᾶσίς ἐστιν. τὰ μὲν οὖν τῶν
                        <lb/>κράσεων γνωρίσματα καὶ ἤδη λέλεκται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>Τὰ δὲ περὶ τὸ μέγεθος ἤτοι τὴν διάπλασιν, <lb/>ἢ τὸν ἀριθμὸν, ἢ τὴν θέσιν
                        ἐσφαλμένα, ὅσα μὲν <lb/>ὑποπίπτει ταῖς αἰσθήσεσιν, γνωρισθῆναι ῥᾴδιον. τῶν
                        δ’ <lb/>οὐχ ὑποπιπτόντων τὰ μὲν δύσγνωστα, τὰ δὲ ἄγνωστά ἐστιν. <lb/>τὸ μὲν
                        οὖν τῆς κεφαλῆς μέγεθός τε καὶ σχῆμα, καὶ σὺν <lb/>αὐτῇ τὸ τοῦ ἐγκεφάλου
                        πρόδηλόν τέ ἐστι καὶ πρόσθεν <lb/>εἴρηται. κατὰ ταὐτὰ δὲ καὶ τὸ τοῦ θώρακος·
                        οὕτως δὲ <lb/>καὶ ὅσα κατ’ ὠμοπλάτας, ἢ ὤμους, ἢ βραχίονας, ἢ πήχεις, <lb/>ἢ
                        ἄκρας χεῖρας, ἢ ἰσχίον, ἢ μηρὸν, ἢ κνήμην, ἢ <lb/>πόδας, οὐ χαλεπὸν
                        διαγινώσκειν, ἄν τε κατὰ τὴν διάπλασιν <lb/>ἐσφαλμένον ᾖ τι τῶν τοιούτων, ἄν
                        τε κατὰ τὺ μέγεθος, <pb n="353"/>
                        <milestone unit="ed1page" n="479"/>ἄν τε κατὰ τὸν ἀριθμὸν, ἢ τὴν σύνθεσιν
                        τῶν συντιθέντων <lb/>αὐτά. πρόδηλοι δὲ καὶ αἱ τῆς ἐνεργείας ἐφ’ ἑκάστου
                        <lb/>βλάβαι. τὰ δ’ ἐντὸς τοῦ σώματος οὐ πάντα διαγνωσθῆναι <lb/>δυνατόν.
                        γαστέρα μὲν γάρ τινος οὕτω σμικράν τε καὶ <lb/>στρογγύλην, καὶ προπετῆ κατὰ
                        τὸ ὑποχόνδριον ἐθεασάμην, <lb/>ὡς ἐναργῶς φαίνεσθαι κατὰ περιγραφὴν ἰδίαν
                        ὁρῶσί τε <lb/>καὶ ἁπτομένοις. οὕτω δὲ καὶ κύστιν τινὸς ἐθεασάμην
                        <lb/>ἐγκειμένην τε καὶ σμικρὰν, ὥστ’, εἴ ποτε χρονίσειε περὶ τὴν
                        <lb/>ἔκκρισιν τῶν οὔρων, ὄγκος ἐφαίνετο περιγεγραμμένος ἐναργῶς. <lb/>οὐ μὴν
                        τῶν ἄλλων τι τῶν ἐντὸς ἐναργῆ διάγνωσιν <lb/>παρέσχε μοί ποτε. πειρᾶσθαι
                        μέντοι χρὴ διαγινώσκειν, ὡς <lb/>οἷόν τέ ἐστιν, ἀρετήν τε καὶ κακίαν αὐτῶν,
                        εἰ καὶ μὴ κατ’ <lb/>ἐπιστήμην βεβαίαν, ἀλλ’ οὗν κατὰ στοχασμόν τινα
                        τεχνικὸν, <lb/>οἶον εἰ οὕτως ἔτυχεν ἐπὶ ἥπατος. εἶδον γάρ τινας ἤδη <lb/>καὶ
                        πολλοὺς στενὰς μὲν φλέβας ἔχοντας. ἄχρουν δὲ τὸ <lb/>σύμπαν σῶμα, καὶ εἰ
                        βραχὺ πλείω προσηνέγκαντο τροφῆς, <lb/>καὶ μᾶλλον εἰ φυσώδη, καὶ παχέα, καὶ
                        γλίσχρα, τοὺς μὲν <pb n="354"/> ὥσπερ τινὸς βάρους ἐγκειμένου καὶ
                        κρεμαμένου, κατὰ τὸ <lb/>δεξιὸν ὑποχόνδριον αἰσθανομένους ἐν βάθει, τοὺς δὲ
                        μετὰ <lb/>τάσεως ὀδυνώδους. ἐπὶ τούτων οὖν εἰκός ἐστι καὶ μικρὸν <lb/>εἶναι
                        τὸ ἧπαρ, καὶ στενὸν ταῖς διεξόδοις. ἕτερον δὲ ἐθεασάμην <lb/>φλεγματικὸν μὲν
                        ὅλην τὴν ἕξιν, ἐμοῦντα δὲ ἑκάστης <lb/>ἡμέρας χολὴν ὠχράν. ἔγνων οὖν χρῆναι
                        καὶ τὰ διαχωρήματα <lb/>αὐτοῦ θεάσασθαι, καὶ ὀλιγοστὸν εἶχε χολῆς.
                        ἐτεκμηράμην <lb/>οὖν τούτῳ τὸν τὸ χολῶδες ὑγρὸν ἐξοχετεύοντα πόρον οὐ
                        <lb/>μικρὰν ἑαυτοῦ μοῖραν εἰς τὸν πυλωρὸν τῆς γαστρὸς ἀποπέμπειν, <lb/>ὡς
                        ἐπ’ ἐνίων φαίνεται ζώων. ἐξ ὧν δῆλον, ὡς <lb/>ἐν τοῖς ἀδήλοις τῇ αἰσθήσει
                        μεγάλα συντελεῖ πρὸς διάγνωσιν <lb/>ἥ τε τῶν ἐξ ἀνατομῆς φαινομένων γνῶσις,
                        ἥ τε <lb/>τῶν ἐνεργειῶν τε καὶ τῶν χρειῶν εὕρεσις. ὅστις οὖν διαγνωστικὸς
                        <lb/>εἶναι βούλεται τῶν ὡς εἴρηται νῦν ἐσφαλμένων σωμάτων, <lb/>ἐν ταῖς
                        ἀνατομαῖς αὑτὸν γυμναστέον ἐστὶ, κᾀν ταῖς <lb/>τῶν ἐνεργειῶν τε καὶ χρειῶν
                        εὑρέσεσι. γέγραπται δὲ ὑπὲρ <lb/>πάντων ἰδίᾳ καθ’ ἑτέρας πραγματείας, ὑπὲρ
                        ὧν ἐπὶ τελευτῇ <pb n="355"/> τοῦ λόγου παντὸς εἰρήσεται, χάριν τοῦ γινώσκειν
                        τοὺς <lb/>φιλομαθεῖς ἕκαστον ὧν ἂν ὀρεχθῶσι μαθεῖν, ἐκ ποίας μάλιστα
                        <lb/>πραγματείας ἀναλέγεσθαι χρή. ἀλλὰ περὶ μὲν τούτων ἅλις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>
                        <milestone unit="ed2page" n="213"/>Ὅσα δὲ ἐν τῷ νῦν ἐστι νοσώδη σώματα,
                        <lb/>τουτέστιν ὅσα νοσεῖ, διαγινώσκειν χρὴ καὶ ταῦτα, <lb/>ταῖς μὲν
                        αἰσθήσεσιν ὑποπίπτοντα τῇ μεταβολῇ τῶν κατὰ <lb/>φύσιν αὐτοῖς ὑπαρχόντων, ἐν
                        μεγέθει, καὶ χροιᾷ, καὶ σχήματι, <lb/>καὶ ἀριθμῷ, καὶ θέσει, καὶ τῇ κατὰ
                        σκληρότητα, <lb/>καὶ μαλακότητα, καὶ θερμότητα, καὶ ψυχρότητα διαφορᾷ·
                        <lb/>μὴ φαινόμενα δὲ, καθόλου μὲν φάναι, ταῖς βλάβαις τῶν <lb/>ἐνεργειῶν, ἢ
                        τοῖς ἐκκρινομένοις, ἢ ταῖς ὀδύναις, ἢ τοῖς <lb/>ὄγκοις τοῖς παρὰ φύσιν, ἤ
                        τισιν τούτων, ἢ πᾶσι. κατὰ <lb/>μέρος δὲ, τὰς μὲν κατὰ τὸν ἐγκέφαλον
                        νοσώδεις διαθέσεις <lb/>ἢ τοῖς τῆς παραφροσύνης εἴδεσιν, ἢ ταῖς τῶν
                        αἰσθήσεων <lb/>ἢ φαντασιῶν βλάβαις, ἢ ταῖς τῶν προαιρετῶν, ἢ τοῖς
                        ἐκκρινομένοις <lb/>δι’ ὑπερώας, καὶ ῥινὸς, καὶ ὤτων, ἢ ταῖς τῶν <lb/>κατ’
                        αὐτὸν ὀδυνῶν διαφοραῖς. τὰς δὲ κατὰ τὴν καρδίαν <lb/>ἔκ τε τῶν τῆς δυσπνοίας
                        εἰδῶν καὶ παλμῶν τῶν κατ’ αὐτὴν, <pb n="356"/> ἔτι τε τῶν κατ’ αὐτὴν σφυγμῶν
                        καὶ τὰς ἀρτηρίας, ὀξυθυμίας <lb/>τε καὶ ἀθυμίας, καὶ πυρετῶν, καὶ τῶν
                        καταψύξεων, <lb/>καὶ τῶν ἐν τῷ χρώματι διαφορῶν, ἀλγημάτων τε τῶν κατ’
                        <lb/>αὐτήν. τὰς δὲ καθ’ ἧπαρ, ἔκ τε τῆς τῶν χυμῶν ἐνδείας <lb/>τε καὶ
                        πλεονεξίας, ἐκτροπῆς τε τῆς εἰς τὸ παρὰ φύσιν, <lb/>καὶ ἀχροίας, καὶ προσέτι
                        τοῖς κατὰ τὴν ἀνάδοσιν, ἢ θρέψιν, <lb/>ἢ τὴν τῶν περιττωμάτων ἔκκρισιν
                        ὑπαλλαττομένοις, ἀλλὰ καὶ <lb/>τοῖς βάρεσι τοῖς κατ’ αὐτὸ, καὶ ὄγκοις, καὶ
                        ἀλγήμασιν, οὐ τοῖς <lb/>ἐγχωρίοις μόνον, ἀλλὰ καὶ κατὰ συμπάθειαν ὅσα
                        γίνεται, <lb/>κατά τινα δυσπνοίας ἰδέαν καὶ βηχός. οὕτως δὲ καὶ τὰ <lb/>κατὰ
                        τὴν γαστέρα τοῖς περὶ τὴν πέψιν τε καὶ τὴν ὄρεξιν <lb/>τῆς ὑγρᾶς ἢ ξηρᾶς
                        προσφορᾶς, ἢ περὶ τὴν τῶν περιττωμάτων <lb/>ἔκκρισιν ἁμαρτανομένοις· ὡσαύτως
                        δὲ καὶ τοῖς λυγξὶν, <lb/>ἐρυγαῖς, ναυτίαις, ἐμέτοις, αὐταῖς τῶν ἐμουμένων
                        ταῖς <lb/>ἰδέαις. καὶ μέν γε καὶ ὅσα κατὰ θώρακα, δυσπνοίαις, <lb/>βηξὶν,
                        ὀδύναις ταῖς κατ’ αὐτὸν, τῇ τῶν ἀναβηττομένων <lb/>διαφορᾷ. καὶ τὰ κατὰ τὴν
                        τραχεῖαν ἀρτηρίαν νοσήματα, <lb/>δύσπνοιά τε καὶ βὴξ, ἥ τε κατὰ τὸν τόπον
                        ὀδύνη, τά τε <pb n="357"/> ἀναπτυόμενα, καὶ αἱ τῆς φωνῆς βλάβαι γνωρίζουσιν.
                        ἀνάλογον <lb/>δὲ κᾀπὶ τῶν ἄλλων μορίων ἁπάντων ἐξ ὄγκου, καὶ <lb/>ὀδύνης,
                        καὶ βλάβης ἐνεργειῶν, ἔτι τε τῆς τῶν ἐκκρινομένων <lb/>διαφορᾶς αἱ
                        διαγνώσεις ἔσονται. ὄγκους μὲν δὴ τοὺς παρὰ <lb/>φύσιν ἐν φλεγμοναῖς, καὶ
                        ἐρυσιπέλασι, καὶ σκίῤῥοις, καὶ <lb/>οἰδήμασιν ἐξεταστέον. ἄλγημα δὲ, καθ’ ὃν
                        ἂν ἐρείδῃ τόπον, <lb/>ἤτοι συνεχείας λύσιν, ἢ άλλοίωσιν ἀθρόαν ἐνδείκνυται.
                        <lb/>λύεται μὲν οὖν ἡ συνέχεια τομῇ, καὶ διαβρώσει, καὶ θλάσει, <lb/>καὶ
                        τάσει. ἀλλοιοῦται δὲ ἡ οὐσία θερμότητι, καὶ ψυχρότητι, <lb/>καὶ ξηρότητι,
                        καὶ ὑγρότητι. βλάπτεται δὲ ἡ <lb/>ἐνέργεια τριχῶς, ἢ ἀῤῥώστως, ἢ πλημμελῶς,
                        ἢ μηδ’ ὅλως <lb/>γιγνομένη. ὅσα δ’ ἐκκρίνεται, τὰ μὲν ὡς μόρια τῶν
                        πεπονθότων, <lb/>τὰ δὲ ὡς περιττώματα, τὰ δὲ ὡς ἐν αὐτοῖς περιεχόμενα,
                        <lb/>κατὰ φύσιν ἕκαστον ἔνδειξιν ἰδίαν ποιήσεται. <lb/>λέλεκται δὲ περὶ τῶν
                        τοιούτων ἁπάντων ἐπὶ πλέον ἐν τῇ <lb/>τῶν πεπονθότων τόπων πραγματείᾳ,
                        μηδενὸς αὐτὴν ὑπὸ <lb/>μέθοδον τῶν ἔμπροσθεν ἀγαγόντος, ἢ τὸ τέλειον
                        ἀποδόντος, <lb/>ὥσπερ οὐδ’ ἄλλην οὐδεμίαν ὧν ὑπήρξαντο μὲν οἱ παλαιοὶ, <pb n="358"/> οὐ <milestone unit="ed2page" n="214"/>συνετέλεσαν δέ. τῶν μὲν
                        δὴ νοσούντων σωμάτων <lb/>ἐξ ἐκείνης τῆς πραγματείας μανθάνειν χρὴ τὰ
                        γνωρίσματα, <lb/>τῶν νοσησόντων δὲ καὶ τῶν ὑγιασθησομένων ἐκ τῆσδε τῆς
                        <lb/>μεθόδου. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                    <p>Τὰ μὲν οὖν τῶν νοσησόντων ἐν τῷ μεταξὺ <lb/>τὴν ἰδέαν ἐστὶ τῶν τε τοῖς
                        ὑγιαίνουσι καὶ τοῖς νοσοῦσι <lb/>συμβαινόντων. κατὰ φύσιν μὲν γὰρ ἅπαντα
                        τοῖς <lb/>ὑγιαίνουσιν ὑπάρχει, παρὰ φύσιν δὲ τοῖς νοσοῦσιν, καθόσον
                        <lb/>νοσοῦσιν. ἐν μεθορίῳ δὲ τούτων ἐστὶ τὰ δηλωτικὰ σημεῖα <lb/>τῶν
                        νοσησόντων, ἔνια μὲν ἐκ τοῦ γένους ὑπάρχοντα τῶν <lb/>κατὰ φύσιν, ἀλλὰ
                        ποσότησιν, ἢ ποιότησιν, ἢ καιροῖς ὑπηλλαγμένα, <lb/>τινὰ δὲ ἐκ τῶν παρὰ
                        φύσιν μὲν, ἀλλὰ μικρότερα <lb/>τῶν ἐν ταῖς νόσοις, καὶ διὰ τοῦτο καὶ αἱ
                        διαθέσεις μὲν <lb/>αὗται τῶν σωμάτων, ὅσα νοσήσειν ὑπέδειξα, τῶν οὐδετέρων
                        <lb/>εἰσὶ, καὶ τὰ δηλοῦντα αὐτὰς σημεῖα. πρώτως μὲν γὰρ <lb/>ταῦτα ὑγείαν
                        δηλοῖ, δευτέρως δὲ τὰς νόσους. καὶ γίνεται <lb/>τὰ αὐτὰ σημεῖα κατὰ τὴν πρός
                        τι σχέσιν, οὐδέτερά τε καὶ <pb n="359"/> νοσώδη· τὰ μὲν τὴν ἤδη διάθεσιν
                        δηλοῦντα οὐδέτερα, <lb/>τὰ δὲ τὴν ἐσομένην προδηλοῦντα νοσώδη. κατὰ δὲ τὸν
                        <lb/>αὐτὸν λόγον, καὶ ὅσα τοῖς νοσοῦσιν ἐπιφαίνεται σημεῖα σωτήρια,
                        <lb/>λεχθήσεται μὲν ὑγιεινὰ, διότι τὴν ἐσομένην ὑγείαν <lb/>προδηλοῖ·
                        λεχθήσεται δὲ καὶ νοσερὰ, καθόσον τὴν ὑπάρχουσαν <lb/>νόσον ἐνδείκνυται. καὶ
                        δῆλον ὡς, ὅσαπερ ἀμφοῖν <lb/>ἐστι δηλωτικὰ, λεχθείη ἂν οὐδέτερα καθ’ ἔν τι
                        τῶν σημαινομένων <lb/>τῆς οὐδετέρου φωνῆς. οὐδὲν δὲ θαυμαστὸν, τὰ <lb/>αὐτὰ
                        σημεῖα τοὺς τρεῖς ἔχειν λόγους ἐν διαφερούσαις σχέσεσιν, <lb/>ὑγιεινά τε καὶ
                        νοσερὰ, καὶ οὐδέτερα λεγόμενα. καθ’ <lb/>ἕτερον δὲ σημαινόμενον, ὅσα τοῖς
                        ἀνακομιζομένοις ἐκ νόσων <lb/>ὑπάρχει σημεῖα, λέγομεν οὐδέτερα, καθ’ ὃ,
                        οἶμαι, καὶ τὰ <lb/>τῶν ἐν γήρᾳ. ταῦτα μὲν οὖν ἅπαντα πλείοσιν <milestone unit="ed1page" n="480"/>ὑποπέπτωκεν <lb/>ἐννοίαις τε καὶ λόγοις. ὅσα δὲ
                        τοῖς ἀμέμπτως <lb/>ὑγιαίνουσιν ὑπάρχει, μόνῃ τῇ τῶν ὑγιεινῶν ἐννοίᾳ, καὶ ὅσα
                        <lb/>τοῖς νοσοῦσι μὴ προδηλοῦντα τὴν ἐσομένην ὑγείαν, μόνῃ καὶ <lb/>ταῦτα τῇ
                        τῶν νοσωδῶν ὑποπέπτωκεν ἐννοίᾳ. περὶ μὲν δὴ <pb n="360"/> τούτων ἑξῆς
                        εἰρήσεται. τὰ δὲ τῆς μελλούσης νόσου προγνωστικὰ <lb/>διέλθωμεν πρότερον.
                        διττῆς δὲ οὔσης τῆς αἰτῶν <lb/>διαφορᾶς, προχειρισώμεθα πρότερον τὰ
                        ποσότησιν, ἢ ποιότησιν, <lb/>ἢ καιροῖς, οὐκ αὐταῖς ταῖς οἰκείαις ἰδέαις
                        ἐξηλλαγμένα <lb/>τῶν κατὰ φύσιν, οἷον ὄρεξιν σιτίων ἐπιτεταμένην, ἢ
                        ἐκλελυμένην, <lb/>ἢ μὴ κατὰ. τὸν συνήθη καιρὸν, ἢ οὐ συνήθων ἐδεσμάτων, ἥ
                        <lb/>ἀπόκρισιν τῶν περιττωμάτων τῆς τροφῆς ἐλαττόνων, ἢ πλειόνων, <lb/>ἢ
                        ὑγροτέρων, ἢ σκληροτέρων. οὕτως δὲ καὶ τῶν ὑγρῶν περιττωμάτων <lb/>ἔνδεια,
                        καὶ πλεονεξία παρὰ τὸ κατὰ φύσιν, ἢ <lb/>χροιᾶς, ἢ συστάσεως ἐξάλλαξις, ἢ
                        καιροῦ κενώσεως, ἀγρυπνία <lb/>τε καὶ πλείων ὕπνος, ἢ οὐκ ἐν καιρῷ τῷ
                        συνήθει <lb/>κατὰ ταῦτα δὲ καὶ ἡ περὶ πόμα πλεῖον, ἢ ἔλαττον, ἢ <lb/>θερμὸν,
                        ἢ ψυχρὸν ἐπιθυμία παρὰ τὺ σύνηθες. ὥσπερ γε <lb/>καὶ ἡ περὶ τὴν τῶν
                        ἀφροδισίων χρῆσιν ἄμετρος ἢ ἄκαιρος <lb/>ἐπιθυμία, ἱδρῶτες πλείους τοῦ
                        δέοντος, ἢ ἐλάττους, ὄκνος <lb/>εἰς τὰς κινήσεις, ἢ πειρωμένων κινεῖσθαι
                        βαρύτης, ἢ ἔκλυσις <lb/>ἰσχυρὰ, καταμηνίων κρύψις, ἢ πλείων, ἢ ἐλάττων
                        κένωσις. <pb n="361"/> οὕτω δὲ καὶ ἡ δι’ αἱμοῤῥοΐδων. ἀλλὰ καὶ ἡ κατ’
                        <lb/>αὐτὴν τὴν ἐδωδὴν ἢ πόσιν οὐχ ὁμοία τῇ πρόσθεν ἡδονὴ <lb/>γνώρισμά ἐστι
                        μέλλοντος νοσήματος. οὕτως δὲ καὶ ἡ τῆς <lb/>διανοίας ἀμβλύτης οὐ κατὰ
                        φύσιν, ἢ ἐπιλησμοσύνη τις <lb/>ἀήθης, <milestone unit="ed2page" n="215"/>ἢ
                        φαντασιωδέστεροι τῶν ἔμπροσθεν ὕπνοι, <lb/>καὶ μὲν δὴ καὶ ἀκοὴ, καὶ
                        ὄσφρησις, καὶ ὄψις ἀμβλύτεραί <lb/>τε καὶ ἀχλυωδέστεραι. καὶ ἁπλῶς εἰπεῖν,
                        ὅσα κατὰ φύσιν <lb/>ὑπῆρξε, τὰ μὲν αὐξανόμενα, τὰ δὲ μειούμενα, τὰ δὲ
                        καιροῖς <lb/>τισιν, ἢ ποσότησιν, ἢ ποιότησιν ἐξαλλαττόμενα. καὶ <lb/>γὰρ οὖν
                        καὶ τοῦ σώματος ὄγκος, ἐλάττων τε καὶ μείζων <lb/>γινόμενος, ἐρυθρότερός τε
                        καὶ λευκότερος, ἢ οἷον πελιδνότερος, <lb/>καὶ μελάντερος, καὶ ἐρυγαί τε καὶ
                        πταρμοὶ, καὶ <lb/>φύσαι πλείους ἢ ἐλάττους τῶν κατὰ φύσιν. οὕτω δὲ καὶ
                        <lb/>ὅσα διὰ ῥινῶν, ἢ ὑπερώας, ἢ ὤτων, οἷς ὁ ἐγκέφαλος ἐκκαθαίρεται,
                        <lb/>ποσότησιν, ἢ ποιότησιν, ἢ καιροῖς ἐξαλλαττόμενα. <lb/>ταῦτα μὲν ἅπαντα
                        τοῦ γένους τῶν κατὰ φύσιν ἐστίν. δῆξις <lb/>δὲ γαστρὸς, ἢ κατὰ στόμαχον, ἢ
                        κατὰ τι τῶν ἐντέρων, ἢ <pb n="362"/> ἐπὶ τοῖς διαχωρουμένοις, ἢ ἐμουμένοις,
                        ἢ οὐρουμένοις, ἤ τις <lb/>ἕτερος μέτριος πόνος, ἐκ τοῦ γένους μέν ἐστι τῶν
                        παρὰ <lb/>φύσιν, οὔπω δὲ νοσεῖν οἱ οὕτως ἔχοντες λέγονται, καθάπερ <lb/>οὐδ’
                        οἱ βαρυνόμενοι τὴν κεφαλὴν, ἢ ἀλγοῦντες, ὅταν γε <lb/>μηδέπω διὰ ταῦτα πρὸς
                        τὰ συνήθη τῶν ἔργων ἐμποδίζωνται. <lb/>καὶ ὅ γε τοῦ νοσεῖν ὅρος οὗτός ἐστιν
                        ἐπὶ ταῖς τοιαύταις <lb/>διαθέσεσι. καὶ διὰ τοῦτο ἐν τῷ πρός τι τὴν αὐτὴν
                        <lb/>διάθεσιν ἤδη τε νοσώδη καὶ οὐδετέραν ἐροῦμεν ἔτι. πρὸς <lb/>γὰρ τὴν
                        ῥώμην τῆς φερούσης ῥᾳδίως ἢ νικωμένης ἤδη δυνάμεως <lb/>ἤτοι νόσος ἐστὶν, ἢ
                        οὐδετέρα διάθεσις ἑκάστη τῶν <lb/>εἰρημένων. οὕτω δὲ καὶ ὅσα κατὰ τὰς
                        αἰσθήσεις, οὐκ ἐν τῷ <lb/>μᾶλλόν τε καὶ ἧττον ἀλλήλων διενηνόχασιν, ἀλλ’ ὅσα
                        τῷ γένει <lb/>παρὰ φύσιν ἐστί. καὶ τοῦτ’ ἐστὶ νοσώδη σημεῖα, μέχρι περ
                        <lb/>ἂν ᾖ σμικρὰ, καὶ μηδέπω τῶν εἰθισμένων πράξεων ἀπάγειν <lb/>ἱκανά.
                        τοιαῦτα δ’ ἐστὶ κατὰ μὲν τὴν γεῦσιν, ὅταν ἁλμυρᾶς, <lb/>ἢ πικρᾶς, ἤ τινος
                        ἑτέρας ποιότητος ἔμφασις ᾖ τοῖς <lb/>ἐσθιομένοις τε καὶ πινομένοις ἅπασιν, ἢ
                        καὶ χωρὶς τοῦ <pb n="363"/> προσάρασθαί τι τὸ σίαλον αὐτὸ φαίνηται τοιοῦτον.
                        κατὰ <lb/>δὲ τὴν ὄσφρησιν, ὅταν ἤτοι τινὸς αἰσθανώμεθα μιᾶς ποιότητος,
                        <lb/>οὐδενὸς ὀσφρητοῦ παρόντος, ἢ καὶ προσφέροντες <lb/>πλείω τε καὶ
                        διαφέροντα πάντων αὐτῶν ὡς ὁμοίων αἰσθανώμεθα. <lb/>πολλάκις δὲ οὐδ’ ὅλως
                        αἴσθησις ἡμῖν οὐδενὸς, ἢ <lb/>δυσώδους τινὸς γίνεται, μηδενὸς παρόντος
                        δυσώδους. κατὰ <lb/>δὲ τὴν ἀκοὴν ἦχοι καὶ ψόφοι τοῦ παρὰ φύσιν εἰσίν.
                        <lb/>ὥσπερ γε καὶ κατὰ τὴν ὄψιν, ὅσα προφαίνεσθαι δοκεῖ, μέλανά <lb/>τε καὶ
                        ὀρφνώδη, καὶ κυανὰ, καὶ πυῤῥὰ, καὶ ξανθὰ, καὶ <lb/>τὰ μὲν στρογγύλα, τὰ δὲ
                        προμήκη· καὶ τὰ μὲν ἰσχνὰ, τὰ δὲ <lb/>παχέα, παραπέτασθαι πάντα δοκοῦντα.
                        κατὰ δὲ τὴν ἁπτικὴν <lb/>αἴσθησιν, ὅταν ἀνωμαλία τις, ἢ πύκνωσις, ἢ βάρος, ἢ
                        <lb/>τάσις, ἢ ναρκώδης ἢ ἑλκώδης διάθεσις ἐμφαίνηται καθ’ <lb/>ὅλην τὴν
                        ἕξιν. οὕτως δὲ καὶ καθ’ ὁτιοῦν μέρος ἢ τάσις, <lb/>ἢ θλίψις, ἢ δῆξις, ἢ
                        βαρύτης, ὅταν σμικραί τινες ὦσι <lb/>καὶ μὴ μόνιμοι, τὴν μὲν διάθεσιν
                        οὐδετέραν εἶναι δηλοῦσι, <lb/>προαγγέλλουσι δὲ νόσον. </p>
                </div>
                <pb n="364"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                    <p>Ὅσα δὲ ἐν τοῖς ἤδη νοσοῦσι γίνεται σημεῖα, <lb/>τὰ μὲν ὑγείαν δηλοῦντα, τὰ δὲ
                        θάνατον, ὑγιεινὰ <lb/>μὲν τὰ πρότερα, τὰ δὲ ἕτερα τῷ γένει μὲν νοσερὰ, κατ’
                        <lb/>εἶδος δὲ ὀλέθρια λέγεται. λαμβάνεται δὲ, καθόλου μὲν <lb/>εἰπεῖν, ἔκ τε
                        τῶν ἐνεργειῶν ἀρετῆς τε καὶ κακίας, κατὰ <lb/>μέρος δὲ ἐκ τῶν κατὰ μέρος
                        ἐνεργειῶν, ὧν τὰ γένη πρόσθεν <lb/>εἴρηται, πρῶτον <milestone unit="ed2page" n="216"/>μὲν τὸ τῶν ἀρχῶν, δεύτερον <lb/>δὲ τὸ τῶν ἀπ’ ἐκείνων
                        πεφυκότων, καὶ τρίτον τὸ τῶν ἰδίαν <lb/>μὲν ἐχόντων διοίκησιν, ἀπὸ δὲ τῶν
                        ἀρχῶν ἀποφύσεις τινὰς <lb/>δεχομένων. τὸ γὰρ δὴ τέταρτον γένος τῶν τότε
                        ῥηθέντων, <lb/>ἐξ ἑαυτοῦ μὲν ἄχρηστον εἰς τὰς προγνώσεις, κατὰ συμβεβηκὸς
                        <lb/>δὲ, κᾀκ τούτων ἔσται ποτὲ πρόγνωσις, ὥσπερ γε κᾀκ <lb/>τῶν περιττωμάτων
                        διὰ παντός. ἐκ τούτων μὲν λόγῳ συμπαθείας, <lb/>ἐκ δὲ τῶν περιττωμάτων, ὅτι
                        πέψεως καὶ ἀπεψίας <lb/>ἐν αὐτοῖς ἐστι σημεῖα. ὥστε οὐκ ἐνδέχεται μὴ δηλοῦν
                        <lb/>αὐτὰ διὰ παντὸς, ἤτοι τὴν φύσιν ἐπικρατεῖν τῆς ὕλης, ἢ <pb n="365"/>
                        τὴν ὕλην τῆς φύσεως, ἢ οὐδέτερον οὐδετέρου. ὑγιεινὰ μὲν <lb/>οὖν σημεῖα
                        λεχθήσεται, κρατούσης τῆς φύσεως, νοσώδη δὲ, <lb/>κρατουμένης, οὐδέτερα δὲ
                        τὰ ἐν ταῖς ἰσοσθενέσι μάχαις. <lb/>τὰ μὲν δὴ τῆς ἐναργοῦς πέψεως σημεῖα τῶν
                        ὑγιεινῶν ἐστι, <lb/>καθάπερ καὶ τὰ τῆς ἀπεψίας νοσερὰ, τὰ δὲ οὕτε πέψιν,
                        <lb/>οὔτε ἀπεψίαν ἐναργῶς ἐνδεικνύμενα τῆς τῶν οὐδετέρων <lb/>ἐστὶ φύσεως.
                        οὐδέτερα δὲ καὶ ὅσα νῦν μὲν τοῦτο, νῦν δὲ <lb/>τοὐναντίον δηλοῖ, καθάπερ οἱ
                        μελαινόμενοι δάκτυλοι. τοιαῦτα <lb/>δ’ ἐστὶ καὶ τὰ κριτικὰ συμπτώματα.
                        λέλεκται δὲ <lb/>ὑπὲρ ἁπάντων αὐτῶν ἐν τοῖς περὶ κρίσεως, ὥσπερ καὶ περὶ
                        <lb/>τῶν καθ’ ἑκάστην ἐνέργειαν ἐν τοῖς περὶ συμπτωμάτων <lb/>αἰτίοις. ἐκ
                        τούτων οὖν χρή τὴν κατὰ μέρος ἅπασαν αὐτῶν <lb/>ὕλην ἀναλέγεσθαι. ἐγὼ δὲ
                        μήκους φειδόμενος ἐνταυθοῖ <lb/>μὲν ἤδη καταπαύσω τὸν περὶ τῶν σημείων
                        λόγον, μεταβήσομαι <lb/>δὲ ἐπὶ τὸν περὶ τῶν αἰτίων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                    <p>Ἐπεὶ δὲ καὶ τούτων ἐστὶ τὰ μὲν ὑγιεινὰ, τὰ δὲ <lb/>νοσερὰ, τὰ δὲ οὐδέτερα,
                        πρῶτον περὶ τῶν ὑγιεινῶν ὁ λόγος <lb/>ἔσται. ἐπεὶ δὲ καὶ τούτων αὐτῶν τὰ μὲν
                        ἦν φυλακτικὰ, τὰ δὲ <pb n="366"/> ποιητικὰ τῆς ὑγείας, ἔστι δὲ καὶ χρόνῳ,
                        καὶ ἀξιώματι πρότερα <lb/>τὰ φυλακτικὰ τῶν ποιητικῶν, ἀπὸ τῶν φυλακτικῶν νῦν
                        <lb/>ἀρκτέον. ὄντος τοίνυν οὐχ ἑνὸς τοῦ ὑγιεινοῦ σώματος, <lb/>ἀλλὰ
                        πλειόνων, ὡς ἔμπροσθεν διώρισται, καθ’ ἕκαστον <lb/>αὐτῶν ἴδιον ἔσται τὸ
                        φυλακτικὸν, ὅτι καὶ πᾶν αἴτιον ἐν τῷ <lb/>πρός τι. πάλιν οὖν κᾀνταῦθα τὴν
                        ἀρχὴν ἀπὸ τῆς ἀρίστης <lb/>κατασκευῆς τοῦ σώματος ποιητέον, ἐπισκεπτομένους
                        τὰ πρὸς <lb/>ταύτην ὑγιεινά. τὴν δὲ εὕρεσιν αὐτῶν ἡ τοῦ πράγματος <lb/>αὐτοῦ
                        φύσις ὑπαγορεύει. εἰ μὲν γὰρ ἦν ἀπαθὲς καὶ ἀναλλοίωτον <lb/>τὸ σῶμα, διὰ
                        παντὸς ἂν ἔμενεν ἡ ἀρίστη κατασκευὴ, <lb/>καὶ οὐδὲν ἂν ἐδεῖτο τέχνης
                        ἐπιστατούσης αὐτῷ. <lb/>ἐπειδὴ δὲ ἀλλοιοῦται, καὶ διαφθείρεται, <milestone unit="ed1page" n="481"/>καὶ τρέπεται, <lb/>μὴ φυλάττον ἣν εἶχεν ἐξ ἀρχῆς
                        κατάστασιν, ἐπικουρίας <lb/>ἐν τοσούτῳ δεῖται. καθ’ ὅσους οὖν τρόπους
                        ἀλλοιοῦται, <lb/>τοσαῦτα γένη καὶ τῶν ἐπικουριῶν ἕξει, τουτέστι τῶν
                        φυλακτικῶν <lb/>αἰτίων, ἃ πρόδηλον ἤδη κᾀξ αὐτῶν τῶν εἰρημένων, <lb/>ὡς
                        ἐπανορθωτικὰ τῷ γένει τετύχηκεν ὄντα. τῷ δὲ <lb/>κατὰ βραχὺ ποιεῖσθαι τὰς
                        ἐπανορθώσεις, πρὶν ἀθρόον <pb n="367"/> ἀπαντῆσαι τὸ βλάβος, οὐ προφυλακτικὰ
                        τοῦ μέλλοντος <lb/>ἔσεσθαι κακοῦ πρὸς τῶν ἰατρῶν κέκληται, ἀλλὰ φυλακτικὰ
                        <lb/>τῆς παρούσης κατασκευῆς. ἀλλοιοῦται τοίνυν τὸ σῶμα, <lb/>πρὸς μέν τινων
                        ἐξ ἀνάγκης, πρὸς δέ τινων οὐκ ἐξ ἀνάγκης. <lb/>λέγω δὲ ἐξ ἀνάγκης μὲν, οἶς
                        ἀδύνατον αὐτῷ ἐστι μὴ πλησιάζειν, <lb/>οὐκ ἐξ ἀνάγκης δὲ τὰ λοιπά. τὸ μὲν
                        γὰρ τῷ περιέχοντι <lb/>διὰ παντὸς ὁμιλεῖν, ἐσθίειν τε καὶ πίνειν, καὶ
                        <lb/>ἐγρηγορέναι, καὶ ὑπνοῦν ἀναγκαῖον αὐτῷ, ξίφεσι δὲ καὶ <lb/>θηρίοις οὐκ
                        ἀναγκαῖον. ὅθεν ἐν μὲν τῷ προτέρῳ γένει <lb/>τῶν αἰτίων ἡ περὶ τὸ σῶμα τέχνη
                            <milestone unit="ed2page" n="217"/>καταγίνεται, κατὰ <lb/>δὲ δεύτερον
                        οὐκέτι. ὁπόσα τοίνυν ἐστὶ τὰ ἐξ ἀνάγκης ἀλλοιοῦντα <lb/>τὸ σῶμα, διελόμενοι,
                        καθ’ ἕκαστον αὐτῶν ἴδιόν τι <lb/>γένος αἰτίων ὑγιεινῶν εὑρήσομεν. ἔστιν οὗν
                        ἓν μὲν ἐκ τῆς <lb/>τοὺ περιέχοντος ἀέρος ὁμιλίας, ἕτερον δὲ ἐκ κινήσεως καὶ
                        <lb/>ἡσυχίας ὅλου τε τοῦ σώματος καὶ κατὰ τὰ μόρια. τρίτον, <lb/>ἐξ ὕπνου
                        καὶ ἐγρηγόρσεως. τέταρτον, ἐκ τῶν προσφερομένων. <lb/>πέμπτον, ἐκ τῶν
                        ἐκκρινομένων, ἢ ἐπεχομένων. <lb/>ἕκτον, ἐκ τῶν ψυχικῶν παθῶν. ὑπὸ τούτων γὰρ
                        ἁπάντων <pb n="368"/> ἀνάγκη τὸ σῶμα διατίθεσθαί πως. ὑπὸ μὲν τοῦ
                        περιέχοντος, <lb/>ἤτοι θερμαινόμενον, ἢ ψυχόμενον, ἢ ξηραινόμενον, ἢ
                        <lb/>ὑγραινόμενον, ἢ κατὰ συζυγίαν τούτων τι πάσχον, ἢ καθ’ <lb/>ὅλην. τὴν
                        οὐσίαν ἀλλοιούμενον. ἐκ κινήσεως δὲ καὶ ἡσυχίας, <lb/>ἀμέτρων ἀμφοῖν
                        γινομένων, ἢ θερμαινόμενον, ἢ ξηραινόμενον, <lb/>ἢ ψυχόμενον, ἢ
                        ὑγραινόμενον, ἢ κατὰ συζυγίαν τι <lb/>τούτων πάσχον. οὕτω δὲ καὶ ἐξ ὕπνου
                        καὶ ἐγρηγόρσεως <lb/>ἀνάγκη πως πάσχειν αὐτό. κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν λόγον ἐκ
                        <lb/>τῶν προσφερομένων, ἢ ἐκκρινομένων, ἢ ἐπεχομένων. ἅπαντα <lb/>γὰρ ταῦτα,
                        τὰ μὲν ἄντικρυς, τὰ δὲ διὰ μέσων ἑτέρων <lb/>αἰτίων ἀλλοιοῖ τὸ σῶμα, καὶ
                        διαφθείρει τὴν ὑγείαν. καὶ <lb/>γέγραπται περὶ τούτων αὐτῶν ἰδίᾳ καθ’
                        ἕκαστον ἐν τῇ <lb/>τῶν ὑγιεινῶν πραγματείᾳ. τὰ μὲν οὖν ἅπαντα τὰ νῦν
                        εἰρημένα <lb/>γένη τῶν ὑγιεινῶν αἰτίων ὕλαι τινὲς ὑπάρχουσι· <lb/>μετὰ δὲ
                        τῆς δεούσης χρήσεως αἴτια γίνεται φυλακτικά τε <lb/>καὶ ὑγιεινά·
                        διαμαρτανόμενα δὲ τῆς συμμετρίας, νοσώδη καθίσταται. <lb/>ὥστε δῆλον ἤδη κᾀκ
                        τούτων, ὡς οὐχ ἑτέρας μὲν <lb/>οὐσίας τῶν ἐκτὸς τούτων πραγμάτων ὑγιεινὰς
                        ἡμῖν, ἑτέρας <pb n="369"/> δὲ νοσερὰς ὑποληπτέον, ἀλλὰ τὰς αὐτὰς ἐν τῷ πρός
                        τι <lb/>ποτὲ μὲν ὑγιεινὰς, ποτὲ δὲ νοσώδεις γινομένας. ἡνίκα μὲν <lb/>γὰρ
                        δεῖται κινήσεως τὸ σῶμα, τὸ μὲν γυμνάσιον ὑγιεινὸν, <lb/>ἡ δὲ ἡσυχία
                        νοσερόν· ἡνίκα δὲ ἀναπαύσεως, ὑγιεινὸν μὲν <lb/>ἡ ἡσυχία, νοσερὸν δὲ τὸ
                        γυμνάσιον. ὡσαύτως δὲ καὶ περὶ <lb/>σιτίων καὶ πομάτων καὶ τῶν ἄλλων
                        ἁπάντων. ἕκαστον γὰρ, <lb/>ἐπειδὰν δεομένῳ τῷ σώματι προσάγηται μετὰ τῆς
                        οἰκείας <lb/>ποσότητος καὶ ποιότητος, ὑγιεινὸν γίνεται· τῷ δὲ ἤτοι <lb/>μηδ’
                        ὅλως δεομένῳ προσφερόμενον, ἢ οὐκ ἐν τῷ προσήκοντι <lb/>μέτρῳ, νοσῶδες
                        καθίσταται. καὶ δύο εἰσὶν οὔτοι σκοποὶ <lb/>περί τε τὸ ὑγιεινὸν καὶ τὸ
                        νοσερὸν, ἡ ποιότης τε καὶ ἡ <lb/>ποσότης τοῦ προσφερομένου· τὸ γὰρ καὶ τὸν
                        καιρὸν, ὡς <lb/>ἕτερόν τι τούτων, τρίτον ἐπεισάγειν ἐν τοῖς εἰρημένοις
                        περιεχόμενον, <lb/>οὐκ εὔλογον. εἰ γὰρ δεῖται τὸ σῶμα τοιοῦδε <lb/>καὶ
                        τοσοῦδε τοῦ προσφερομένου, δηλονότι καὶ κατὰ τὸν καιρὸν <lb/>τὸν δέοντα
                        προσφέρεται. καὶ ἡ γένεσις τῷ καιρῷ ἐκ <lb/>τοῦ ῥευστὸν καὶ εὐμετάβλητον
                        εἶναι τὺ θνητὸν σῶμα, καὶ <lb/>δεῖσθαι κατὰ τὰς μεταβολὰς ἄλλοτ’ ἀλλοίων τῶν
                        ὠφελούντων. <pb n="370"/> ὥστε οὐκ ἔστιν ἐπὶ τῷ γένει τρίτον ἐν τοῖς
                        εἰρημένοις <lb/>ὁ καιρός. εἰς δὲ τὴν διδασκαλίαν αὐτῷ πολλάκις ὡς <lb/>τρίτῳ
                        χρώμεθα διὰ τὴν εἰρημένην αἰτίαν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                    <p>Ἐπεὶ δὲ ἐν τούτοις τοῖς σκοποῖς τά τε <lb/>ἄλλα τῶν αἰτίων τῶν ὑγιεινῶν καὶ
                        τὸ νῦν ἡμῖν προκείμενόν <lb/>ἐστι γένος, αὖθις ἀναλάβωμεν αὐτά. τῇ τοίνυν
                        ἀρίστῃ <lb/>κατασκευῇ τοῦ σώματος, ἐπειδὰν εὔκρατον ᾖ τὸ περιέχον,
                        <lb/>ἁρμόσει συμμετρία τῶν τε ἄλλων ἀκριβὴς, ὧν ἀρτίως εἶπον, <lb/>ἡσυχίας
                        τε καὶ κινήσεως, καὶ ὕπνου καὶ ἐγρηγόρσεως, καὶ <lb/>τῶν προσφερομένων τε
                        καὶ ἐκκρινομένων. ἐπειδὰν δὲ δύσκρατον <lb/>ᾖ, εἰς τοσοῦτον καὶ τὰς
                        συμμετρίας <milestone unit="ed2page" n="218"/>ἐξαλλάττειν <lb/>προσήκει, εἰς
                        ὅσον καὶ τὰ τῆς εὐκρασίας διέφθαρται. <lb/>σκοποὶ δὲ τῆς συμμετρίας, ἐπὶ μὲν
                        τοῦ περιέχοντος, <lb/>ὡς μήτε φρίττειν διὰ κρύος, μήθ’ ἱδροῦν διὰ θάλπος·
                        <lb/>ἐν δὲ τοῖς γυμνασίοις, ὅταν πρῶτον ἄρξηται πονεῖν τὸ σῶμα,
                        <lb/>καταπαύειν εὐθύς· ἐν δὲ τοῖς ἐδέσμασι, πέψεως ἀκρίβεια, <lb/>καὶ
                        διαχωρήσεως συμμετρία κατά τε τὸ ποιὸν καὶ κατὰ <lb/>τὸ ποσόν. ἰσάζει δέ πως
                        ἐπὶ τούτων ἡ ὄρεξις τῇ πέψει, <pb n="371"/> ὥστε οὐδ’ ἐπιστάτου δέονται, τοῦ
                        τὸ ποσὸν ἑκάστου τῶν <lb/>προσφερομένων μετρήσοντος. ἡ γὰρ ἀρίστη φύσις,
                        ὅσον ὀρέγεται, <lb/>τοσοῦτον καὶ πέττει καλῶς. οὕτω δὲ καὶ τῶν ὕπνων <lb/>τὸ
                        ποσὸν ἡ φύσις αὐτὴ μετρεῖ τοῖς ἐν ἀρίστῃ κατασκευῇ, <lb/>καὶ παύονται
                        τηνικαῦτα ὑπνοῦντες, ὅταν μηκέτι δέηται τὸ <lb/>σῶμα. καὶ δὴ καὶ οὕτως αὐτῶν
                        διαιτωμένων, ἐν ταῖς ἐκκρίσεσιν <lb/>οὐδὲν πλημμελεῖται κατὰ γαστέρα, καὶ
                        οὖρα, καὶ <lb/>ὅλον τὸ σῶμα. τὰς μὲν γὰρ ἡ συμμετρία τῶν προσφερομένων,
                        <lb/>τὴν δὲ καθ’ ὅλον τὸ σῶμα διαπνοὴν ἡ τῶν γυμνασίων <lb/>ὑγιεινὴν
                        ἀπεργάζεται χρῆσις. ἀπέχεσθαι δὲ δηλονότι <lb/>τῆς ἀμετρίας αὐτοὺς χρὴ
                        ἁπάντων τῶν ψυχικῶν παθῶν, ὀργῆς, <lb/>λύπης, θυμοῦ, φόβου, καὶ φθόνου, καὶ
                        φροντίδος. <lb/>ἐξίστησι γὰρ καὶ ταῦτα, καὶ ἀλλοιοῖ τὸ σῶμα τῆς κατὰ
                        <lb/>φύσιν συστάσεως. Ἀφροδισίων δὲ κατὰ μὲν Ἐπίκουρον οὐδεμία <lb/>χρῆσις
                        ὑγιεινὴ, κατὰ δὲ τὸ ἀληθὲς ἐκ διαλειμμάτων <lb/>τηλικούτων, ὡς ἐπὶ ταῖς
                        χρήσεσι μήτ’ ἐκλύσεως αἰσθάνεσθαι, <lb/>καὶ κουφότερον αὐτὸν ἑαυτοῦ δοκεῖν
                        γεγονέναι καὶ <lb/>εὐπνούστερον. ὁ δὲ καιρὸς τῆς χρήσεως, ὅταν ἀκριβῶς μέσον
                            <pb n="372"/> ᾖ τῶν ἔξωθεν περιστάσεων ἁπασῶν τὸ σῶμα, μήθ’
                        ὑπερπεπληρωμένον, <lb/>μήτ’ ἐνδεὲς, μήθ’ ὑπερεψυγμένον, μήθ’
                        <lb/>ὑπερτεθερμασμένον, ἢ ἐξηρασμένον, ἢ ὑγρασμένον ἀμέτρως. <lb/>εἰ δὲ καὶ
                        διαμαρτάνοιέν ποτε κατά τι, σμικρὸν μὲν ἔσται <lb/>τὸ διαμαρτανόμενον.
                        ἄμεινον δὲ τεθερμασμένῳ μᾶλλον, ἢ <lb/>ὑπερεψυγμένῳ, καὶ ὑπερπεπληρωμένω, ἢ
                        ἐνδεεῖ, καὶ ὑγρασμένῳ, <lb/>ἢ ἐξηρασμένῳ τῷ σώματι χρῆσθαι τοῖς ἀφροδισίοις.
                        ποιότητα <lb/>δὲ ἑκάστου τῶν εἰρημένων ἐπὶ τῆς ἀρίστης κατασκευῆς ἐκλέγεσθαι
                        <lb/>δεῖ. γυμνασίου μὲν γὰρ, ἐν ᾧ πάντα τὰ μόρια τοῦ <lb/>σώματος ἀνάλογον
                        κινεῖται, καὶ μὴ τὸ μὲν ὑπερπονεῖ, τὸ <lb/>δὲ ἐνδεέστερον πονεῖ· τῶν δὲ
                        ἐσθιομένων τε καὶ πινομένων <lb/>τὸ εὐκρατότατον· ταῦτα γὰρ οἰκειότερα ταῖς
                        εὐκράτοις <lb/>φύσεσιν. ὡσαύτως δὲ κᾀπὶ τῶν ἄλλων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                    <p>Εἰ δέ τι τῆς ἀρίστης κατασκευῆς ἀπολείποιτο <lb/>τὸ σῶμα, μὴ πολλῷ δὲ τοῦτο,
                        καὶ τὰ φυλακτικὰ δὴ <lb/>τῆς ὑγείας αἴτια κατὰ τὴν ἀναλογίαν ὑπηλλαγμένα
                        γενήσεται. <lb/>πλειόνων δὲ τοιούτων ὄντων σωμάτων, καθ’ ἕκαστον <lb/>γένος
                        ἰδίᾳ ῥητέον. τὸ μὲν οὖν τῇ κράσει τῶν ὁμοιομερῶν <pb n="373"/> παραλλάττον,
                        ἐν μέντοι τῇ συμμετρίᾳ τῶν ὀργανικῶν μορίων <lb/>μὴ παραλλάττον, διττὴν
                        ἰδέαν ἔχει τῶν ὑγιεινῶν αἰτίων· <lb/>ἑτέραν μὲν τῶν φυλαττόντων αὐτοῦ τὴν
                        κρᾶσιν, <lb/>ἑτέραν δὲ τῶν ἐπὶ τὴν ἀρίστην ἀγόντων. τὰ μὲν δὴ φυλάττοντα
                        <lb/>τὴν κρᾶσιν αὐτοῦ τοσοῦτον παραλλάξει τῶν ἐπὶ τῆς <lb/>εὐκρατοτάτης
                        φύσεως αἰτίων, ὅσον περ καὶ ἡ τοῦ σώματος <lb/>ἅλου κρᾶσις ἐκείνης
                        παραλλάττει. τὰ μὲν γὰρ <milestone unit="ed1page" n="482"/>θερμότερα
                        <lb/>σώματα θερμοτέρων δεῖται διαιτημάτων, τὰ δὲ ψυχρότερα <lb/>ψυχροτέρων·
                        καὶ τὰ μὲν ξηρότερα ξηροτέρων, τὰ δὲ <lb/>ὑγρότερα ὑγροτέρων· καὶ κατὰ
                        συζυγίαν <milestone unit="ed2page" n="219"/>τὰ θερμότερά <lb/>τε καὶ
                        ξηρότερα τῶν θερμοτέρων καὶ ξηροτέρων, καὶ τούτοις <lb/>ἀνάλογον ἐπὶ τῶν
                        λοιπῶν τριῶν συζυγιῶν. χρήσεται <lb/>γὰρ ταῖς ὕλαις τῶν αἰτίων ὀρθῶς ὁ τὰς
                        συμφύτους αὐτῶν <lb/>δυνάμεις ἐπιστάμενος· οἷον ὅτι κίνησις μὲν καὶ ἔνδεια,
                        καὶ <lb/>ἀγρυπνία, καὶ ἔκκρισις, καὶ πάντα τὰ ψυχικὰ πάθη ξηραίνει <lb/>τὸ
                        σῶμα, τὰ δ’ ἐναντία τούτοις ὑγραίνει. οὕτως δὲ καὶ <lb/>περὶ τῶν
                        θερμαινόντων καὶ ψυχόντων ἐπιτηδευμάτων, καὶ <lb/>ἐδεσμάτων, καὶ πομάτων,
                        καὶ ἁπλῶς εἰπεῖν ἁπάντων τῶν <pb n="374"/> κατὰ τὸ σῶμα γινώσκων τις τὰς
                        ὕλας καὶ τὰς δυνάμεις, <lb/>ὑγιεινοῖς αἰτίοις χρήσεται, τὰς ὁμοίας τοῖς
                        ὁμοίοις προσφέρων, <lb/>ὅταν γε φυλάττειν βούληται τὴν τοῦ σώματος κρᾶσιν,
                        <lb/>ἣν παρέλαβεν. εἰ δ’ ἐξαλλάττειν ἐθέλει καὶ μετάγειν ἐπὶ <lb/>τὸ
                        βέλτιον, ἕτερόν ἐστιν ἐνταῦθα γένος αἰτίων ὑγιεινῶν, <lb/>ἐναντίον μὲν τοῖς
                        προειρημένοις, ἴσον δὲ ἀπέχον ἐπὶ θάτερα <lb/>τῶν εὐκράτων τε καὶ μέσων·, ἃ
                        ταῖς ἀρίσταις φύσεσιν ἁρμόττειν <lb/>ἐλέγομεν. τὴν γὰρ θερμοτέραν καὶ
                        ξηροτέραν κρᾶσιν <lb/>οὐ τὰ θερμὰ καὶ ξηρὰ διαιτήματα ποιήσειεν ἂν εὔκρατον
                        <lb/>ἀκριβῶς, ἀλλὰ τοσοῦτον τῆς εὐκράτου ψυχρότερά τε <lb/>καὶ ὑγρότερα ταῖς
                        κράσεσιν, ὅσον καὶ ἡ φύσις τῆς φύσεως <lb/>ἦν θερμοτέρα καὶ ξηροτέρα. τὸ μὲν
                        γὰρ τοιοῦτον γένος <lb/>τῶν αἰτίων ἐπανορθοῦται τὰς συμφύτους δυσκρασίας, τὸ
                        <lb/>δὲ ἕτερον τὸ προειρημένον διαφυλάττει. χρεία δὲ ἑκατέρων <lb/>ἐν μέρει
                        τοῖς ἰατροῖς, ἐπανορθοῦσθαι μὲν ἐπὶ πολλῆς σχολῆς, <lb/>κατὰ βραχὺ
                        μετάγοντας ἐπὶ τὸ βέλτιον· οὐ γὰρ φέρουσιν <lb/>αἱ φύσεις τὰς ἀθρόας
                        ἀλλοιώσεις· φυλάττειν δ’ ἐν <pb n="375"/> ταὐτῷ κατὰ τὰς ἀναγκαίας ἀσχολίας.
                        πῶς οὖν καὶ τὸ <lb/>τοιοῦτον εἶδος τῶν αἰτίων φυλακτικὸν ὀνομάζομεν; ἔπρεπε
                        <lb/>γὰρ αὐτὸ μᾶλλον ἴσως ἀλλοιωτικόν τε καὶ θεραπευτικὸν, <lb/>καὶ τῶν
                        συμφύτων ἁμαρτημάτων ἐπανορθωτικὸν κεκλῆσθαι <lb/>ὅτι πρὸς ὅλον τὸ γένος τῆς
                        ὑγείας ἀναφέροντες, οὐ πρὸς <lb/>τὰς κατ’ εἶδος ἐν αὐτῇ διαφορὰς, ὅσα μὲν
                        ὑγιαίνοντας φυλάττει, <lb/>φυλακτικὰ πάντα κεκλήκαμεν, ἐάν τε πρὸς τῷ
                        φυλάττειν <lb/>τὴν ὑγείαν ἐπὶ τὸ βέλτιον ἄγῃ τὴν ὅλην κρᾶσιν, <lb/>ἄν τε
                        φυλάττῃ τὴν ἐξ ἀρχῆς ὑπάρχουσαν κατάστασιν· ὅσα <lb/>δὲ χείρονα τὴν
                        κατάστασιν ἀποτελεῖ, νοσερά. τῶν μὲν οὖν <lb/>ὁμοίως δυσκράτων ἅπασι τοῖς
                        τοῦ σώματος μέρεσιν ὁμοία <lb/>καὶ ἡ ἐπιμέλεια· τῶν δ’ οὐχ ὁμοίων οὐχ ὁμοία.
                        δύναται <lb/>γὰρ ἡ μὲν γαστὴρ ψυχροτέρα τινὶ τοῦ προσήκοντος ὑπάρχειν,
                        <lb/>ἡ κεφαλὴ δὲ θερμοτέρα, καὶ δεῖσθαι τῶν οἰκείων <lb/>ἑκατέρα· κατὰ ταὐτὰ
                        δὲ καὶ τῶν ἄλλων ἕκαστον μορίων <lb/>ἢ ὑγρότερον, ἢ ξηρότερον, ἢ θερμότερον,
                        ἢ ψυχρότερον <lb/>ὑπάρχειν τοῦ συμμέτρου, καὶ τῶν οἰκείων τῆς δυσκρασίας
                        <lb/>δεῖσθαι διαιτημάτων. οὔτ’ οὖν ἐξ ἴσου γυμνάσομεν ἅπαντα <pb n="376"/>
                        τῶν τοιούτων τὰ μόρια τοῦ σώματος, οὔθ’ ὡσαύτως ὑγρανοῦμεν <lb/>καὶ
                        ξηρανοῦμεν, ἤ τι τῶν ἄλλων πράξομεν. ἐπὶ <lb/>πλέον δὲ λέγεται περὶ αὐτῶν ἐν
                        τῇ τῶν ὑγιεινῶν <lb/>πραγματείᾳ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                    <p>Τὰ δὲ τῶν ὀργανικῶν μορίων αἴτια ὑγιεινὰ <lb/>κατὰ τὸ σφάλμα κᾀνταῦθα τῆς
                        ἀρίστης κατασκευῆς ἀλλήλων <lb/>διενήνοχεν. ἄλλα μὲν γάρ ἐστιν ὑγιεινὰ τῶν
                        παρὰ <lb/>τὴν διάπλασιν σφαλμάτων, ἄλλα δὲ τῶν παρὰ τὸ μέγεθος, <lb/>ἢ τὸν
                        ἀριθμὸν, ἢ τὴν θέσιν. ἐν μὲν οὖν τῇ διαπλάσει <lb/>πλείω τὰ σφάλματα. καὶ
                        γὰρ καὶ τὸ σχῆμα τοῦ μορίου, <lb/>καὶ εἴ πού τις ἐν αὐτῷ κοιλότης ἐστὶ κατὰ
                        φύσιν, <milestone unit="ed2page" n="220"/>ἢ <lb/>στόμιον, ἢ πόρος, ἢ
                        τραχύτης τις, ἢ λειότης, ὅταν ἐξιστῆται <lb/>τῆς οἰκείας συμμετρίας, ἐπ’
                        ὀλίγον μὲν τοῦτο πάσχοντα, <lb/>τῆς τῶν ὑγιεινῶν σωμάτων ἔχεται προσηγορίας,
                        ἐπὶ <lb/>πλέον δὲ, τῆς τῶν νοσωδῶν· εἰ δ’ ἐπὶ τοσοῦτον, ὡς βλάπτειν <lb/>τὴν
                        ἐνέργειαν, ἤδη νοσεῖν λεχθήσεται. κατὰ δὲ τὸ <lb/>ποσὸν ἡ ὑπερβολή τε καὶ
                        ἔλλειψις εἰς τὰς αὐτὰς ἄγει διαφοράς. <lb/>ἐν ἀριθμῷ δὲ, λεῖπον ἢ περισσεῦον
                        ὁτιοῦν τῶν <pb n="377"/> ὁμοιομερῶν ἓν ἢ πλείω. τούτου τοῦ γένους εἰσὶ καὶ
                        ὅσαι <lb/>παρὰ φύσιν ἐν ἡμῖν οὐσίαι συνίστανται. λοιπὸν δ’ ἐστὶ γένος
                        <lb/>ἄλλο παρὰ τὴν θέσιν ἑκάστου τῶν ἁπλῶν μερῶν, ἐν ᾧ <lb/>καὶ αὐτῷ
                        τέτταρες αἱ πᾶσαι γίνονται διαφοραί· πρώτη μὲν ἡ <lb/>ἀρίστη· δευτέρα δὲ ἡ
                        βραχύ τι παραλλάττουσα καὶ διὰ <lb/>τοῦτ’ ἔτι ὑγιεινὸν ἀποτελοῦσα τὸ σῶμα·
                        καὶ τρίτη νοσερὸν, <lb/>ὅταν ἐπὶ πλέον ἐξιστῆται· καὶ τετάρτη τὸ ἤδη νοσοῦν,
                        <lb/>ὅταν ἐπὶ πλεῖστον. ὅσα μὲν οὖν ἡμάρτηται μόρια κατὰ τὸ <lb/>σχῆμα,
                        καθάπερ ὅσα βλαισὰ, καὶ ῥαιβὰ, καὶ λοξὰ, ταῦτα <lb/>νεογενῆ μὲν ἔτι καὶ
                        ἁπαλὰ διαπλάσει τε καὶ ἐπιδέσει εἰς <lb/>τὸ κατὰ φύσιν ἐπανέρχεται· σκληρὰ
                        δ’ εἰ φθάσειεν αὐξηθέντα <lb/>γενέσθαι, τὴν ἐπανόρθωσιν οὐ προσίεται. καὶ
                        μὲν <lb/>δὴ καὶ ὅσα περὶ τὴν κοιλότητα ἡμάρτηται, καὶ ταῦτα <lb/>ὡσαύτως
                        ἐπανορθοῦται μὲν ἔτι αὐξανόμενα, τελειωθέντα δὲ <lb/>οὐ δύναται. μικρὰς μὲν
                        οὖν κοιλότητας ἐπίδεσίς τε καὶ <lb/>ἡσυχία, μεγάλας δὲ ἐνέργειά τε τῶν μερῶν
                        καὶ κατάληψις <lb/>ἐργάζεται πνεύματος. οὕτως δὲ καὶ ὅσα κατὰ πόρους, ἢ <pb n="378"/> στόμια. καὶ μὲν δὴ καὶ ὅσα μείζω τοῦ δέοντος, ἡσυχία τε
                        <lb/>καὶ ἐπίδεσις ἐπιτήδειος ἐλάττονα πέφυκεν ἐργάζεσθαι. <lb/>μείζω δ’
                        ἀποτελεῖται τὰ μόρια κινήσει τῇ κατὰ φύσιν ἅμα <lb/>τρίψει συμμέτρῳ, καὶ
                        τοῖς ἄλλοις, ὅσα πέφυκεν ἐπισπᾶσθαι <lb/>πλέον αἷμα. τῶν δὲ λειπόντων
                        μορίων, ὅσα μὲν ἐξ αἵματος <lb/>ἔχει τὴν γένεσιν, οὐκ ἀδύνατος ἡ
                        ἐπανόρθωσις· ὅσα <lb/>δ’ ἐκ σπέρματος, ὀλίγου δεῖν ἀδύνατος. ἔστι δ’ ὅμως
                        ἀντ’ <lb/>αὐτῶν ἐνίοτε ποιεῖν ἕτερα παραπλησίαν ἐκείνοις ἔχοντα τὴν
                        <lb/>χρείαν. ἁπάντων δ’ αὐτῶν ἡ μὲν φύσις ἐστὶ δημιουργὸς, <lb/>ὁ δ’ ἰατρὸς
                        ὑπηρέτης. ὅσα δὲ περιττεύει κατ’ ἀριθμὸν, <lb/>ἀφαίρεσις αὐτῶν ἐστιν αἴτιον
                        ὑγιεινόν. ἐπισκέπτεσθαι δὲ δεῖ, <lb/>ἐφ’ ὧν δυνατόν· εἰ δ’ ἀδύνατον
                        φαίνοιτο, μετατιθέναι <lb/>πειρᾶσθαι. ἡ δ’ αὐτὴ καὶ τῶν παρὰ τὴν θέσιν
                        ἡμαρτημένων <lb/>ἐπανόρθωσις. εὔδηλον δὲ, ὡς δύο καὶ τρία πολλάκις
                        <lb/>ἁμαρτήματα δύναται συστῆναι περὶ μόριον ἕν, ὥσπερ ἐπὶ <lb/>τοῦ τὴν
                        γαστέρα μικράν τε ἅμα καὶ στρογγύλην καὶ κατὰ <lb/>τοῦ διαφράγματος
                        ἐπικειμένην ἔχοντος. ἡμάρτητο γὰρ ἐν <lb/>αὐτῇ μέγεθός τε καὶ διάπλασις καὶ
                        θέσις. ἦν δὲ καὶ τῇ <pb n="379"/> κράσει ψυχροτέρα. ταύτην εἰς μὲν τὸ κατὰ
                        φύσιν ἄγειν <lb/>ἀμήχανον ἦν· ὥστε δὲ ἧττον ὑπ’ αὐτῆς ἐνοχλεῖσθαι, δυνατόν.
                        <lb/>ἐπειδὴ γὰρ ἐδυσπνόει, πληρωθείσης τῆς γαστρὸς, <lb/>ἐλάττονά τε καὶ
                        τρόφιμα καὶ μὴ βαρέως ὑπιόντα προσεφέρετο <lb/>τρὶς τῆς ἡμέρας. ἄλλῳ δὲ,
                        ἐμφράξεως ἐν ἥπατι διὰ <lb/>τὴν στενότητα τῶν ἀγγείων συνεχέστατα γινομένης,
                        ὑγιεινὸν <lb/>αἴτιον ἐξευρέθη ἡ λεπτύνουσα δίαιτα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                    <p>Λοιπὸν οὖν ἔτι γένος ἓν κοινὸν ὁμοιομερῶν <lb/>τε καὶ ὀργανικῶν ἐστιν ἡ λύσις
                        τῆς συνεχείας, ἣν ἴσως τις <lb/>οὐ συγχωρήσει τοῖς ἀμέμπτως ὑγιαίνουσιν
                        ὑπάρξαι ποτέ· <lb/>εἷναι γὰρ <milestone unit="ed2page" n="221"/>ἀεὶ πάθος·
                        οὐκ εἰδὼς ὁμοίαν ἀπορίαν <lb/>ἐσομένην ὑπὲρ ἁπάντων τῶν γενῶν. εἰ μὴ γὰρ
                        ἐνεργείας. <lb/>αἰσθητὴ βλάβη διορίζοι τὸ νόσημα τῆς ὑγείας, ἀλλὰ κατὰ
                        <lb/>τὸ ποιὸν τῆς διαθέσεως ἐπινοοῖτο μόνον, ἀναγκαῖον ἔσται <lb/>τὸ τῆς
                        ἀειπαθείας προσδέξασθαι δόγμα, μηδενὸς ἀρίστας <lb/>ἔχοντος ἁπάσας τὰς
                        ἐνεργείας. ἀλλὰ τοῦτο μὲν, ὡς ἂν λογικώτερον <lb/>σκέμμα, καθ’ ἑαυτὸ λόγου
                        τυγχανέτω. </p>
                </div>
                <pb n="380"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                    <p>Τὰ δ’ ὡς πρὸς τοὺς ὁμολογουμένως νοσοῦντας <lb/>ὑγιεινὰ τῶν αἰτίων ἑξῆς
                        διέλθωμεν, ἀπὸ τοῦ τῆς <lb/>δυσκρασίας ἀρξάμενοι γένους. διοριστέον οὖν
                        ἐνταῦθα πρότερον, <lb/>ἅπερ ὀλίγου δεῖν ἅπαντες οἱ ἰατροὶ παραλείπουσιν,
                        <lb/>ὡς ἀλλὰ μέν ἐστιν ὑγιεινὰ τῆς ἤδη γεγενημένης δυσκρασίας, <lb/>ἄλλα δὲ
                        τῆς ἔτι γινομένης, ὥσπερ γε καὶ τῆς γενησομένης <lb/>ἄλλα. <milestone unit="ed1page" n="483"/>ταύτης μέν γε τῆς ὑστάτης τὰ μὲν <lb/>ἐν τῷ
                        προφυλακτικῷ μέρει τῆς τέχνης ἐστὶ, τὰ δὲ ἐν τῷ <lb/>ὑγιεινῷ· τῆς δὲ πρώτης
                        ἁπασῶν ἐν τῷ θεραπευτικῷ μόνῳ· <lb/>τῆς δ’ ἀμφοῖν μέσης λεχθείσης ἐν τῷ
                        προφυλακτικῷ τε <lb/>καὶ θεραπευτικῷ. τὴν μὲν γὰρ ἤδη γεγενημένην τε καὶ
                        <lb/>οὖσαν νόσον ἰᾶσθαι χρή· τὴν δ’ οὔπω μὲν οὖσαν, ἐσομένην <lb/>δὲ, ἐκ τῆς
                        κατὰ τὶ σῶμα διαθέσεως κωλῦσαι γενέσθαι· <lb/>τῆς γινομένης δὲ, τὸ μὲν ἤδη
                        γεγονὸς ἰᾶσθαι, τὸ γενησόμεσον <lb/>δὲ κωλῦσαι γενέσθαι. κωλυθήσεται δὲ, τῆς
                        διαθέσεως, <lb/>ἐφ’ ᾗ γίνεσθαι πέφυκεν, ἀναιρεθείσης. ὀνομάζεται <lb/>δὲ ἡ
                        τοιαύτῃ διάθεσις αἰτία προηγουμένη. ἡ γεγονυῖα δὲ <pb n="381"/> νόσος ἤδη
                        θεραπευθήσεται, τῆς διαθέσεως, ὑφ’ ἦς πρώτως <lb/>ἡ κατὰ φύσιν ἐνέργεια
                        βλάπτεται, λυθείσης, ἥν περ δὴ <lb/>καὶ φαμὲν αὐτὴν εἶναι τῆς νόσου τὴν
                        αἰτίαν. ἡ δ’ ἴασις <lb/>ἕνα μὲν ἔχει πρῶτόν τε καὶ τὸν κοινότατον σκοπὸν,
                        αὐτῷ <lb/>τῷ μέλλοντι λυθήσεσθαι τὸ ἐναντίον. ἐκ τούτου δὲ τοῦ <lb/>γένους
                        ἐστὶ πάντα τὰ δημιουργοῦντα τὴν ὑγείαν αἴτια, <lb/>κατὰ μέρος δ’ ἐκ τῶν
                        καθέκαστον ἐναντίων. τῇ μὲν οὖν <lb/>θερμῇ διαθέσει τὸ ψυχρὸν αἴτιον
                        ἐναντίον ἐστὶ, τῇ ψυχρᾷ <lb/>δὲ τὸ θερμὸν, ἐπί τε τῶν ἄλλων ἀνάλογον. εἰ γὰρ
                        ἄμετρον <lb/>μὲν ἅπαν τὸ παρὰ φύσιν, σύμμετρον δὲ τὸ κατὰ φύσιν, <lb/>ἀνάγκη
                        πᾶσα τὸ ἄμετρον ὑπὸ τοῦ κατὰ τοὐναντίον <lb/>ἐμμέτρου πρὸς τὸ σύμμετρον
                        ἐπανελθεῖν. εὔδηλον δὲ, ὡς <lb/>τὸ κατὰ δύναμιν, οὐ τὸ κατὰ φαντασίαν
                        θερμαῖνον καὶ ψύχον, <lb/>ὅσα τ’ ἄλλα τοιαῦτα, ληπτέον ἐστί. καλῶ δὲ κατὰ
                        <lb/>δύναμιν μὲν, ὅπερ ὄντως τε καὶ ἀληθῶς ἐστιν οἷον λέγεται· <lb/>κατὰ
                        φαντασίαν δὲ, τὸ τῇ προχείρῳ μὲν αἰσθήσει τοιοῦτον <lb/>εἶναι φανταζόμενον,
                        ὄντως δ’ οὐκ ὂν τοιοῦτον. ὅπως δὲ <lb/>χρὴ γνωρίζειν αὐτὰ, κατὰ τὴν περὶ τῆς
                        τῶν ἁπλῶν φαρμάκων <pb n="382"/> δυνάμεως εἴρηται πραγματείαν. εἰς δὲ τὴν
                        εὕρεσιν <lb/>τῶν ὑγιεινῶν αἰτίων, ὅσα μὲν ὡς πρὸς τὴν ἤδη γεγενημένην
                        <lb/>νόσον ἐστὶν ὑγιεινὰ, τῇ μεθόδῳ χρηστέον, ᾗ τὸ κατὰ <lb/>φαντασίαν τοῦ
                        κατὰ δύναμιν ὁρίζεται· ὅσα δὲ ὡς πρὸς τὴν <lb/>ἔτι γινομένην, αὐτῇ τε ταύτῃ,
                        καὶ προσέτι καθ’ ἣν ἐξευρίσκεται <lb/>τὰ τῶν νοσημάτων αἴτια· φέρε γὰρ, εἰ
                        οὕτως ἔτυχεν, <lb/>ἐπὶ χυμοῖς σηπομένοις ἀνάπτεσθαι πυρετὸν, ἔνδειξις
                        <lb/>ἐπὶ τοῖς τοιούτοις ἀλλοίωσίς τε καὶ κένωσίς ἐστιν· ἀλλοίωσις <lb/>μὲν ἡ
                        παύουσα τὴν σηπεδόνα, μενούσης τῆς αἰτίας, <lb/>
                        <milestone unit="ed2page" n="222"/>κένωσις δὲ ἡ ὅλην ἐκ τοῦ σώματος ἐξάγουσα
                        τὴν· <lb/>αἰτίαν. ἀλλὰ τὸ μὲν εἰρημένον εἶδος τῆς ἀλλοιώσεως πέψις
                        <lb/>ἐστὶν, ἣν ὑπὸ τίνων αἰτίων ἐγχωρεῖ ποιεῖν, ἐξευρόντες, ἐν <lb/>ἐκείνοις
                        ἂν ἔχοιμεν ἤδη τὴν γνῶσιν τῶν οὕτως ὑγιεινῶν. αἱ <lb/>κενώσεις δὲ διά τε
                        φλεβοτομίας, καὶ κλυστήρων, καὶ οὔρων, <lb/>καὶ τῆς κατὰ τὸ δέρμα διαπνοῆς
                        εἰσιν, ἔτι δὲ ἀντισπάσεως <lb/>καὶ μετοχετεύσεως εἰς ἕτερα. τούτου δὲ τοῦ
                        γένους ἐστὶ <lb/>καὶ τὸ καταμήνια κινῆσαι καὶ αἱμοῤῥοΐδας ἀναστομῶσαι, καὶ
                            <pb n="383"/> διὰ ῥινῶν καὶ ὑπερώας καθᾶραι. ἐξευρόντες οὖν κᾀνταῦθα
                        <lb/>τὰς ὕλας, αἷς ἐν ποιότητι καὶ ποσότητι, καὶ <lb/>καιρῷ, καὶ τρόπῳ τῆς
                        χρήσεως προσφερομέναις ἡ κένωσις <lb/>γίνεται, κατ’ αὐτὸ τὸ μέρος τῆς τέχνης
                        εὑρήσομεν τὰ <lb/>ὑγιεινά. καὶ γέγραπται πάντων ἡ εὕρεσις ἐν τῇ θεραπευτικῇ
                        <lb/>πραγματείᾳ. κατὰ δὲ τὸν αὐτὸν τρόπον ἐπὶ ταῖς ἄλλαις <lb/>δυσκρασίαις
                        ταῖς τρισὶν, ἓν κοινὸν ἔχοντες παράγγελμα, <lb/>τὸ ποιοῦν ἕκαστον ἐκκόπτειν
                        πρότερον, εἶθ’ οὕτως ἥκειν <lb/>ἐπὶ τὸ γεγονὸς ὑπ’ αὐτοῦ νόσημα, τὴν τῶν
                        ὑγιεινῶν αἰτίων <lb/>εὕρεσιν ποιησόμεθα. κατὰ δὲ τὰς συνθέτους δυσκρασίας
                        <lb/>ἥ γ’ ἐκ τῶν ἁπλῶν σύνθεσις ἐνδείξεται τὰ ὑγιεινὰ παραγγέλματα,
                        <lb/>κᾀνταῦθα ἐχόντων ἡμῶν ἀνάλογον φάρμακον τῷ <lb/>μεγέθει τῆς δυσκρασίας,
                        τὸ πρὸς ἐκείνην ἁρμόττον, ἐξευρίσκειν. <lb/>οἷον, εἰ οὕτως ἔτυχεν, δέκα μὲν
                        ἀριθμοῖς ἐπὶ <lb/>τὸ θερμότερον ἐξεστήκῃ τοῦ κατὰ φύσιν, ἑπτὰ δ’ ἐπὶ τὸ
                        <lb/>ξηρότερον. εἷναι δήπου χρὴ καὶ τὸ ὑγιεινὸν αἴτιον ἐπὶ ταῖς
                        <lb/>τοιαύταις διαθέσεσι δέκα μὲν ἀριθμοῖς ψυχρότερον, ἑπτὰ <lb/>δὲ
                        ὑγρότερον. εἰ μὲν οὖν αὐτῷ τῷ πεπονθότι μορίῳ προσάγοιτο <pb n="384"/>
                        τοιοῦτον φάρμακον, εἰς τοσοῦτον ἔστω ψυχρότερόν τε <lb/>καί ὑγρότερον, εἰς
                        ὅσον ἡ ἔνδειξις κελεύει. διὰ βάθους δὲ <lb/>κειμένου τοῦ πεπονθότος,
                        ἐπιτεχνᾶσθαι χρὴ τοιοῦτον ἐργάζεσθαι <lb/>τὸ ὑγιεινὸν, ὡς μὴ φθάνειν
                        ἐκλύεσθαι κατὰ τὴν <lb/>ὁδόν. εἰ μὲν οὖν θερμότερον εἶναι δέοι τοῦ
                        συμμέτρου, <lb/>μὴ τοσοῦτον μόνον ἔστω θερμότερον, ὅσου δεῖται τὸ πάθος,
                        <lb/>ἀλλ’ ἐξ ἐπιμέτρου προσκείσθω τὸ διὰ τὴν θέσιν ἀναγκαῖον
                        <lb/>προσερχόμενον· εἰ δὲ ψυχρότερον, οὐχ ἁπλῶς χρὴ τοσοῦτον <lb/>ποιεῖν
                        αὐτὸ ψυχρότερον, ἀλλὰ καὶ τὴν ὕλην σκοπεῖσθαι <lb/>πρότερον. εἰ μὲν γὰρ
                        παχυμερές ἐστιν, οὐχ ὁδοιπορήσει <lb/>μέχρι βάθους πολλοῦ· τοὐναντίον δὲ πᾶν
                        ἐργάσεται πυκνῶσαν <lb/>τὴν ἐπιφάνειαν. εἰ δὲ λεπτομερὲς ὑπάρχει, δύναιτ’
                        <lb/>ἂν ἐξικέσθαι μέχρι πλείονος βάθους. οὕτως δὲ καὶ ἐπὶ <lb/>τῶν
                        ὑγραινόντων καὶ ξηραινόντων τὸ παχυμερὲς καὶ λεπτομερὲς <lb/>τῆς οὐσίας
                        ἐπισκεπτέον. ἀπὸ μὲν δὴ τῆς θέσεως τοῦ <lb/>πεπονθότος ἡ ἔνδειξις εὑρίσκει
                        τὸ ὑγιεινὸν, ὡς εἴρηται νῦν. <lb/>ἀπὸ δὲ τῆς διαπλάσεώς τε καὶ θέσεως, ὅταν
                        ἐκροὰς αἰσθητὰς <lb/>ἔχῃ συντετρημένας εἰς ἕτερον, ἢ μηδεμίαν ἔχῃ. τὰς μὲν
                            <pb n="385"/> γὰρ εἰς τὰ κυριώτατα φερούσας ἐκροὰς ἀποτρέψομεν,
                        ἐρεθίσομεν <lb/>δὲ τὰς εἰς μὴ κυριώτατα. δῆλον δὲ, ὡς τῶν ποιούντων
                        <lb/>αἰτίων τὴν δυσκρασίαν ἡ διὰ τῆς κενώσεώς ἐστιν <lb/>ἴασις. αὐτῶν γὰρ
                        τῶν δυσκρασιῶν μόνον ἀλλοίωσις ἴασίς <lb/>ἐστιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                    <p>Λυθείσης δὲ τῆς συνεχείας, ὁ μὲν τῆς ἰάσεως <lb/>σκοπὸς, ἡ ἕνωσις, ἐπὶ μὲν
                        τῶν ὀργανικῶν μορίων ἀδύνατος· <lb/>ἐπὶ δὲ τῶν ὁμοιομερῶν οὐκ ἀεὶ δυνατὸς,
                        ἀλλ’ ἐν ἐνίοις, <lb/>ὡς ἐν τοῖς σαρκώδεσι, κόλλησις ἡ ἴασίς ἐστιν· οὐ
                        διοίσει δὲ <lb/>οὐδ’ εἰ σύμφυσιν ὀνομάζεις. ἡγεῖται δ’ αὐτῆς, ὅταν μεῖζον
                        γένηται <lb/>τὸ τραῦμα, προσαγωγὴ τῶν διεστώτων μορίων, ἐκ τοῦ <lb/>τῆς
                        διαπλάσεως <milestone unit="ed2page" n="223"/>ὑπάρχουσα γένους. ἵνα δ’ αὐτὴ
                        γένηται <lb/>μόνιμος, ἐπίδεσις ἡ συνάγουσα τὰ διεστῶτα, καὶ <lb/>ἀγκτῆρες,
                        καὶ ῥαφαὶ χρήσιμοι. κολλᾷ μὲν οὖν τὰ διεστηκότα <lb/>καὶ τὴν ἐξ ἀρχῆς ἕνωσιν
                        ἀποδίδωσιν ἡ φύσις. ἡμέτερον <lb/>δ’ ἔργον ἕν πρῶτον μὲν, ὡς εἴρηται, τὸ
                        συνάγειν εἰς <lb/>ταὐτὸ τὰ διεστῶτα, δεύτερον δὲ τὸ φυλάττειν, ὡς συνήχθη,
                        <lb/>καὶ τρίτον, ὡς μηδὲν ἐμπέσῃ τῶν χειλῶν μεταξὺ, προνοεῖσθαι, <pb n="386"/> καὶ τέταρτον, αὐτὴν τοῦ μέρους τὴν οὐσίαν ὑγιεινὴν <lb/>διαφυλάττειν. τὸ
                        μὲν δὴ πρῶτόν τε καὶ δεύτερον ὡς <lb/>ἄν τις ποιήσειεν, εἴρηται. τὸ δὲ
                        τρίτον ἐν μὲν τῷ <lb/>συνάγειν τὰ διεστῶτα γίνοιτ’ ἂν, εἰ μηδὲν ἔξωθεν
                        ἐμπίπτειν <lb/>ἐάσομεν, ὡς πολλάκις γε θρὶξ, ἢ ἔλαιον, ἢ ὑγρότης <lb/>τις
                        ἑτέρα μεταξὺ στᾶσα τῶν κολληθησομένων, ἐκώλυσεν <lb/>αὐτῶν τὴν ἕνωσιν. ἐν δὲ
                        τῷ μετὰ ταῦτα χρόνῳ <lb/>διὰ τῶν ὑποῤῥύσεων ἡ τοῦ τρίτου σκοποῦ φυλακή. τὴν
                        <lb/>δ’ ὑπόῥῥυσιν αὐτὴν ἐξ ἐπιδιαιρέσεως, καὶ ἀντιδιαιρέσεως, <lb/>καὶ
                        σχήματος ἐπιτηδείου ποριστέον. ἡ δ’ οὐσία τοῦ μέρους <lb/>ὑγιεινὴ
                        φυλαχθήσεται διὰ τῶν μετρίως ξηραινόντων. <lb/>αὕτη μὲν ἡ ἴασίς ἐστι
                        συνεχείας λύσεως ἐν σαρκώδει μορίῳ <lb/>γεγενημένης αὐτῆς καθ’ ἑαυτὴν μόνης.
                        εἰ δ’ ἑτέρῳ <lb/>τινὶ μιχθείη νοσήματι, πλείους οἱ σκοποὶ τῶν ἐνδείξεων,
                        <lb/>οὓς ἐν ταῖς τῶν συνθέτων, ἢ ἐπιπεπλεγμένων, ἢ ὅπως ἄν <lb/>τις
                        ὀνομάζειν ἐθέλοι, διδασκαλίαις ἑξῆς ἐροῦμεν. ἐν δὲ τῷ <lb/>παρόντι λόγῳ πρὸς
                        τὰς λοιπὰς τῆς ἑνώσεως λύσεις ἰτέον. </p>
                </div>
                <pb n="387"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                    <p>Κάταγμα τοίνυν ἐστὶ μὲν τῆς ἐν ὀστῷ <lb/>συνεχείας λύσις. ἀνίατον δὲ ὂν, ὅσον
                        ἐπὶ τῷ πρώτῳ σκοπῷ, <lb/>κατὰ δεύτερον τινὰ τρόπον ἰατόν πως γίνεται. πρῶτος
                        μὲν <lb/>οὖν σκοπὸς ἡ σύμφυσις οὐ δυναμένη διὰ σκληρότητα τοῦ <lb/>μορίου
                        γενέσθαι. δεύτερον δὲ ἡ δέσις <milestone unit="ed1page" n="484"/>διὰ πώρου
                        <lb/>δεσμοῦντος ἐν κύκλῳ τὸ κάταγμα. γένεσις δὲ τῷ πώρῳ, <lb/>καθ’ ὅσον μὲν
                        ἐξ ὕλης καὶ ἀποφύσεως γίνεται, κοινὴ <lb/>πρὸς τὰ ἄλλα, καθ’ ὅσον δὲ ἐγγύς
                        ἐστιν ὀστῷ τὴν ἰδέαν, <lb/>ἐκ τῆς ἐκείνου τροφῆς. μαλακὸν δὲ καὶ παιδικὸν
                        ὀστοῦν <lb/>καὶ συμφῦναι δυνατόν. σπάνιος δὲ καὶ ἡ τοῦδε τοῦ πάθους
                        <lb/>γένεσις ἄνευ συμπλοκῆς. ὡς τὰ πολλὰ γὰρ οἱ παρακείμενοι <lb/>μύες ἅμα
                        τοῖς ἄλλοις σώμασι πάσχουσι, ῥηγνυμένων <lb/>τῶν ὀστῶν, ὥστε καὶ ὁ σκοπὸς
                        τῆς θεραπείας διττὸς, <lb/>ἕτερος μὲν ὁ ἐπὶ τοῖς ὀστοῖς, ἕτερος δὲ ὁ ἐπὶ
                        τοῖς ἀμφ’ <lb/>αὐτὰ σώμασιν. ὁ μὲν δὴ τοιοῦτος ἐν ταῖς τῶν σαρκωδῶν
                        <lb/>μορίων ἐπιπεπλεγμέναις διαθέσεσιν εἴρηται. περὶ δὲ τῶν καταγμάτων
                        <lb/>ἐν τῷδε ῥητέον. ἐπεὶ γὰρ καὶ τούτων ἡ ἴασίς <lb/>ἐστιν ἐκ τῆς πωρώσεως,
                        ἵνα δ’ αὐτὴ γένηται, τῆς οἰκείας <pb n="388"/> τροφῆς τοῦ ὀστοῦ δεῖ
                        περίττωμα πρὸς τὴν τοῦ πώρου γένεσιν <lb/>ὑποβεβλῆσθαι τῇ φύσει, τὸ
                        περίττωμα δὲ τοῦτο καὶ τῇ <lb/>ποιότητι καὶ τῇ ποσότητι σύμμετρον εἶναι χρὴ,
                        διὰ τοῦτο <lb/>ἀγωγῆς δεῖται τῆς τοσοῦτον καὶ τοιοῦτον τὸ ἐπιῤῥέον αἷμα
                        <lb/>τοῖς ὀστοῖς παρασκευαζούσης, ἐξ οἵου τε καὶ ὅσου γενήσεται <lb/>πῶρος.
                        ἐπεὶ δ’ ἐκχεῖται τοῦτο διὰ τῶν σηράγγων τοῦ κατεαγότος <lb/>ὀστοῦ, σκοπεῖν
                        αὐτοῦ χρὴ τὸ πλῆθός τε καὶ τὴν <lb/>ποιότητα, καὶ οὕτως ἢ ξηραντικωτέραν
                        ποιεῖσθαι τὴν ἀγωγὴν, <lb/>ἢ ὑγραντικωτέραν, ἅπερ ἐπὶ πλέον ἐν τοῖς τῆς
                        θεραπευτικῆς <lb/>μεθόδου γράμμασι λέλεκται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                    <p>
                        <milestone unit="ed2page" n="224"/>Νεύρου δὲ καὶ τένοντος νύγμα διά <lb/>τε
                        τὸ περιττὸν τῆς αἰσθήσεως, καὶ διότι συνεχές ἐστι πρὸς <lb/>τὴν ἀρχὴν τὸ
                        μόριον, ἕτοιμον ἐπικαλέσασθαι σπασμοὺς, καὶ <lb/>μάλισθ’ ὅταν μηδὲν
                        διαπνέηται πρὸς τὰ ἐκτὸς, τυφλωθείσης <lb/>τῆς τοῦ δέρματος τρώσεως. τοῦτο
                        τοίνυν χρὴ ἀναστομοῦν, <lb/>καὶ ἀναξηραίνειν οὐσίᾳ λεπτομερεῖ, διϊκνεῖσθαι
                        δυναμένῃ <lb/>πρὸς τὸ βάθος ἄχρι τοῦ τετρωμένου νεύρου. λέλεκται <lb/>δὲ καὶ
                        περὶ τούτου τελέως ἐν τοῖς τῆς θεραπευτικῆς μεθόδου <pb n="389"/> γράμμασιν.
                        ἐν μὲν οὖν δὴ ταῖς ἁπλαῖς τοῦδε τοῦ γένους <lb/>διαθέσεσιν ἡ τῶν ὑγιεινῶν
                        αἰτίων ἰδέα τοιάδε. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                    <p>Κατὰ δὲ τὰς συνθέτους ἐπιπέπλεκται <lb/>τοῖς ἕλκεσιν πρώτη μὲν ἡ κοιλότης, ἣν
                        οὐκ ἄλλην διάθεσιν, <lb/>ἀλλ’ ἕλκους ἡγοῦνται διαφοράν. ἔστι δὲ οὐ διαφορὰ
                        <lb/>τό γε τοιοῦτον, ἀλλ’ ἕτερόν τι γένος ὅλου τοῦ νοσήματος, <lb/>ἐν ᾧ τῆς
                        οὐσίας αὐτῆς ἐστιν ἀπώλεια. καὶ τοίνυν καὶ ἡ <lb/>ἴασις ἐπὶ διττῷ πάθει
                        διττοῦ δεῖται σκοποῦ. ἡ μὲν γὰρ <lb/>τῆς συνεχείας λύσις ἑνώσεως, ἡ δὲ τῆς
                        οὐσίας ἀπώλεια <lb/>γενέσεως χρῄζει λελεγμένοι δ’ εἰσὶν ὀλίγον ἔμπροσθεν οἱ
                        <lb/>τῆς γενέσεως σκοποί. καὶ μὲν δὴ καὶ ὡς χρὴ πρῶτον ἰᾶσθαι <lb/>τήνδε τὴν
                        διάθεσιν, εἶθ’ ἑξῆς ἑνοῦν ἐπιχειρεῖν, αὐτὴ τῶν <lb/>πραγμάτων ἡ φύσις
                        ἐνδείκνυται. ὅταν οὗν ἀναπληρωθῇ μὲν <lb/>τὸ κοῖλον, ὁμαλὸν δὲ τὸ ἕλκος
                        ὑπάρχῃ, τὸν ἕτερον τῶν <lb/>σκοπῶν ἀνῃρῆσθαι συμβαίνει. μέσης γὰρ τῆς
                        νεογενοῦς σαρκὸς <lb/>ἱσταμένης τῶν χειλῶν τοῦ ἕλκους, ἑνωθῆναι μὲν ἀδύνατον
                        <lb/>τὰ διεστῶτα, σκοπὸν δ’ ἄλλον ἰάσεως ἐξευρεῖν χρή <lb/>τὴν δ’ εὕρεσιν ἐκ
                        τοῦ κατὰ φύσιν ἕξομεν, ὃ περιποιῆσαι <pb n="390"/> τῷ μέρει προσήκει. κατὰ
                        φύσιν δ’ ἦν αὐτῷ σκέπεσθαι <lb/>δέρματι. τοῦτ’ οὖν ἡμῖν ἐστι ποιητέον, ἢ,
                        εἴπερ ἐστὶν ἀδύνατος <lb/>ὁ σκοπὸς, ὅμοιόν τι δέρματι. τὴν γοῦν σάρκα
                        δερματώδη <lb/>ποιητέον ἐστίν. ἔστι δὲ τοιαύτη, ξηραινομένη τε ἅμα <lb/>καὶ
                        τυλουμένη. ξηραινόντων δὲ καὶ στυφόντων ἀδήκτως <lb/>ἔσται χρεία φαρμάκων
                        εἰς τὰς ἐπουλώσεις. οὕτως δὲ κᾀν <lb/>ῥύπος ἐπιτραφῇ, σκοπὸς μὲν ἀποῤῥύψαι·
                        φάρμακον δὲ <lb/>ὑγιεινὸν τὸ ῥυπτικόν. εἴρηται δ’ αὐτῶν ἐν τοῖς περὶ
                        φαρμάκων <lb/>ἡ ὕλη. καὶ μὲν δὴ καὶ εἰ φλεγμονή τις, ἢ θλάσις, <lb/>ἢ
                        σκίῤῥος, ἢ οἴδημα κατὰ τοῦ ἕλκους εἴη, θεραπευτέον <lb/>ἐκεῖνα πρότερον διὰ
                        τῶν εἰρημένων μεθόδων. οὕτως <lb/>δὲ καὶ εἰ ἐπιῤῥεῖ τι τῷ ἕλκει, κατὰ τὴν
                        τῶν ἐπιῤῥεόντων <lb/>ἴασιν. ὡσαύτως δὲ καὶ εἰ δυσκρασία τις εἴη κατὰ τὸ
                        ἡλκωμένων, <lb/>ἐπὶ τὰ τῆς δυσκρασίας πρότερον ἰέναι βοηθήματα. <lb/>καὶ
                        περὶ μὲν τούτων ἅλις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                    <p>Ἐπὶ δὲ τὸ περὶ τὴν διάπλασιν ἰτέον ἤδη <lb/>γένος, εἰς πλείους διαφορὰς
                        τεμνόμενον. ἀλλ’ ἀπὸ τοῦ <pb n="391"/> σαφεστάτου τὴν ἀρχὴν τῷ λόγῳ θετέον,
                        ὃ κατὰ τὴν τοῦ <lb/>σχήματος ἐξάλλαξιν <milestone unit="ed2page" n="225"/>γίνεται. τῶν μὲν οὖν ἔτ’ αὐξανομένων <lb/>οἷόν τε τὸ σχῆμα τῶν πλείστων
                        μορίων ἐπανορθοῦσθαι, <lb/>τῶν δ’ ηὐξημένων οὐκέτι. σκοπὸς δ’ ὧν οἶόν
                        <lb/>τε θεραπεῦσαι, πρὸς τοὐναντίον ἀπάγειν τῆς διαστροφῆς. <lb/>εἰ δὲ
                        κατάγματος οὐκ ὀρθῶς διαπλασθέντος ἡμάρτηταί τινος <lb/>κώλου σχῆμα,
                        πωρωθῆναι φθάσαντος, ἐὰν ἔτι πρόσφατος ὁ <lb/>πῶρος ὑπάρχῃ, κατάξαντα χρὴ
                        διαπλάττειν αὖθις ὀρθῶς, <lb/>εἶτα πωροῦν. ἔστι δὲ ἡ ἔμφραξις ἐκ ταὐτοῦ
                        γένους τῶν <lb/>νοσημάτων. ἡ μὲν ὑπὸ γλίσχρων καὶ παχέων γινομένη χυμῶν,
                        <lb/>ἕνα μὲν ἔχουσα καὶ αὐτὴ σκοπὸν ἐναντίον τῷ πάθει <lb/>τὴν ἔμφραξιν·
                        αἴτια δὲ ὑγιεινὰ τά τε ῥυπτικὰ καὶ τμητικὰ <lb/>τῶν φαρμάκων. ἡ δ’ ὑπὸ
                        κόπρου σκληρᾶς ἐμφραχθείσης <lb/>ἐντέρῳ, προτέραν μὲν ἕξει τὴν τῆς
                        σκληρότητος ἐπανόρθωσιν <lb/>ἐξ ὑγρῶν καὶ λιπαρῶν κλυσμάτων, ἑξῆς δὲ τὴν
                        <lb/>κένωσιν ἐκ δριμέων. ἡ δ’ ὑπὸ λίθου κατὰ κύστιν, ἐν μὲν <lb/>τῷ
                        παραυτίκα τὴν μετάθεσιν· ἰάσεως δὲ παντελοῦς ἕνεκα <lb/>τὴν διὰ τομῆς
                        κομιδήν. ἡ δὲ τῆς παρὰ φύσιν ἐν μορίῳ <pb n="392"/> περιεχομένης ὑγρότητος
                        ἴασις ἐν τῇ παντελεῖ κενώσει, καθάπερ <lb/>ἐπὶ τῶν ἐμπύων. ἡ δὲ ἄμετρος
                        πλήρωσις ἐν ἀμέτρῳ <lb/>κενώσει, καθάπερ ἐπὶ τοῦ κατὰ τὰς φλέβας αἵματος.
                        <lb/>ὡσαύτως καὶ ὅσοις κατὰ γαστέρα, καὶ ἔντερα, ἢ ἀρτηρίαν <lb/>τραχεῖαν, ἢ
                        πνεύμονα πύον ἢ αἷμα περιέχεται, παντελοῦς <lb/>κενώσεως δεῖται. τοῦ δὲ
                        πλείονος ἐδέσματος, ἢ πόματος, <lb/>ἔτι ὄντος προσφάτου, κατὰ τὴν ἀποκένωσιν
                        ἡ ἐπανόρθωσις. <lb/>ὅσα μὲν οὖν ἐν πνεύμονί τε καὶ θώρακι περιέχεται, μετὰ
                        <lb/>βηχῶν μὲν ἡ κένωσις, ὑπὸ δὲ φαρμάκων λεπτυντικῶν· <lb/>ὅσα δὲ καθ’
                        ἧπαρ, ἢ φλέβας, ἢ ἀρτηρίας, ἢ νεφροὺς, <lb/>ἤτοι δι’ οὔρων, ἢ γαστρός. ἀλλὰ
                        δι’ οὔρων μὲν ὑπὸ τῶν <lb/>λεπτυνόντων σφοδρῶς· διὰ γαστρὸς δὲ ὑπὸ τῶν
                        ἑλκτικῶν <lb/>τε καὶ ἀναστομωτικῶν. ὅσα μὲν οὖν κατὰ τὴν ἄτω γαστέρα,
                        <lb/>δι’ ἐμέτων· ὅσα δὲ κατὰ τὴν κάτω, δι’ ὑπαγωγῆς. ὅσα <lb/>δὲ ὑπὸ τῷ
                        δέρματι, διὰ τομῆς, ἢ καύσεως, ἢ φαρμάκων <lb/>καυστικῶν. οὕτως δ’ ἐνίοτε
                        καὶ ὅσα κατά τινα κοιλότητα <lb/>φυσικὴν, ὡς ἐπὶ θώρακος. ἑνὶ δὲ κεφαλαίῳ,
                        τῶν μὲν ὅλῳ <pb n="393"/> τῷ γένει παρὰ φύσιν ἔν τισι μέρεσι περιεχομένων
                        σκοπὸς <lb/>τῆς ἰάσεως ἄρσις ἐστίν· εἰ δ’ ἀδύνατος γενέσθαι, μετάθεσις.
                        <lb/>ὅσα δὲ οὐχ ὅλῳ τῷ γένει παρὰ φύσιν ἐστὶν, ἀλλὰ <lb/>τῷ ποσῷ, σκοπὸς
                        τούτων ἡ ἀποκένωσις. ἡ δ’ εὕρεσις <lb/>τῶν ἰασομένων αὐτὰ μέρος μέν τι κᾀξ
                        αὐτῆς λαμβάνεται <lb/>τῆς διαθέσεως· ἡ πλείστη δὲ ἐκ τῶν πεπονθότων μορίων.
                        <lb/>ὅσα δὲ ἐν τῷ τετραχύνθαι παρὰ φύσιν ἔχει, τὴν κατὰ φύσιν <lb/>αὐτοῖς
                        ἀντεισακτέον λειότητα· κατὰ μὲν οὖν ὀστοῦν <lb/>ξύοντα, κατὰ δὲ τραχεῖαν
                        ἀρτηρίαν ἢ γλῶτταν ἐκλεαίνοντα <lb/>δι’ ὑγρῶν ἀδήκτων καὶ γλίσχρων. ὅσα δὲ
                        τῷ λεῖα <lb/>γενέσθαι παρὰ φύσιν ἔχει, τὴν κατὰ φύσιν αὐτοῖς ἀντεισακτέον
                        <lb/>τραχύτητα διά τε φαρμάκων ἱκανῶς ῥυπτικῶν καὶ <lb/>διὰ βραχείας
                        στύψεως. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                    <p>Ὅσαι δὲ ἐμφράξεις ἢ στενοχωρίαι νοσήμασιν <lb/>ἑτέροις ἕπονται, θεραπευτέον
                        ἐκεῖνα πρότερον. δέδεικται <lb/>δ’ ἐν τῷ περὶ τῆς τῶν νοσημάτων διαφορᾶς, ὡς
                        <lb/>φλεγμοναῖς, καὶ σκίῤῥοις, καὶ οἰδήμασι, καὶ ξηρότησιν <lb/>ἐνίοτε
                        ἀμέτροις, ἔτι τε μοχθηροῖς σχήμασιν αὐτῶν τῶν <lb/>περιεχόντων σωμάτων
                        ἕπεται πολλάκις τὰ εἰρημένα, καθάπερ <pb n="394"/> καὶ ὄγκοις τισὶ τῶν πέριξ
                        σωμάτων. εἰ δὲ καὶ πρὸς <lb/>ἄλληλα τῶν εἰρημένων ἐπιπλέκοιτό τινα, τὰς
                        ἐνδείξεις ἔχει <lb/>ποικίλας. <milestone unit="ed2page" n="226"/>ἀρκέσει δ’
                        ἐφ’ ἑνὸς, ὡς ἐπὶ παραδείγματος, <lb/>ποιήσασθαι τὸν λόγον· ἐπὶ πλέον γὰρ
                        ὑπὲρ ἁπάντων <lb/>ἐν τοῖς θεραπευτικοῖς λέγεται γράμμασιν. ὑποκείσθω τοίνυν <lb/>
                        <milestone unit="ed1page" n="485"/>ἐπιῤῥεῖν τινι μέρει πλῆθος αἵματος, ὡς
                        διατείνεσθαι <lb/>τὰ κατὰ τὸ μόριον ἀγγεῖα, μὴ τὰ μεγάλα μόνον, <lb/>ἀλλὰ
                        καὶ τὰ σμικρὰ τὰ πρότερον ἐκφεύγοντα τὴν ὄψιν, ἐκ <lb/>δὲ τοῦ πεπληρῶσθαι
                        φαινόμενα νῦν, ὥσπερ γε ἐπ’ ὀφθαλμῶν <lb/>ὁρᾶται σαφῶς ἐνίοτε διὰ τὴν
                        λευκότητα τοῦ χιτῶνος. <lb/>εἰκὸς δὲ δήπου, καὶ ἄλλα τῶν μὴ ὁρωμένων ἀγγείων
                        διατετάσθαι <lb/>μεμεστωμένα, μηδέπω μηδ’ αὐτὰ φαινόμενα διὰ <lb/>τὴν
                        σμικρότητα. καὶ δὴ κίνδυνος ἐκχυθῆναι τὸ διϊδρούμενον <lb/>ἐκ τῶν ἀγγείων
                        εἰς τὰς μεταξὺ χώρας τὰς κενὰς, ἢ καὶ <lb/>παρεκχεῖσθαι μικρὸν ἤδη. τοῦ
                        τοιούτου πάθους ἡ ἴασις <lb/>ἕξει μὲν δήπου σκοπὸν τὴν κένωσιν, ἢ, ἵνα
                        σαφέστερον <lb/>εἴπωμεν, ἀποκένωσιν. ἐπειδὴ τὸ πάθος ἦν ἐν τῷ πεπληρῶσθαι
                        <lb/>τὸ μόριον ἀμέτρως, ἀναγκαῖον δὴ, ἤτοι παλινδρομῆσαν <pb n="395"/>
                        ἐκκενωθῆναι τὸ περιττὸν, ἢ δι’ αὐτοῦ τοῦ πεπονθότος <lb/>μορίου.
                        παλινδρομήσει μὲν οὖν, ἢ ὠσθὲν, ἢ ἑλχθὲν, <lb/>ἢ παραπεμφθὲν, ἢ κατά τινα
                        τούτων, ἢ κατὰ πάντα. δι’ <lb/>αὐτοῦ δὲ τοῦ πεπονθότος ἐκκενωθήσεται, τὸ μέν
                        τι φανερῶς <lb/>τε καὶ αἰσθητῶς, τὸ δὲ εἰς ἀτμοὺς λεπτυνθέν. εἰ μὲν <lb/>οὖν
                        εἴη τὸ σύμπαν σῶμα πληθωρικώτερον, οὐ χρὴ διὰ τοῦ <lb/>πεπονθότος τόπου
                        ἐκκενοῦν. εἰ μὲν γὰρ ἀμυχαῖς καὶ τομαῖς <lb/>αἰσθητῶς ἐκκενώσομεν
                        ὀδυνήσαντες, ἐπισπασόμεθα <lb/>πλέον διὰ τὴν ὀδύνην. εἰ δὲ τοῖς θερμαίνουσι
                        διαφορεῖν <lb/>ἐπιχειρήσομεν, ἕλξομεν διὰ τὴν θερμότερα πλέον εἰς τὸ
                        <lb/>μέρος, ἢ διαφορήσομεν. εἰ δ’ αὖ βουλοίμεθα παλινδρομεῖν <lb/>ἀναγκάζειν
                        τὸ ἐπιῤῥυὲν, οὐκ ἂν δέξαιτο μεστὸν ὑπάρχον τὸ <lb/>σῶμα. πρὸς ἄμφω τοίνυν
                        ταῦτα χρὴ κενῶσαι τὸ ὅλον, ἢ <lb/>ἀντισπάσαι γε πάντως εἰς ἄλλα χωρία τὸ
                        ἐπιῤῥέον τῷ πεπονθότι· <lb/>τοῦτο δὲ ἐργασάμενον ἀπωθεῖσθαι τοῦ μέρους
                        <lb/>πρότερον, ἢ διαφορεῖν ἐπιχειρεῖν. ἑτοιμοτέρα γὰρ ἡ κένωσις, <lb/>ὅσῳ
                        διὰ μειζόνων. ἀποκρουσόμεθα δ’ ἐκ τοῦ πεπονθότος, <pb n="396"/> εἰ στύφοιμέν
                        τε καὶ ψύχοιμεν. ἀλλὰ καὶ τὰ κενωθέντα <lb/>πρὸς ἑαυτὰ τὸ ἀποκρουόμενον
                        ἕλξει· δέδεικται γὰρ καὶ <lb/>τοῦτο διὰ τοῦ περὶ τῶν φυσικῶν δυνάμεων λόγου.
                        καὶ δὴ <lb/>καὶ παραπέμψει τὰ ἀγγεῖα, τονωθέντα τοῖς στύφουσι φαρμάκοις.
                        <lb/>εἰ μὲν οὖν ἅπαν οὕτω παλινδρομήσει, εὖ ἂν ἔχοι· <lb/>καταλειφθέντος δέ
                        τινος ἐν τῷ μορίῳ, ἐχρῆν, μὲν δήπου <lb/>τεκμαίρεσθαι τοῦτο γλίσχρον
                        ὑπάρχειν, ἢ παχὺ, καὶ διὰ <lb/>τοῦτ’ ἐσφηνῶσθαι δυσλύτως. δύναται δὲ καὶ μὴ
                        τοιοῦτον <lb/>ὂν εἰς τὰς μεταξὺ χώρας ἐκκεχύσθαι. τότ’ οὖν ἥκειν ἤδη
                        <lb/>καιρὸς ἐπὶ τὸ κενοῦν αὐτὸ διὰ τοῦ πεπονθότος, ἐπιθέντα <lb/>τοῖς
                        ὑπερκειμένοις ἀποκρουστικὰς τῶν ἐπιῤῥεόντων δυνάμεις. <lb/>ἐκκενώσεις δὲ
                        μάλιστα, εἰ κατὰ τὰς μεταξὺ χώρας τεκμαίροιο <lb/>περιέχεσθαί τι δι’ ἀμυχῶν
                        τε ἅμα καὶ διὰ φαρμάκων <lb/>διαφορητικῶν. ἀλλ’ ἐπεὶ τὰ διαφοροῦντα πάντα
                        θερμὰ <lb/>ταῖς δυνάμεσιν ὑπάρχει, τῆς δ’ αὐτῆς ἐστι κράσεως ἔργον <lb/>τὸ
                        δάκνειν, ὅταν ἀμετρότερον ἦ θερμὰ, φυλακτέον ἐν αὐτοῖς <lb/>τὰ πάνυ θερμὰ,
                        καὶ μάλιστα ἢν ἐπιπολῆς ἦ τὸ <pb n="397"/> πεπονθός. ὀδυνήσεται γὰρ οὐ
                        σμικρῶς, ἢν ἅμα τε πεπόνθῃ <lb/>καὶ δάκνηται, ὀδύνη τε πᾶσα παροξύνει τὰ
                        ῥεύματα. <lb/>τὸ μετρίως οὖν θερμὸν ἐπὶ τούτων ἀνώδυνον, ἔτι δὲ μᾶλλον,
                        <lb/>ἐὰν ὑγρὸν ὑπάρχῃ. καὶ μέντοι καὶ ἱκανόν ἐστιν διαφορῆσαι <lb/>τὸ
                        ἐπιπολῆς, εἰ καὶ μὴ σφοδρὸν εἴη τὸ διαφορητικὸν <lb/>φάρμακον. εἰ δὲ τὰ μὲν
                        ἐπιπολῆς ἀπαθῆ παντάπασιν <lb/>ὑπάρχει, διὰ βάθους δ’ εἴη τὸ κενώσεως
                        δεόμενον, <lb/>
                        <milestone unit="ed2page" n="227"/>ἐπιτεῖναί τε καὶ αὐξῆσαι δεῖ τοῦ
                        διαφορητικοῦ φαρμάκου <lb/>τὴν θερμασίαν. κινδυνεύσει γὰρ ἐκλυθῆναι, πρὶν
                        <lb/>εἰς τὸ βάθος ἐξικέσθαι, οὐ μὴν οὐδ’ ἀνιάσει τι τὰ ἐπιπολῆς, <lb/>ὧν
                        ψαύσει, διότι μὴ πέπονθεν. ὥστε καὶ νῦν ἐς <lb/>ταὐτὸν ἄμφω συμβαίνει πρὸς
                        τὴν τῶν θερμοτέρων τε ἅμα <lb/>καὶ δριμυτέρων φαρμάκων χρῆσιν, τά τ’
                        ἐπιπολῆς ἀνεχόμενα, <lb/>καὶ τὰ διὰ βάθους δεόμενα. ταύτην μὲν οὖν τὴν
                        <lb/>ἔνδειξιν ἐκ τοῦ μορίου τῆς θέσεως ἐλάβομεν. ἑξῆς δὲ σκοπῶμεν, <lb/>εἰ
                        λείπει τι πρὸς τὴν ἴασιν· ἔοικε γάρ λείπειν οὐ <lb/>μικρά. τῶν πεπονθότων
                        αὐτῶν, ἐν οἷς ἐστι τὸ περιττὸν τοῦ <pb n="398"/> ῥεύματος, ἔνια μὲν ἀραιὰ
                        καὶ χαῦνα καὶ μαλακὰ τὴν φύσιν <lb/>ἐστὶν, ἔνια δὲ πυκνὰ καὶ πεπιλημένα καὶ
                        σκληρά. <lb/>τὰ μὲν οὖν πρότερα ῥᾳδίως ἐκκενοῦται. τὰ δ’ ἕτερα δριμυτέρων
                        <lb/>δεῖται τῶν κενωσόντων αὐτὰ, καὶ προσέτι λεπτομερεστέρων. <lb/>ἂν δὲ καὶ
                        κατὰ συχνοῦ κεῖνται βάθους, ἔτι <lb/>δὴ καὶ μᾶλλον. αὕτη σοι πάλιν ἔνδειξις
                        ἑτέρα παρὰ τῆς <lb/>οὐσίας τοῦ πεπονθότος. ἄλλη δ’ ἀπὸ τῆς διαπλάσεως ἅμα
                        <lb/>καὶ θέσεως. ὑποκείσθω γὰρ, εἰ οὕτως ἔτυχεν, ἐν ἥπατι τὴν
                        <lb/>προειρημένην εἶναι διάθεσιν, ἐν τοῖς στενοῖς πέρασι τῶν <lb/>ἀγγείων
                        ἐσφηνωμένων ὑγρῶν, ἤτοι γλίσχρων, ἢ παχέων, ἢ <lb/>πολλῶν. ἆρ’ οὐχ ἕτοιμον
                        ἐδέσμασί τε καὶ πόμασι λεπτυντικοῖς <lb/>τὸ πάχος μὲν πρῶτον ἅμα τῇ
                        γλισχρότητι λεπτομερὲς <lb/>ἐργάζεσθαι· δεύτερον δὲ, μὴ διὰ τῶν ἀοράτων καὶ
                        στενῶν <lb/>μόνον, ἀλλὰ καὶ δι’ εὐρειῶν ὁδῶν ἐκκενῶσαι τὸ λυποῦν;
                        <lb/>εὐρύτεραι γάρ εἰσι κατὰ τὸ ἧπαρ αἱ φλέβες, ὥσπερ <lb/>καὶ πλεῖσται·
                        τελευτῶσι δ’ αἱ μὲν ἐν τοῖς κυρτοῖς εἰς τὴν <lb/>κοίλην, αἱ δ’ ἐν τοῖς
                        σιμοῖς ἐπὶ πύλας. ὥστ’ ἤδη σοι <lb/>ῥᾷστον, ἐν ὁποτέραις ἂν ὦσιν αἱ
                        σφηνώσεις, ἐκκενοῦν ἑτοίμως <pb n="399"/> αὐτὰς, ἕλκοντα μὲν εἰς τὴν γαστέρα
                        διὰ τῶν ἑλκτικῶν <lb/>τε καὶ ἀναστομωτικῶν, ὅσα τῶν ὑγρῶν ἐσφήνωται, κατὰ
                        <lb/>τὰς ἐν τοῖς σιμοῖς φλέβας, ἐπ’ οὖρα δὲ προτρέποντα διὰ <lb/>τῆς κοίλης
                        φλεβὸς, ὅσα κατὰ τὰς ταύτης φλέβας. ἑτέρα <lb/>δὲ ἐπὶ ταῖς προειρημέναις
                        ἔνδειξις ἀφ’ ἥπατος, ὡς ἀρχῆς <lb/>φλεβῶν. ἐπεὶ γὰρ οὐχ ἑαυτὸ μόνον, ὥσπερ
                        τὰ πλεῖστα <lb/>μόρια τοῦ ζώου, διοικεῖν πέφυκεν, ἀλλ’ ἐπιπέμπει δύναμιν
                        <lb/>ταῖς φλεψὶ, κίνδυνός ἐστιν, ἐὰν ἐκλύσωμεν αὐτοῦ τὸν τόνον
                        <lb/>ἐπιβροχαῖς τε καὶ καταπλάσμασι χαλαστικοῖς, αὐτό τε πρῶτον
                        <lb/>ἀτονῆσαι περὶ τὴν ἐνέργειαν, ἀτόνους τε συμπάσας ἐργάσασθαι <lb/>τὰς
                        φλέβας. ὅθεν ἐπιμιγνύναι χρὴ τῶν στυφόντων <lb/>τι φαρμάκων ἐν ταῖς
                        θεραπείαις αὐτοῦ. ἀλλ’ ἐπειδὴ <lb/>διὰ βάθους ἐστὶ συχνοῦ, κίνδυνος
                        ἐκλυθῆναι τὴν δύναμιν <lb/>τοῦ στύφοντος, ἐὰν μὴ ποδηγῆται πρός τινος ἑτέρας
                        οὐσίας <lb/>λεπτομεροῦς, οἵα περ ἡ τῶν ἀρωμάτων ἐστί. κάλλιον δὲ, <lb/>εἰ
                        αὐτὸ τὸ στύφον φάρμακον εὐθὺς εἴη καὶ ἀρωματῶδες· <lb/>συμφύτους γὰρ ἔχον
                        δύο ποιότητάς τε καὶ δυνάμεις ἰσχυρότερον <pb n="400"/> ἐνεργήσει. καὶ
                        τοίνυν ἐκκενούσθω μὲν καὶ ἤδη τὸ <lb/>παρὰ φύσιν εἰς τὸ μόριον ἐνεχθέν·
                        ἐχέτω δὲ τὴν συμμετρίαν <lb/>τῶν χυμῶν τὴν κατὰ φύσιν. ἐπισκεπτέον οὖν ἡμῖν
                        <lb/>ἐν τούτῳ, μήτι πρὸς τῆς τοῦ ῥεύματος ποιότητος ἠλλοιώθη <lb/>τὴν
                        κρᾶσιν, εἰ μὲν φλεγματικώτερον ἦν, ψυχθὲν, εἰ δὲ <lb/>χολωδέστερον,
                        θερμανθὲν, ἵνα καὶ ταύτην αὐτοῦ τὴν δυσκρασίαν <lb/>ἰασάμενοι τελέως ὑγιὲς
                        ἀποφάνωμεν. ἰασόμεθα <lb/>δὲ τὴν ἐναντίαν ἀντεισάγοντες ποιότητα, καθάπερ ἐν
                        ταῖς <lb/>τῶν δυσκρασιῶν εἴρηται θεραπείαις, εἰς ὅσον ἕκαστον ἐγένετο
                        <lb/>θερμότερον, ψύχοντες εἰς τοσοῦτον. ὥστ’ ἐνταῦθα <lb/>πάλιν ἀναγκαῖον
                        ἐπίστασθαι τὴν κατὰ φύσιν εὐκρασίαν αὐτοῦ. <lb/>πῶς γὰρ ἂν εἰδείημεν, ὁπόσῳ
                        τοῦ κατὰ φύσιν ἐστὶ <lb/>ψυχρότερον ἢ θερμότερον, ἢ πότε <milestone unit="ed2page" n="228"/>ψύχοντες παυσόμεθα, <lb/>μὴ γινώσκοντες τὸ
                        μέτρον τῆς κατὰ φύσιν θερμότητος; <lb/>οὕτω δὲ καὶ εἰ τὸ ψυχρότερον
                        γενόμενον θερμαίνομεν, <lb/>μὴ γινώσκοντες τὸ μέτρον αὐτῆς τῆς κατὰ φύσιν
                        ψυχρότητος, <lb/>οὐχ οἶόν τε ἡμῖν οὔτ’ εὐπορῆσαι τοῦ θερμαίνοντος
                        <lb/>οἰκείως, οὔτε παύσασθαι θερμαίνοντας. </p>
                </div>
                <pb n="401"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                    <p>Ἐπεὶ δὲ καὶ περὶ τούτων αὐτάρκως εἴρηται, <lb/>μεταβαίνειν ἤδη καιρὸς ἐπὶ τὰ
                        κατὰ τὸν ἀριθμὸν οὐ <lb/>
                        <milestone unit="ed1page" n="486"/>κατὰ φύσιν ἔχοντα. διττῆς δὲ οὔσης αὐτῶν
                        τῆς διαφορᾶς, <lb/>οἷς μὲν ἐλλιπές τι μόριον, ἐργάζεσθαι τοῦτο σκοπὸς,
                        <lb/>ὑπηρετοῦντας δηλονότι τῇ φύσει, καθ’ ὃν ὀλίγον ἔμπροσθεν, <lb/>εἴρηται
                        τρόπον. οἷς δ’ αὖ περιττεύει, τοῦτ’ ἐκκόπτειν <lb/>αὐτὸ, ἤτοι διὰ σμίλης, ἢ
                        διὰ πυρὸς, ἢ διὰ φαρμάκου καυστικοῦ. <lb/>ταυτὶ μὲν οὖν ἅπαντα σχεδὸν
                        δυνατόν ἐστιν ἰάσασθαι, <lb/>γεννῆσαι δ’ οὐχ ἅπαντα δυνατὸν, ὡς ἐν τῷ περὶ
                        <lb/>σπέρματος ἀποδέδεικται λόγῳ. τινὰ δὲ κᾂν αὐτὰ μὴ δυνατὸν <lb/>ᾖ
                        γεννῆσαι, ποιῆσαι γοῦν ἀντ’ αὐτῶν ἕτερόν τι δυνατὸν, <lb/>ὡς ἐπὶ τοῦ ὀστοῦ
                        τελέως ἐξαιρεθέντος οὐσίαν ἑτέραν ἐν τῇ <lb/>κατ’ αὐτὸ χώρᾳ, διαφέρουσαν
                        ὀστοῦ τε καὶ σαρκός. ἔστι <lb/>γὰρ ἡ γινομένη κατὰ τὴν χώραν αὐτοῦ καθάπερ
                        τις σὰρξ. <lb/>πωροειδὴς, ἢ πῶρος σαρκοειδὴς, καὶ τοῦ χρόνου δὲ προϊόντος
                        <lb/>ἐπὶ τὸ πωρωδέστερον μεθίσταται, κατ’ ἀρχὰς σαρκοειδὴς <lb/>μᾶλλον οὖσα.
                        καθ’ ὅ τι δ’ αὖ μόριον ἀπολλύμενον <lb/>οὔτε τὴν αὐτὴν οὐσίαν κατ’ εἶδος,
                        οὔθ’ ὁμοίαν ἐργάσασθαι <lb/>δυνάμεθα, τρίτος ἡμῖν σκοπὸς ἐξευρεῖν τινα
                        κόσμον, ὡς <pb n="402"/> ἐπὶ κολοβωμάτων. ἐπικοινωνεῖ δὲ δηλονότι τὸ γένος
                        ὅλον <lb/>τοῦτο τῷ κατὰ τὸ πηλίκον. ὅσον γὰρ αὐτοῦ περὶ τὸ κατὰ <lb/>φύσιν
                        ἐστὶν, ἐκείνῳ πλησιάζει. τὸ δ’ ἐν τοῖς τῷ γένει <lb/>παρὰ φύσιν
                        ἀποκεχώρισται μόνον. ἐφ’ οὗ πρῶτος μὲν <lb/>σκοπὸς ἡ ἀφαίρεσις· εἰ δ’
                        ἀδύνατος οὗτος, ἡ μετάθεσις <lb/>δεύτερος, ὡς ἐπὶ τῶν ὑποχυμάτων. ὅσα δ’ οὐχ
                        ὅλοις μορίοις, <lb/>ἀλλ’ ἐν μέρεσι μορίων ἐλλείπει τε καὶ ὑπερβάλλει
                        <lb/>τοῦ κατὰ φύσιν, ἀνάθρεψις μὲν ἢ γένεσις ἐπὶ τῶν ἐλλειπόντων,
                        <lb/>ἀφαίρεσις δὲ ἢ καθαίρεσις ἐπὶ τῶν ὑπερβαλλόντων· <lb/>ὅθεν οὔτε σκοπὸς
                        ἐπ’ αὐτῶν ἕτερος, οὔτ’ ἰδέα φαρμάκων <lb/>ἑτέρα κατὰ γένος. ἀλλ’ ἐπὶ τὸ
                        λοιπὸν ἔτι γένος <lb/>ἰτέον τῶν ὑγιεινῶν αἰτίων, ὅπερ ἐνανορθωτικόν ἐστι τῶν
                        <lb/>παρὰ τὴν θέσιν ἐσφαλμένων σωμάτων, οἷον ἐξαρθρήματα <lb/>καὶ ἔντερον ἐν
                        ὀσχέῳ. γίνεται δὲ τὸ μὲν ἐκ βιαίας τάσεως <lb/>ἢ ὤσεως· τὸ δὲ ἐξ ἀνευρύνσεως
                        ἢ ῥήξεως τοῦ περιέχοντος· <lb/>ὥστε καὶ ἡ ἴασις τῷ μὲν ἐξ ἀντιτάσεώς τε καὶ
                        τῆς εἰς <lb/>τοὐναντίον, εἰ παρήλλαξεν, ὤσεως, τῷ δὲ ἐκ τοῦ στεγανὸν <pb n="403"/> ἐργάσασθαι τὸ περιέχον. ἐξ ὧν δ’ ἂν τις μεθόδων τὰ <lb/>κατὰ
                        μέρος ἐξευρίσκῃ, διὰ τῆς θεραπευτικῆς πραγματείας <lb/>δεδήλωται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                    <p>Ἑξῆς δ’ εἴη λέγειν, ὅσα κατὰ τὸν ἔμπροσθεν <lb/>λόγον ἀνεβαλλόμεθα. καλοῦσι
                        δὲ αὐτὰ προφυλακτικά. <lb/>τριττὴ δ’ ἐστὶ καὶ τούτων ἥ γε κατὰ γένος
                        διαφορά. πρώτη <lb/>μὲν ὑγιαίνοντος ἀμέμπτως τοῦ ἀνθρώπου, δευτέρα δὲ ἡ
                        <lb/>μεμπτῶς, ἡ τρίτη δὲ νοσοῦντος. τὸ μὲν οὖν πρῶτον γένος <lb/>ἐκ τῆς
                        ὑγιεινῆς ἐστι <milestone unit="ed2page" n="229"/>πραγματείας, διττὸν
                        ὑπάρχον, <lb/>ὡς ἔμπροσθεν εἴρηται· τὸ δεύτερον δὲ ἐκ τῆς προφυλακτικῆς·
                        <lb/>τὸ δὲ τρίτον ἐκ τῆς θεραπευτικῆς. ἐν χυμοῖς <lb/>δὲ μάλιστα τὴν
                        σύστασιν ἔχει σύμπαν τοῦτο τὸ γένος, οὓς <lb/>οὔτε γλίσχρους εἶναι προσήκει,
                        οὔτε παχεῖς, οὔτε ὑδατώδεις, <lb/>οὔτε πολλοὺς, οὔτε ἐπὶ πλέον θερμοὺς, ἢ
                        ψυχροὺς, οὔτε <lb/>δακνώδεις, οὔτε σηπεδονώδεις, οὔτε δηλητηρίους.
                        αὐξηθέντες <lb/>γὰρ αἴτιοι καθίστανται νοσημάτων. αὐξάνονται δὲ, <lb/>ποτὲ
                        μὲν ὑπὸ τῆς αὐτῆς αἰτίας, ἥπερ αὐτοὺς ἐγέννησε τὸ <lb/>πρῶτον· ἔστι δὲ ὅτε
                        συναλλοιοῦντες ἑαυτοῖς τοὺς κατὰ τὸ <pb n="404"/> σῶμα χυμούς. σκοπὸς δ’
                        ἐστὶ καὶ ἐπὶ τούτων ὁ τῆς ἰάσεως <lb/>διττὸς, ἡ ἀλλοίωσίς τε καὶ κένωσις.
                        ἀλλοιοῦνται μὲν οὖν <lb/>ἤτοι πεττόμενοι πρὸς αὐτοῦ τοῦ σώματος, ἢ ὑπό τινων
                        <lb/>φαρμακωδῶν δυνάμεων, ἐν αἷς εἰσι καὶ αἱ θεραπεύουσαι <lb/>τοὺς ἰοὺς τῶν
                        ἰοβόλων ὀνομαζομένων ζώων, ἔτι τε τὰ δηλητήρια <lb/>φάρμακα μεταβάλλουσαι.
                        κενοῦνται δὲ ὑπὸ τῶν <lb/>θερμῶν ἱκανῶς φαρμάκων, καὶ καθάρσεων, καὶ
                        κλυστήρων, <lb/>καὶ ἱδρώτων, καὶ ἐμέτων. αὗται μὲν αὐτῶν αἱ κοιναὶ κενώσεις.
                        <lb/>ἴδιαι δὲ ἐκ τῶν τόπων, ἐν οἷς ἂν ἀθροισθῶσι, <lb/>λαμβάνονται, καθάπερ
                        ἐν τοῖς ὑγιεινοῖς δεδήλωται, κατὰ <lb/>τὸ τρίτον καὶ τέταρτον, καὶ μάλιστα
                        περί τε κόπων ἡμῶν <lb/>διεξιόντων, ὅσαι τε ἄλλαι τοιαῦται παράκεινται τοῖς
                        κόποις <lb/>διαθέσεις. ἐκκενοῦνται γὰρ ἑτοιμότερον, οἱ μὲν ἐν ταῖς
                        <lb/>πρώταις φλεψὶ διὰ γαστρός· οἱ δ’ ἐν ταῖς καθ’ ἧπαρ <lb/>δι’ οὔρων· οἱ
                        δὲ καθ’ ὅλην τὴν ἕξιν δι’ ἱδρώτων· ὥσπερ <lb/>γε καὶ οἱ κατὰ τὴν κεφαλὴν
                        ἤτοι δι’ ὑπερώας, ἢ διὰ <lb/>ῥινῶν, ἢ δι’ ἀμφοτέρων· οἱ δ’ ἐν ταῖς τοῦ
                        θώρακος εὐρυχωρίαις <pb n="405"/> διὰ φάρυγγος ἅμα καὶ βηχός· οἱ δὲ κατὰ
                        νεφροὺς <lb/>ἢ κύστιν δι’ οὔρων. ἀντισπάσεως δὲ κοινὴ συμπάντων <lb/>τῶν
                        μερῶν ἔνδειξις ἐπὶ τὰ ποῤῥωτάτω, παροχέτευσις <lb/>δὲ ἐπὶ τὰ πλησίον. ἅπαντα
                        δ’ οὖν, ὅσα θεραπεύει <lb/>τὰς τοιαύτας διαθέσεις, ὑγιεινὰ προσαγορεύομεν
                        αἴτια, καθάπερ <lb/>νοσερὰ τὰ προσαύξοντα, καὶ οὐδέτερα τὰ μήτε
                        <lb/>βλάπτοντα, μήτε ὠφελοῦντα. δύναιτο δ’ ἄν τις <lb/>αὐτὰ μηδ’ αἴτια
                        προσαγορεύειν ὅλως, οἷοί πέρ εἰσιν οἱ <lb/>πολλοὶ τῶν σοφιστῶν, ἀμελοῦντες
                        μὲν αὐτῶν τῶν πραγμάτων <lb/>ἐξευρίσκειν τὴν διαφορὰν, ἐν δὲ τοῖς ὀνόμασι τὸ
                        <lb/>πλεῖστον τοῦ χρόνου διατρίβοντες. εἴρηται δ’ ἐπὶ πλέον ἐν <lb/>ἑτέροις
                        πρὸς αὐτούς. τὸ μὲν δὴ προφυλακτικὸν τῆς τέχνης <lb/>τοιόνδε. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                    <p>Τὸ δ’ ἀναληπτικόν τε καὶ ἀναθρεπτικὸν <lb/>ἐπὶ τῶν ἀνακομιζομένων ἐκ νόσου
                        καὶ γερόντων. ὁποία δέ <lb/>τίς ἐστι καὶ ἡ τούτων διάθεσις, ὑπὸ τίνων τε
                        μάλιστα <lb/>αἰτίων εἰς τὸ κατὰ φύσιν ἐπανέρχεται, τελεώτατα μὲν ἐν <pb n="406"/> τοῖς τῆς θεραπευτικῆς μεθόδου γράμμασι δεδήλωται· διὰ
                        <lb/>κεφαλαίων δ’ ἂν ῥηθείη καὶ νῦν. ἡ μὲν οὖν διάθεσίς ἐστι <lb/>τοιάδε.
                        χρηστὸν μὲν, ἀλλ’ ὀλίγον τὸ αἷμα, καὶ σὺν αὐτῷ <lb/>τό τε ζωτικὸν
                        ὀνομαζόμενον πνεῦμα, καὶ τὸ ψυχικόν. αὐτὰ <lb/>δὲ τὰ στερεὰ μύρια ξηρότερα,
                        καὶ διὰ τοῦτο καὶ αἱ δυνάμεις <lb/>αὐτῶν ἀῤῥωστότεραι, καὶ διὰ ταύτας ὅλον
                        τὸ σῶμα <lb/>ψυχρότερον. αἴτια δ’ ὑγιεινὰ, τὰ τὴν εἰρημένην ἐπανορθούμενα
                        <lb/>διάθεσιν ἑνὶ μὲν κεφαλαίῳ περιλαβεῖν, ὅσα ταχεῖαν <lb/>μὲν καὶ ἀσφαλῆ
                        θρέψιν ἐργάζεται· κατὰ μέρος δὲ, ἐν ταῖς <lb/>συμμέτροις κινήσεσι, καὶ
                        σιτίοις, καὶ πόμασι, καὶ ὕπνοις. <lb/>εἰσὶ δὲ ὕλαι τῶν μὲν κινήσεων αἱ
                        αἰῶραι, καὶ περίπατοι, <lb/>καὶ τρίψεις, καὶ λουτρά. καὶ εἰ <milestone unit="ed2page" n="230"/>πολὺ βελτίους ἐπὶ <lb/>τούτοις γίνοιντο, καὶ τῶν
                        συνήθων ἔργων ἐπ’ ὀλίγον ἁπτέσθωσαν. <lb/>τῶν δὲ σιτίων κατ’ ἀρχὰς μὲν
                        ὑγραὶ, καὶ εὔπεπτοι, <lb/>καὶ μὴ ψυχραὶ, προϊόντων δὲ καὶ αἱ τροφιμώτεραι.
                        <lb/>πόμα δὲ ἐπιτήδειον οἶνος, ἡλικίᾳ μὲν σύμμετρος, ἰδέᾳ δὲ <lb/>καθαρός τε
                        καὶ διαυγὴς, ἤτοι λευκὸς, ἢ ὑπόξανθος, ὀσμῇ <lb/>ἡδὺς, μέτριος ἐν τῷ
                        γεύεσθαι, μήθ’ ὑδατώδης τὸ πᾶν, <pb n="407"/> μήτε τινὰ σφοδρὰν
                        ἐνδεικνύμενος ποιότητα, μήτ’ οὖν στρυφνότητα, <lb/>μήτε δριμύτητα, μήτε
                        πικρότητα. λέγεται δ’, ὡς <lb/>ἀρτίως εἶπον, ἐν τοῖς θεραπευτικοῖς ἐπὶ
                        πλεῖστον ὑπὲρ αὐτῶν· <lb/>νυνὶ γὰρ οὐ διελθεῖν ἅπαντα τὰ κατὰ μέρος ἡμῖν
                        <lb/>πρόκειται, μόνον δ’ ἀναμνῆσαι τῶν κεφαλαίων, ὧν ἐν ἑτέραις
                        <lb/>πραγματείαις ἐποιησάμεθα τὴν διέξοδον, ἃς προσγράψας, <lb/>ὁπόσαι τέ
                        εἰσι καὶ ποῖαι, καταπαύσω τὸν λόγον ἐνταῦθα. <lb/>[κατάλογος.] εἴρηται μὲν
                        οὖν καὶ πρόσθεν, ὡς ἔστιν <lb/>ἕν ἄλλο βιβλίον, ἐν ᾧ περὶ συστάσεως τῆς
                        ἰατρικῆς τέχνης <lb/>διερχόμεθα. προηγεῖται δ’ αὐτοῦ τὰ πρότερα δύο περὶ
                        <lb/>τεχνῶν συστάσεως. ἀλλὰ ταῦτα μὲν ἅμα τῷ νῦν περανθέντι <lb/>χωρὶς τῶν
                        κατὰ διέξοδόν ἐστι πραγματειῶν· ἐκεῖναι <lb/>δὲ τήνδε τὴν τάξιν ἔχουσι. περὶ
                        μὲν οὖν τῶν καθ’ Ἱπποκράτην <lb/>στοιχείων ἓν βιβλίον ἐστίν. ἑξῆς δ’ αὐτῷ
                        τρία <lb/>περὶ κράσεων. ὧν τὰ μὲν δύο περὶ τῶν ἐν τοῖς ζώοις ἐστὶ
                        <lb/>κράσεων, τὸ τρίτον δὲ ὑπὲρ τῶν ἐν τοῖς φαρμάκοις. διὸ <lb/>καὶ τὴν περὶ
                        τῆς τῶν ἁπλῶν φαρμάκων δυνάμεως πραγματείαν <lb/>οὐχ οἶόν τε κατανοῆσαι
                        καλῶς ἄνευ τοῦ τὸ τρίτον <pb n="408"/> ἀκριβῶς ἀναγνῶναι περὶ κράσεων. ἔστι
                        δὲ καὶ ἄλλο βιβλίον <lb/>μικρὸν, ἑπόμενον τοῖς <milestone unit="ed1page" n="487"/>πρώτοις δύο περὶ κράσεων, τὸ <lb/>περὶ τῆς ἀνωμάλου δυσκρασίας
                        ἐπιγραφόμενον· ὁμοίως δ’ <lb/>αὐτῷ καὶ ἄλλα δύο μικρὰ, τὸ μὲν περὶ τῆς
                        ἀρίστης κατασκευῆς <lb/>τοῦ σώματος, τὸ δὲ περὶ εὐεξίας. τρίβιβλος δ’ ἄλλη
                        <lb/>πραγματεία ἡ περὶ φυσικῶν δυνάμεών ἐστιν· ἣν εἴτε μετὰ <lb/>τὰ δύο περὶ
                        κράσεων, εἴτε μετὰ τὸ περὶ στοιχείων ἀναγινώσκειν <lb/>τις ἐθέλοι, δύναιτ’
                        ἂν ἔσεσθαι. μετὰ δὲ ταύτην <lb/>ἐν πλείοσι πραγματείαις ὑπὲρ τῶν ψυχικῶν
                        ἐνεργειῶν διέξιμεν. <lb/>ἐπεὶ δὲ εἰς τὰς ἀποδείξεις αὐτῶν οὐ σμικρὸν ὄφελός
                        <lb/>ἐστι τὰ διὰ τῶν ἀνατομῶν φαινόμενα, πρώταις ἐκείναις ἐγγυμνάσασθαι
                        <lb/>προσήκει. ἔστι δὲ χρησιμωτάτη μὲν αὐτῶν <lb/>ἡ τῶν ἀνατομικῶν
                        ἐγχειρήσεων. ἄλλαι δέ τινες ἐπ’ αὐταῖς <lb/>πλείους, ἐν δυοῖν μὲν περὶ
                        ἀνατομικῆς διαφωνίας, <lb/>ἐν ἑνὶ δὲ περὶ τῆς τῶν τεθνεώτων ἀνατομῆς· οἷς
                        ἐφεξῆς <lb/>δύο περὶ τῆς ἐπὶ τῶν ζώντων. ἐν ἄλλοις δέ τισι <lb/>κατὰ μέρος,
                        ὅσα τοῖς εἰσαγομένοις ἐποιησάμεθα, τὰ περὶ <lb/>ὀστῶν, καὶ ἡ τῶν μυῶν
                        ἀνατομὴ, καὶ ἡ τῶν νεύρων, <pb n="409"/> καὶ ἡ τῶν ἀρτηριῶν καὶ φλεβῶν, καί
                        τινα τοιαῦτα <lb/>ἕτερα. τῶν τοιούτων δ’ ἐστὶ, καὶ εἰ κατὰ φύσιν τὸ <lb/>ἐν
                        ἀρτηρίαις αἷμα. τὰ δὲ τὰς ἐνεργείας αὐτῶν ἀποδεικνύντα, <lb/>δύο μέν εἰσι
                        περὶ μυῶν κινήσεων, τρία δὲ περὶ <lb/>θώρακος καὶ πνεύμονος κινήσεως, οἶς
                        ἐφεξῆς ὑπὲρ τῶν τῆς <lb/>ἀναπνοῆς αἰτίων, οἷς ἕπεται τὰ περὶ φωνῆς. ὑπὲρ
                        ἡγεμονικοῦ <lb/>δὲ καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων, ὅσα περὶ φυσικῶν <lb/>ἢ ψυχικῶν
                        ἐνεργειῶν ζητεῖται, διὰ πολυβίβλου πραγματείας <lb/>ἐδηλώσαμεν, ἣν περὶ τῶν
                        Ἱπποκράτους καὶ Πλάτωνος <lb/>δογμάτων ἐπιγράφομεν. ἐκ τούτου τοῦ γένους
                        ἐστὶ τῆς <lb/>θεωρίας καὶ τὰ περὶ σπέρματος ἰδίᾳ γεγραμμένα, καὶ
                        <lb/>προσέτι τῆς Ἱπποκράτους ἀνατομῆς, οἷς ἅπασιν ἡ περὶ <lb/>χρείας μορίων
                        ἕπεται πραγματεία. εἰς δὲ τὰς διαγνώσεις <lb/>τῶν νοσημάτων ἥ τε περὶ τῶν
                        πεπονθότων τόπων <lb/>καὶ ἡ περὶ σφυγμῶν πραγματεία χρήσιμος ὑπάρχει,
                        <lb/>ακθ’ ἣν καὶ τὰς προγνώσεις διδάσκομεν. ἡγεῖται δὲ <lb/>τῆς περὶ σφυγμῶν
                        δύο βιβλία, τὸ περὶ χρείας ἀναπνοῆς, <pb n="410"/> καὶ τὸ περὶ χρείας
                        σφυγμῶν. αὕτη δὲ ἡ περὶ τῶν σφυγμῶν <lb/>πραγματεία εἰς τέτταρα μέρη
                        νενέμηται· πρῶτον <lb/>μὲν τὸ περὶ τῆς διαφορᾶς αὐτῶν, δεύτερον δὲ τὸ περὶ
                        <lb/>τῆς διαγνώσεως, <milestone unit="ed2page" n="231"/>καὶ τρίτον τὸ περὶ
                        τῶν ἐν τοῖς <lb/>σφυγμοῖς αἰτίων, καὶ τέταρτον περὶ τῆς διὰ τῶν σφυγμῶν
                        <lb/>προγνώσεως. ἐκ τούτου τοῦ γένους ἐστὶ καὶ τὸ τοῖς εἰσαγομένοις
                        <lb/>περὶ τῶν σφυγμῶν γεγραμμένον. ἐννοῶ δὲ καὶ <lb/>ἄλλο τι ποιῆσαι βιβλίον
                        ἓν οἷον ἐπιτομὴν ἁπάντων, ὅπερ <lb/>ἤτοι τέχνην περὶ σφυγμῶν, ἢ σύνοψιν
                        ἐπιγράψω. χρήσιμον <lb/>δὲ εἰς τὴν τοιαύτην θεωρίαν ἐστὶ, καὶ δι’ ὧν
                        ἐξηγοῦμαί <lb/>τε ἅμα καὶ κρίνω τὸ περὶ σφυγμῶν Ἀρχιγένους βιβλίον. <lb/>εἰς
                        δὲ τὰς προγνώσεις χρησιμωτάτη μάλιστά ἐστιν ἡ περὶ <lb/>κρίσεων πραγματεία·
                        προηγεῖται δ’ αὐτῆς ἡ περὶ τῶν κρισίμων. <lb/>ἀλλὰ καὶ ἡ περὶ δυσπνοίας πρὸς
                        διάγνωσίν τε τῆς <lb/>παρούσης διαθέσεως καὶ πρόγνωσιν τῶν ἐσομένων ἀγαθῶν
                        <lb/>ἢ κακῶν περὶ τὸν κάμνοντα χρήσιμος ὑπάρχει. ταῦτά τε <lb/>οὖν ἅπαντα,
                        καὶ σὺν αὐτοῖς ἔνια μονόβιβλά ἐστι γινώσκεσθαι <lb/>χρήσιμα, καθάπερ τὸ περὶ
                        τῶν προκαταρκτικῶν αἰτίων, <pb n="411"/> καὶ τὸ περὶ τῆς ἰατρικῆς ἐμπειρίας,
                        καὶ τὸ περὶ τῆς <lb/>λεπτυνούσης διαίτης, ἔτι τε τὸ περὶ τῆς φλεβοτομίας
                        πρὸς <lb/>Ἐρασίστρατον, καὶ τὸ περὶ τῶν παρὰ φύσιν ὄγκων. ὡσαύτως <lb/>δὲ
                        καὶ τὸ περὶ πλήθους, ἕτερά τέ τινα τοιαῦτα. <lb/>πάντων δὲ ἀναγκαιότερα πρὸς
                        τὴν θεραπευτικὴν μέθοδόν <lb/>ἐστιν τό τε περὶ τῆς τῶν νοσημάτων διαφορᾶς,
                        καὶ τὸ <lb/>περὶ τῆς τῶν συμπτωμάτων, καὶ τρίτον ἐπ’ αὐτοῖς, ἐν ᾧ <lb/>τὰς
                        αἰτίας τῶν νόσων διέξιμεν, ἐφ’ οἶς ἄλλα τρία, ἐν οἶς <lb/>τὰς ἐπὶ τοῖς
                        συμπτώμασιν αἰτίας ἐξηγούμεθα, τά τε περὶ τῆς <lb/>τῶν ἁπλῶν φαρμάκων
                        δυνάμεώς ἐστιν, ὧν ἔμπροσθεν ἐμνημόνευσα, <lb/>καὶ τὰ περὶ συνθέσεως
                        φαρμάκων, οἷς τὰ τῆς θεραπευτικῆς <lb/>ἕπεται μεθόδου γεγραμμένης ἡμῖν ἰδίᾳ,
                        καὶ τῆς τῶν <lb/>ὑγιεινῶν πραγματείας. ὅτι δὲ καὶ πρὸ ἁπάντων τούτων
                        <lb/>ἐγγεγυμνάσθαι χρὴ τῇ περὶ τῆς ἀποδείξεως πραγματείᾳ <lb/>τὸν μέλλοντα
                        λογικῶς μεταχειρίζεσθαι τὴν τέχνην, ἐν τῷ <lb/>περὶ τῆς ἀρίστης αἱρέσεως
                        ἐπιδέδεικται γράμματι. περὶ δὲ <lb/>τῶν ἄλλων συγγραμμάτων τε καὶ
                        ὑπομνημάτων ὧν ἐγράψαμεν, <lb/>οὐκ ἀναγκαῖόν ἐστι διεξέρχεσθαι νῦν, ὑπὲρ
                        ἁπάντων <pb n="412"/> γε μέλλοντας ἐρεῖν ἑτέρωθι, καθ’ ἕν ἴσως ἢ δύο
                        <lb/>βιβλία τὴν ἐπιγραφὴν ἕξοντα, Γαληνοῦ περὶ τῶν ἰδίων <lb/>βιβλίων. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
