<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
    
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Introductio seu medicus</title>
                <author>pseudo-Galen</author>
                <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
                    <resp>Published original versions of the electronic texts</resp>
                    <orgName ref="http://www.graeco-arabic-studies.org/">A Digital Corpus for
                        Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W. Mellon Foundation</orgName>
                    <persName>Mark Schiefsky, Harvard University</persName>
                    <persName>Gregory R. Crane, Universität Leipzig</persName>
                    <persName>Uwe Vagelpohl, University of Warwick</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Keyboarding</resp>
                    <orgName xml:id="DDD">Digital Divide Data</orgName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                    <persName>Gregory R. Crane</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
                    <persName>Annette Geßner</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0530.tlg012.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Claudii Galeni Opera Omnia</title>
                        <author>pseudo-Galen</author>
                        <editor>Karl Gottlob Kühn</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Cnobloch</publisher>
                            <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">14</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="674" to="797">674-797</biblScope>
                            <date>1827</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009723957">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
              <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
  </teiHeader>

    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0530.tlg012.1st1K-grc1">
                <pb n="674"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΓΑΛΗΝΟΥ ΕΙΣΑΓΩΓΗ Η ΙΑΤΡΟΣ.</head>
                    <p>[Πῶς εὕρηται ἡ ἰατρική.] <lb/>Ἕλληνες τῶν τεχνῶν τὰς εὑρέσεις ἢ θεῶν παισὶν
                        ἀνατιθέασιν, <lb/>ἤ τισιν ἐγγὺς αὐτῶν οἷς πρῶτοι οἱ θεοὶ πάσης <lb/>τέχνης
                        ἐκοινώνησαν. οὕτως οὖν καὶ τὴν ἰατρικὴν πρῶτον <lb/>μὲν Ἀσκληπιὸν παρ᾿
                        Ἀπόλλωνος τοῦ πατρός φασιν ἐκμαθεῖν <lb/>καὶ ἀνθρώποις μεταδοῦναι, διὸ καὶ
                        δοκεῖ εὑρετὴς γεγονέναι <lb/>αὐτῆς· πρὸ δὲ Ἀσκληπιοῦ τέχνη μὲν ἰατρικὴ οὔπω
                        ἦν ἐν <lb/>ἀνθρώποις, ἐμπειρίαν δέ τινα οἱ παλαιοὶ εἶχον φαρμάκων <pb n="675"/> καὶ βοτανῶν, οἶα παρ᾿ Ἕλλησι Χείρων ὁ κένταυρος ἠπίστατο
                        <lb/>καὶ οἱ ὑπὸ τούτου παιδευθέντες ἥρωες, ὅσα τε εἰς <lb/>Ἀριστέα καὶ
                        Μελάμποδα καὶ Πολύειδον ἀναφέρεται. παρὰ <lb/>δὲ Αἰγυπτίοις ἦν μὲν καὶ ἡ τῶν
                        βοτανῶν χρῆσις καὶ ἡ <lb/>ἄλλη φαρμακεία, ὡς καὶ Ὅμηρος μαρτυρεῖ λέγων,
                        <lb/>Αἰγυπτίη γῆ πλεῖστα φέρει, ζείδωρος ἄρουρα <lb/>Φάρμακα, πολλὰ μὲν
                        ἐσθλὰ μεμιγμένα, πολλὰ δὲ λυγρά. <lb/>ἐκ δὲ τῆς ἐν ταῖς ταριχείαις
                        ἀνασχίσεως τῶν νεκρῶν πολλὰ <lb/>καὶ τῶν ἐν χειρουργίᾳ παρὰ τοῖς πρώτοις
                        ἰατροῖς εὑρῆσθαι <lb/>δοκεῖ. τινὰ δὲ ἐκ περιπτώσεως φασιν ἐπινενοῆσθαι, ὡς
                        <lb/>τὸ παρακεντεῖν τοὺς ὑποκεχυμένους, ἐκ τοῦ περιπεσεῖν αἶγα, <lb/>ἥτις
                        ὑποχυθεῖσα |ἀνέβλεψεν ὀξυσχοίνου ἐμπαγείσης εἰς τὸν <lb/>ὀφθαλμόν. καὶ τὸ
                        κλύζειν δὲ ἀπὸ τῆς ἴβεως φασιν εὑρεθῆναι, <lb/>πληρούσης τὸ περὶ τὸν
                        τράχηλον δέρμα, ὡς κλυστῆρος <lb/>ἄσκωμα θαλασσίου ὕδατος καὶ Νειλαίου καὶ
                        διὰ τοῦ ῥάμφους <lb/>ἐνιείσης ἑαυτῇ ὄπισθεν. φησὶ δὲ καὶ Ἡρόδοτος ὁ
                        ἱστοριογράφος <lb/>τὸ παλαιὸν ἐν ταῖς τριόδοις προτίθεσθαι τοὺς <pb n="676"/> νοσοῦντας, τοὺς δὲ περιπεσόντας τοῖς αὐτοῖς νοσήμασιν ὑφηγεῖσθαι <lb/>οἷς
                        χρησάμενος ἕκαστος ἐθεραπεύθη, καὶ οὕτως ἐκ <lb/>τῆς τῶν πολλῶν πείρας
                        συνηρανίσθαι τὰ τῆς ἰατρικῆς. <lb/>ἀλλ᾿ αὕτη μὲν ἄλογος ἡ πεῖρα καὶ οὔπω
                        λογική. τελείαν <lb/>δὲ ἰατρικὴν καὶ τοῖς ἑαυτῆς μέρεσι συμπεπληρωμένην, τὴν
                        <lb/>μὲν ὡς ἀληθῶς θείαν Ἀσκληπιὸν μόνον εὑρεῖν, τὴν δ᾿ ἐν <lb/>ἀνθρώποις
                        τοὺς Ἀσκληπιάδας παρὰ τούτου διαδεξαμένους <lb/>τοῖς ἔπειτα παραδοῦναι,
                        μάλιστα δὲ Ἱπποκράτης, ὃς πάντων <lb/>ὑπερήνεγκε καὶ πρῶτος εἰς φῶς ἐξήνεγκε
                        τὴν τελείαν <lb/>παρ᾿ Ἕλλησιν ἰατρικήν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>[Τίνες ἀρχαὶ ἰατρικῆς.] Ἀρχαὶ οὖν τῆς <lb/>ἰατρικῆς τρεῖς· ἡ μὲν εὑρέσεως, ἡ
                        δὲ ἐκ τοῦ συστήσασθαι <lb/>τὴν τέχνην, ἡ δὲ ὑφηγήσεως. εὑρέσεως μὲν οὖν
                        ἁπλῶς τῆς <lb/>ἐν τῇ ἰατρικῇ ἡ παλαιοτάτη καὶ ἄνευ λόγου ἀρχὴ ἡ πεῖρα,
                        <lb/>ὡς παρὰ Αἰγυπτίοις καὶ πᾶσι βαρβάροις. τοῦ δὲ εἰς σύστημα <lb/>τέχνης
                        ἀγαγεῖν, ὡς τὴν τῶν Ἀσκληπιαδῶν ἰατρικὴν, <lb/>ταύτης δὲ ἀρχὴ λόγος καὶ
                        πεῖρα. ὑφηγήσεως δὲ, ὥς φησιν <pb n="677"/> Ἀθήναιος, ἢ παραδόσεως, καθώς
                        τινες λέγουσιν, ἀρχὴ ἡ <lb/>φυσικὴ θεωρία. ἁπλῶς δὲ καὶ Ἱπποκράτης ἔφη, ἀρχὴ
                        τοῦ <lb/>ἐν ἰατρικῇ λόγου ἡ φύσις πρώτη· ἀπὸ γὰρ τοῦ φυσιολογεῖν
                        <lb/>ἄρχονται οἱ δογματικοὶ, ἐπειδὴ ἐκ τῶν κατὰ φύσιν καὶ <lb/>τὰ παρὰ φύσιν
                        δύνανται εἰδέναι, ἄνευ δὲ τοῦ γνῶναι τὸ <lb/>κατὰ φύσιν τὸ παρὰ τοῦτο ἔχον,
                        οὐχ οἶόν τε ἐπίστασθαι. <lb/>καὶ ἐν τῷ θεραπεύειν ὁμοίως δέονται τῆς
                        φυσιολογίας, <lb/>ἐπειδὴ ἀπὸ τῆς φυσικῆς δυνάμεως τῶν προσφερομένων
                        βοηθημάτων <lb/>τὸ κατάλληλον αὐτῶν πρὸς τὰ πάθη λαμβάνουσιν. <lb/>οἱ δὲ
                        κατὰ τὰς ἄλλας αἱρέσεις παραιτησάμενοι τὸ φυσιολογεῖν <lb/>ἄρχονται ἑκάτεροι
                        ἀφ᾿ ὧν τὴν ἕξιν τοῦ προσφέρειν <lb/>τὰ βοηθήματα περιεποιήσαντο· οἱ μὲν
                        μεθοδικοὶ ἐκ <lb/>τῆς τῶν κοινοτήτων ἐνδείξεως, οἱ δ᾿ ἐμπειρικοὶ ἐκ τῆς κατὰ
                        <lb/>τὴν πεῖραν τηρήσεως. ὥσπερ γὰρ τοῖς δογματικοῖς ἀρχὴ <lb/>τοῦ ἐν
                        ἰατρικῇ λόγου ἡ φύσις, οὕτω τοῖς ἐμπειρικοῖς ἀρχὴ <lb/>ἡ πεῖρα, ἡ πλειστάκις
                        καὶ ἀεὶ κατὰ τὰ αὐτὰ καὶ ὡσαύτως <lb/>ἔχουσα. ἀπὸ ταύτης γὰρ καὶ ἡ ἱστορία
                        ἄρχεται καὶ <pb n="678"/> κατὰ ταύτην ἡ τοῦ ὁμοίου μετάβασις. τοῖς δὲ
                        μεθοδικοῖς <lb/>ἀρχὴ ἡ κατὰ τὰ φαινόμενα τοῦ ὁμοίου θεωρία, ἢ γνῶσις
                        <lb/>φαινομένων κοινοτήτων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>[Πόσαι αἱ αἱρέσεις ἐν ἰατρικῇ καὶ τίνα χαρακτηρίζοντα <lb/>αὐτάς.] Αἱρέσεις
                        δὲ ἐν ἰατρικῇ τρεῖς, λογικὴ, ἐμπειρικὴ, <lb/>μεθοδική· λογικὴ μὲν ἡ
                        φυσιολογίαν παρέχουσα καὶ <lb/>τὰς αἰτίας τῶν νόσων ἐξετάζουσα καὶ σημειώσει
                        πρὸς εὕρεσιν <lb/>τῶν αἰτίων χρωμένη τήν τε θεραπείαν ἐξ ὧν ὑπαγορεύουσιν
                        <lb/>αἱ αἰτίαι, παραλαμβάνουσα καθ᾿ ὑπεναντίωσιν. τὰ <lb/>γὰρ ἐναντία τῶν
                        ἐναντίων ἐστὶν ἰάματα. τέσσαρα οὖν ἐστὶ <lb/>τὰ χαρακτηρίζοντα τὴν λογικὴν
                        αἵρεσιν· φυσιολογία, αἰτιολογία, <lb/>σημείωσις καὶ τέταρτον τὸ ὑπαγορεύειν
                        αὐταῖς τὰ <lb/>αἴτια τῆς θεραπείας. ἐμπειρικὴ δὲ ἐστιν ἡ εἰς τὰς συνδρομὰς
                        <lb/>τῶν συμπτωμάτων, τῶν συνεδρευόντων ἐπὶ τῶν νοσούντων <lb/>ἀφορῶσα καὶ
                        τὴν κατάλληλον πρὸς τὰ συμπτώματα <lb/>θεραπείαν τετηρηκυῖα, οὔτε δὲ πάθος
                        εἰδυῖα οὔτε αἰτίας <lb/>ἐξετάζουσα, ἀρκουμένη δὲ τῇ ἐπὶ τῶν συμπτωμάτων,
                        κατὰ <lb/>πεῖραν τῶν προσφερομένων τηρήσει, χρωμένη δὲ ﻿<pb n="679"/> καὶ
                        ἱστορίᾳ τῇ τῶν προπεπειραμένων καὶ τῇ τοῦ ὁμοίου μεταβάσει <lb/>ἀπὸ τοῦ
                        πεπειραμένου ἐπὶ τὸ ἀπείραστον, ὅμοιον <lb/>δὲ κατὰ τὸ φαινόμενον εἶδος.
                        ὅσων τε γὰρ αὐτοὶ διὰ τῆς τῶν αὐτῶν <lb/>πείρας τῆς ἐπὶ πολλῶν καὶ
                        πλειστάκις καὶ ἀεὶ κατὰ τὰ αὐτὰ <lb/>καὶ ὡσαύτως ἐχούσης ἐπειράθησαν, ἢ
                        περιπεσόντες κατὰ τύχην <lb/>παρεφύλαξαν καὶ ταὐτὰ ἀεὶ καὶ ὡσαύτως ἔχοντα,
                        θαῤῥοῦντες <lb/>τούτοις χρῶνται, οὐ πολυπραγμονοῦντες τὰς ἐκ τῶν
                        <lb/>ποιοτήτων δυνάμεις αὐτῶν. πεπιστεύκασι δὲ καὶ τοῖς παλαιοτάτοις,
                        <lb/>ἀναγραψαμένοις τὰ διὰ πείρας αὐτοῖς τετηρημένα, <lb/>ἣν καλοῦσιν
                        ἱστορίαν. χρῶνται δὲ καὶ τῇ τοῦ ὁμοίου μεταβάσει, <lb/>μεταβαίνοντες ἐπὶ τὰ
                        μήπω εἰς πεῖραν αὐτοῖς ἐλθόντα, <lb/>ὁπόταν ὅμοια φαίνηται τῇ κατὰ τὸ
                        πρόχειρον ἰδέᾳ· <lb/>ὡς μαλάχη καὶ βλίτον καὶ τεῦτλον καὶ λάπαθον. ἐπί τε
                        <lb/>τῶν δημητρίων, ὡς χόνδρος καὶ ὄρυζα· καὶ τράκτυον. καὶ <lb/>πάλιν ἐν
                        τοῖς ἀκροδρύοις, ὡς ἄπιος καὶ μῆλον κυδώνιον. <lb/>χαρακτηρίζει οὖν καὶ τὴν
                        ἐμπειρικὴν αἵρεσιν ταῦτα, τὸ εἰς <lb/>τὰς συνδρομὰς ἀφορᾷν τῶν συμπτωμάτων,
                        μήτε εἰς πάθος <lb/>μήτε εἰς αἴτια. δεύτερον ἡ ἐπὶ ταῖς συνδρομαῖς τήρησις
                            <pb n="680"/> τῶν διὰ πείρας ἁρμοζόντων. τρίτον ἱστορία τῶν
                        προπεπειραμένων. <lb/>τέταρτον ἡ τοῦ ὁμοίου μετάβασις. μεθοδικὴ δέ
                        <lb/>ἐστιν ἡ κοινότησιν προσέχουσα καὶ τῇ τοῦ ὁμοίου θεωρίᾳ. <lb/>πάντα γὰρ
                        τὰ ἐπὶ μέρους πάθη εἰς δύο καθολικὰ ἀνάγουσιν, <lb/>εἴς τε τὸ στεγνὸν καὶ τὸ
                        ῥοῶδες, ἃ καλοῦσι κοινότητας. <lb/>γνωρίζουσι δὲ αὐτὰς ἀπὸ τῶν περὶ τὸ σῶμα
                        γινομένων <lb/>διαθέσεων, καθ᾿ ἑκάτερον φαινομένων καὶ οὐκ ἀδήλων. διὸ
                        <lb/>οὐ δέονται σημειώσεως, οἷον τὸ μὲν στεγνὸν, ἐκ τοῦ πεπυκνῶσθαι <lb/>τὸ
                        σῶμα πᾶν καὶ ἐπισχέσθαι αὐτοῦ τὴν διάῤῥοιαν <lb/>καὶ πᾶσαν φαινομένην
                        ἔκκρισιν παραποδίζεσθαι. τὸ δὲ ῥοῶδες <lb/>ἐκ τοῦ τήν τε ἐπιφάνειαν τοῦ
                        σώματος ἀραιῶδες καὶ <lb/>τὰς αἰσθητὰς ἐκκρίσεις ἐπιτετάσθαι καθ᾿ ὁτιοῦν
                        μέρος τοῦ <lb/>σώματος. διττὸν οὖν θεραπείας εἶδος ἐνδείκνυται αὐτοῖς τὰ
                        <lb/>γενικὰ δύο πάθη, χαλᾷν μὲν τὰ στεγνὰ, στέλλειν δὲ τὰ <lb/>ῥοώδη. ὅταν
                        δὲ ἐπιπεπλεγμένα ᾖ, πρὸς τὸ κατεπεῖγον ἵστασθαι. <lb/>κοινότητας δὲ πάσας
                        μὲν φαινομένας λέγουσιν· τούτων <lb/>δὲ τὰς μὲν παθητικὰς, ὡς τὸ στεγνὸν καὶ
                        ῥοῶδες· τὰς <lb/>δὲ θεραπευτικὰς, ὡς τὸ χαλᾷν καὶ στέλλειν· τὰς δὲ καιρικὰς,
                            <pb n="681"/> ἀρχὴν, ἐπίδοσιν, ἀκμὴν, παρακμήν. αἱ δὲ ἐν χειρουργίαις
                        <lb/>κοινότητες κατὰ τὴν τοῦ ἀλλοτρίου ὑπεξαίρεσιν. διττὸν <lb/>δὲ τὸ
                        ἀλλότριον, ἤτοι γὰρ ἔξωθέν ἐστιν, ἢ τῶν ἐν τῷ <lb/>σώματι τὸ μὲν ἔξωθεν
                        ἁπλοῦν, τρία δὲ εἴδη τῶν ἐν σώματι. <lb/>ἀλλὰ τὸ μὲν ἔξωθεν, ὡς σκόλοψ καὶ
                        βέλος καὶ πᾶν <lb/>ὅπερ ἀλλότριον, ἐνδείκνυται τὴν τελείαν ἐξαίρεσιν. τῶν δὲ
                        <lb/>ἐν τῷ σώματι τὸ μὲν τῷ τόπῳ ἀλλότριον, ὡς ὑπόχυμα καὶ <lb/>ἐξάρθρημα
                        καὶ κάταγμα, ἅπερ ἐνδείκνυται τὴν μετάθεσιν <lb/>ἢ ἀποκατάστασιν εἰς τὸν
                        ἴδιον τόπον. τὸ δὲ τῷ μεγέθει <lb/>ἀλλότριον, ὡς τὰ ἀποστήματα πάντα καὶ οἱ
                        ὄγκοι οἱ περὶ <lb/>ὄσχεον, ἀκροχορδόνες τε καὶ φύματα καὶ κονδυλώματα, ἅπερ
                        <lb/>ἐνδείκνυται, τὰ μὲν διαιρέσει μόνῃ χρῆσθαι, τὰ δὲ περιαιρέσει
                        <lb/>τελείᾳ τῶν περιττῶν. τὸ δὲ τῇ ἐλλείψει ἀλλότριον οὐχ <lb/>ὡς
                        περιττεῦον, ἀλλ᾿ ὡς ἐνδεὲς, οἷον τὰ κολοβώματα πάντα, <lb/>ὡς ἐπὶ τῶν χειλῶν
                        καὶ ὀφθαλμῶν, διὸ καλοῦνταί τινες λαγώφθαλμοι <lb/>καὶ λαγώχειλοι. ὁμοίως δὲ
                        καὶ αἱ σύριγγες καὶ <lb/>ὅσα ὑπόφορα καὶ κόλποι καὶ ἕλκη καὶ πάντα τὰ
                        τοιαῦτα <lb/>ὅσα κατ᾿ ἔνδειαν τὸ ἀναπληροῦσθαι ἐπιζητεῖ καὶ ἐνδείκνυται. <pb n="682"/> ἔστι δὲ παρὰ τὰς ἐν χειρουργίαις τέσσαρας κοινότητας <lb/>καὶ
                        τὸ λεγόμενον προφυλακτικὸν εἶδος, ὃ καὶ αὐτὸ εἰς κοινότητα <lb/>τάττεται ἐπὶ
                        τῶν δηλητηρίων καὶ τοξικῶν καὶ ἰοβόλων <lb/>πάντων καὶ δακετῶν πτηνῶν τε καὶ
                        χερσαίων καὶ ἐνύδρων. <lb/>κοινὸν γὰρ πάντων γένος τὸ εἶναι τὰ φθοροποιὰ,
                        <lb/>οὐχ ὑπαγόμενα τῷ στεγνῷ ἢ ῥοώδει, ἀλλὰ ἕτερον <lb/>παρὰ ταῦτα τὸ γένος·
                        διὸ καὶ ἡ θεραπευτικὴ αὐτῶν κοινότης <lb/>ἑτέρα παρ᾿ ἐκείνην, ἡ προφυλακτικὴ
                        λεγομένη. χαρακτηρίζει <lb/>οὖν καὶ τὴν μεθοδικὴν αἵρεσιν πρῶτον μὲν ἡ
                        <lb/>τοῦ ὁμοίου θεωρία ἐπὶ τῶν φαινομένων, ἀλλ᾿ οὐκ ἐπὶ τῶν <lb/>ἀδήλων, ὡς
                        ἐν τῇ λογικῇ αἱρέσει. ταύτῃ γὰρ καὶ διορίζεται, <lb/>ἐπεὶ καὶ ἐν ἐκείνῃ
                        ἐστὶν ἡ τοῦ ὁμοίου θεωρία, ἀλλὰ <lb/>ἐπὶ τῶν ἀδήλων. δεύτερον ὅτι ἐκ τοῦ ἐν
                        τοῖς φαινομένοις <lb/>ὁμοίου ἀνάγει εἰς τὰ καθόλου πάντα τὰ ἐπὶ μέρους, τά
                        <lb/>τε πάθη καὶ τὰ βοηθήματα καὶ τοὺς καιρούς. ἀλλ᾿ οὐχ ὡς <lb/>οἱ
                        ἐμπειρικοὶ τοῖς φαινομένοις μόνον προσέχουσιν· ἵστανται <lb/>δὲ ἐν τοῖς ἐπὶ
                        μέρους καὶ οὐδὲν καθολικὸν ἴσασιν. τρίτον <pb n="683"/> τὸ ἐκ τῆς τῶν
                        κοινοτήτων ἐνδείξεως τὴν θεραπείαν λαμβάνειν <lb/>καὶ μήτε τὰ αἴτια αὐτοὺς
                        ὑπαγορεύειν, ὡς τοὺς λογικοὺς, <lb/>μήτε τῇ ἐπὶ ταῖς συνδρομαῖς τηρήσει τῶν
                        διὰ πείρας <lb/>ἁρμοζόντων ἀρκεῖσθαι, ὡς τοὺς ἐμπειρικούς. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>[Τίνες προέστησαν τῶν τριῶν αἱρέσεων.] <lb/>Προέστησαν δὲ τῆς μὲν λογικῆς
                        αἱρέσεως Ἱπποκράτης <lb/>Κῶος, ὃς καὶ αἱρεσιάρχης ἐγένετο καὶ πρῶτος
                        συνέστησε <lb/>τὴν λογικὴν αἵρεσιν, μετὰ δὲ τοῦτον Διοκλῆς ὁ Καρύστιος,
                        <lb/>Πραξαγόρας Κῶος, Ἡρόφιλος Χαλκηδόνιος, Ἐρασίστρατος <lb/>Χῖος,
                        Μνησίθεος Ἀθηναῖος, Ἀσκληπιάδης Βιθυνὸς, Κιανὸς, <lb/>ὃς καὶ Προυσίας
                        ἐκαλεῖτο. τῆς δὲ ἐμπειρικῆς προέστησε <lb/>Φιλῖνος Κῶος, ὁ πρῶτος αὐτὴν
                        ἀποτεμνόμενος ἀπὸ τῆς <lb/>λογικῆς αἱρέσεως, τὰς ἀφορμὰς λαβὼν παρὰ
                        Ἡροφίλου, οὗ <lb/>καὶ ἀκουστὴς ἐγένετο. θέλοντες δὲ ἀπαρχαΐζειν ἑαυτῶν τὴν
                        <lb/>αἵρεσιν, ἵνα ᾖ πρεσβυτέρα τῆς λογικῆς, Ἄκρωνα τὸν Ἀκραγαντῖνόν
                        <lb/>φασιν ἄρξασθαι αὐτῆς. μετὰ Φιλῖνον ἐγένετο Σεραπίων <lb/>Ἀλεξανδρεὺς,
                        εἶτα Ἀπολλώνιοι δύο, πατήρ τε καὶ <lb/>υἱὸς, Ἀντιοχεῖς. μεθ᾿ οὓς Μηνόδοτος
                        καὶ Σέξστος, οἳ καὶ ﻿<pb n="684"/> ἀκριβῶς ἐκράτυναν αὐτήν. μεθοδικῆς δὲ
                        ἦρξε μὲν Θεμίσων <lb/>ὁ Λαοδικεὺς τῆς Συρίας, παρ᾿ Ἀσκληπιάδου τοῦ λογικοῦ
                        <lb/>ἐφοδιασθεὶς εἰς τὴν εὕρεσιν τῆς μεθοδικῆς αἱρέσεως. <lb/>ἐτελείωσε δὲ
                        αὐτὴν Θεσσαλὸς ὁ Τραλλιανός. οἱ δὲ μετὰ <lb/>τούτους Μνασέας, Διονύσιος,
                        Πρόκλος, Ἀντίπατρος· διεστασίασαν <lb/>δὲ περί τινων ἐν αὐτῇ Ὀλυμπιακὸς ὁ
                        Μιλήσιος <lb/>καὶ Μενέμαχος ὁ Ἀφροδισεὺς καὶ Σωρανὸς ὁ Ἐφέσιος.
                        <lb/>ἐγένοντο δέ τινες καὶ ἐπισυνθετικοὶ, ὡς Λεωνίδης ὁ <lb/>Ἀλεξανδρεύς.
                        καὶ ἐκλεκτοὶ, ὡς Ἀρχιγένης ὁ Ἀπαμεὺς τῆς Συρίας. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>[Εἰ ἐπιστήμη ἡ ἰατρικὴ, ἢ τέχνη.] Τινὲς <lb/>τῶν λογικῶν, ὧν ἐστι καὶ
                        Ἐρασίστρατος, ὑπέλαβον τὸ μέν <lb/>τι ἐπιστημονικὸν ἔχειν τὴν ἰατρικὴν, οἷον
                        τὸ αἰτιολογικὸν <lb/>καὶ φυσιολογικὸν, τὸ δὲ στοχαστικὸν, οἷον τὸ
                        θεραπευτικὸν <lb/>καὶ τὸ σημειωτικόν. οἱ δὲ μεθοδικοὶ καὶ δι᾿ ὅλου ἐπιστήμην
                        <lb/>αὐτὴν ἀποκαλοῦσιν. διήμαρτον δὲ ἄμφω τοῦ ἀληθοῦς <lb/>καὶ μάλιστα οἱ
                        μεθοδικοί. ἐπιστήμη γάρ ἐστι γνῶσις ἀραρυῖα <lb/>καὶ βεβαία καὶ ἀμετάπτωτος
                        ὑπὸ λόγου. αὕτη δὲ οὐδὲ <lb/>παρὰ τοῖς φιλοσόφοις ἐστὶ, μάλιστα ἐν τῷ
                        φυσιολογεῖν· <pb n="685"/> πολὺ δὲ δὴ μᾶλλον οὐκ ἂν εἴη ἐν ἰατρικῇ, ἀλλ᾿
                        οὐδ᾿ ὅλως <lb/>εἰς ἀνθρώπους ἔρχεται. διὸ τέχνη εἰκότως ἂν λέγοιτο ἡ
                        <lb/>ἰατρική. τέχνη γάρ ἐστι σύστημα ἐγκαταλήψεων καὶ <lb/>διανοιῶν, ποιόν
                        τε καὶ ποσὸν συγγεγυμνασμένον, πρός τι <lb/>τέλος νευουσῶν χρήσιμον τῷ βίῳ.
                        καταλήψεις οὖν καὶ αὕτη <lb/>ἔχουσα ἀνθρωπίνας καὶ ταύτας ἱκανὰς τῷ πλήθει,
                        ὡς σύστημα <lb/>αὐτῶν εἶναι, ἄλλως τε καὶ συγγεγυμνασμένας, τουτέστι
                        <lb/>προσεχεῖς ἀλλήλαις καὶ συνᾳδούσας, οὐχὶ ἀσυναρτήτους, <lb/>ἰδιώτατα ἂν
                        τέχνη ὀνομάζοιτο, ἐφαρμόζοντος αὐτῇ <lb/>τοῦ ὅρου τῆς τέχνης καὶ εἴς τι
                        χρήσιμον τῷ βίῳ νεύουσιν <lb/>αἱ ἐν αὐτῇ καταλήψεις. ἐπὶ γὰρ τὸ σώζειν καὶ
                        ὑγιάζειν τοὺς <lb/>ἀνθρώπους παρῆλθεν εἰς τὸν βίον. διττῆς δὲ οὔσης τεχνῶν
                        <lb/>διαφορᾶς, αἱ μὲν γὰρ τοῦ καθ᾿ ἑαυτὰς τέλους ἀεὶ τυγχάνουσιν, <lb/>ὡς
                        τεκτονικὴ καὶ ναυπηγικὴ καὶ οἰκοδομική· αἱ δὲ <lb/>ἐφίενται μὲν τοῦ ἑαυτῶν
                        τέλους, ὡς σκοποῦ, οὐκ ἀεὶ δὲ <lb/>αὐτοῦ τυγχάνουσιν, ἀλλ᾿ ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ,
                        διὸ καὶ στοχαστικαὶ <lb/>λέγονται. τούτων ἂν εἴη καὶ ἰατρικὴ, ὡς ῥητορικὴ
                        καὶ <pb n="686"/> κυβερνητικὴ καὶ τοξική. ἔστι δὲ καὶ ἑτέρα διαφορὰ τῶν
                        <lb/>τεχνῶν, διττὴ καὶ αὐτή. αἱ μὲν γὰρ ἐν τῷ γίνεσθαι τὸ <lb/>εἶναι
                        ἔχουσιν, μετὰ δὲ τὸ παύσασθαι τῆς ἐνεργείας οὐδὲν <lb/>αὐτῶν ἀποτέλεσμα
                        δείκνυται, ὡς ὀρχηστικὴ καὶ κιθαριστικὴ <lb/>καὶ παλαιστρικὴ καὶ πᾶσα
                        μουσικὴ τέχνη. αἱ δὲ ἐν τῷ <lb/>ἐνεργεῖν οὐδὲν ἔχουσιν ὅλως φαινόμενον
                        ἔργον, ἀλλ᾿ ὡς ἄν <lb/>τινος μέλλοντος ἔσεσθαι παρασκευαστικαὶ, μετὰ δὲ τὸ
                        ἀποστῆναι <lb/>τῆς ἐνεργείας, τότε αὐτῶν τὸ ἀποτέλεσμα φαίνεται, <lb/>ὡς
                        ἀγαλματοποιητικὴ καὶ ζωγραφία καὶ τεκτονικὴ καὶ τῶν <lb/>ἄλλων ὧν ὕστερον
                        ἐπιμένει τὰ ἔργα. τούτων δ᾿ ἂν εἴη καὶ <lb/>ἡ ἰατρική. ἐν γὰρ τῷ θεραπεύειν
                        οὐδέπω αὐτῆς διαδείκνυται <lb/>τὸ τέλος, ἐνισταμένης ἀεὶ πρὸς τὰς νόσους·
                        ὅταν δὲ <lb/>συντελέσῃ τὰς θεραπείας, τότε ὑγιῆ τὸν ἄνθρωπον ἀπέφηνεν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>[Τί ἐστιν ἰατρική.] Ὅροις μὲν ἐχρήσαντο <lb/>οἱ λογικοί· ὑπογραφαῖς δὲ οἱ
                        ἐμπειρικοί· τὸ δὲ περὶ τούτων <lb/>ζητεῖν φιλοσόφοις μόνοις ἁρμόζει· ἁπλῶς
                        δὲ καἰ οὕτως <lb/>ὡρίσαντο οἱ παλαιοὶ ἰατροὶ τὴν ἰατρικὴν, ἢ ὑπέγραψαν. <pb n="687"/> ἰατρική ἐστι κατὰ μὲν Ἱπποκράτην πρόσθεσις καὶ ἀφαίρεσις·
                        <lb/>πρόσθεσις μὲν τῶν ἐλλειπόντων, ἀφαίρεσις δὲ τῶν πλεοναζόντων <lb/>ἐπὶ
                        ἀνθρωπίνων σωμάτων. ὃν γάρ τινες ὅρον ἰατρικὸν <lb/>ᾠήθησαν, οὐκ ἔστιν ὄρος·
                        τό τε μὴ παράπαν ἀπαλλάσσειν <lb/>τῶν νόσων τοὺς κάμνοντας καὶ τὸ τὰς
                        σφοδρότητας <lb/>ἀμβλύνειν καὶ τὸ τοῖς κεκρατημένοις μὴ ἐγχειρεῖν. οὐ γὰρ
                        <lb/>ἐξ ὧν μὴ δύνανται αἱ τέχναι, ἀλλ᾿ ἐξ ὧν δύνανται οἱ ὅροι <lb/>αὐτῶν
                        εἰσιν. ἐρεῖ γὰρ αὐτῆς ὅσα μὴ δύναται, οὐ τὰ μὴ <lb/>ὑπάρχοντα αὐτῇ ὁρίζει.
                        οἱ δὲ νεώτεροι οὕτως ὡρίσαντο. <lb/>ἰατρική ἐστιν ἐπιστήμη, ὑγιείας μὲν
                        τηρητικὴ, νόσων δὲ <lb/>ἀπαλλακτικὴ, οὐκ ὀρθῶς. οὐ γὰρ αὐτὴ ταῦτα ἐνεργεῖ,
                        ἀλλ᾿ <lb/>ἐξ ὧν ἐνεργεῖ ταῦτα ἀποτελεῖται καὶ οὐκ ἀεί. διὸ οὐκ ἐκ
                        <lb/>τούτων συνέστηκεν, ἀλλ᾿ ἐκ τῶν ὑπ᾿ αὐτῆς ἀεὶ παραλαμβανομένων.
                        <lb/>ταῦτα δέ ἐστι πρόσθεσις καὶ ἀφαίρεσις. ὥσθ᾿ <lb/>ἅπερ λαμβάνει ἡ
                        ἰατρικὴ, ταῦτα εἶπεν αὐτὴν εἶναι ὁ Ἱπποκράτης, <lb/>οἷς ἐπί τε τῶν
                        ὑγιαινόντων χρῆται, ὅταν τὴν <lb/>ὑγείαν αὐτῶν συντηρῇ, καὶ ἐπὶ τῶν
                        νοσούντων, ἵνα τῶν <pb n="688"/> νόσων ἀπαλλάττωνται· ἃ τοίνυν ἀεὶ ἐνεργεῖ,
                        ταῦτά ἐστι τὰ <lb/>συνιστάντα αὐτὴν, οὐ τὰ ἀπὸ τούτων ἀποτελούμενα. ἕτερον
                        <lb/>γάρ τί ἐστιν ἡ τέχνη καὶ ἕτερον τὸ τέλος αὐτῆς. οὗ γὰρ <lb/>ἐφίεται,
                        τοῦτο ἄλλο τί ἐστι παρὰ ταύτην, ἀμέλει καὶ οὐκ <lb/>ἀεὶ τοῦτο σὺν αὐτῇ ἔχει.
                        διὸ μέχρι μὴ τυγχάνει αὐτοῦ, οὐδὲ <lb/>τὸ τέλος αὐτῆς λέγεται, ἀλλὰ σκοπὸς,
                        ὅταν δὲ τύχῃ, τέλος. <lb/>οὕτως οὖν καὶ κυβερνητικὴ καὶ τοξικὴ οὐκ ἀπὸ τῶν
                        <lb/>τελῶν ὁρίζονται. οὐ γὰρ ἀεὶ τούτου τυγχάνουσιν, ἀλλ᾿ ἐξ <lb/>ὧν
                        συνεστήκασι καὶ δι᾿ ὧν ἐνεργοῦσιν, ἵνα τῶν τελῶν περιγίνωνται. <lb/>δοκεῖ δὲ
                        τοῖς μετὰ Ἱπποκράτην σχεδὸν ἅπασιν <lb/>οὗτος ὁ ὄρος ὀρθῶς ἔχειν. Ἡροφίλῳ
                        δὲ, ὅτι ἰατρική ἐστιν <lb/>ἐπιστήμη ὑγιεινῶν καὶ νοσωδῶν καὶ οὐδετέρων.
                        τριῶν γὰρ <lb/>τούτων γνῶσιν ἔχει, ὑγιεινῶν μὲν ὅσα τῶν κατασκευαζόντων
                        <lb/>τὰ ἐν ἀνθρώπῳ οὕτως ἔχειν, ἐξ ὧν εὖ ἡρμοσμένων πρὸς <lb/>ἄλληλα τὸ
                        ὑγιαίνειν συνίσταται. νοσωδῶν δὲ τῶν τὴν ὑγιεινὴν <lb/>ἁρμονίαν διαλυόντων.
                        οὐδετέρων δέ ἐστιν ἅπαντα τὰ <lb/>προσφερόμενα ἐν ταῖς νόσοις βοηθήματα καὶ
                        ἡ ὕλη αὐτῶν. ﻿<pb n="689"/> ταῦτα γὰρ πρὶν ἢ παραληφθῆναι ὑπὸ τοῦ ἰατροῦ,
                        οὐδέτερά <lb/>ἐστιν, οὐδὲ ὑγιεινὰ οὐδὲ νοσώδη. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>[Πόσα μέρη ἰατρικῆς.] Μέρη ἰατρικῆς <lb/>τὰ μὲν πρῶτά ἐστι, τό τε
                        φυσιολογικὸν καὶ τὸ αἰτιολογικὸν, <lb/>ἢ παθολογικὸν καὶ τὸ ὑγιεινὸν καὶ τὸ
                        σημειωτικὸν καὶ <lb/>τὸ θεραπευτικόν. Ἀθήναιος δὲ ἀντὶ τοῦ σημειωτικοῦ τὸ
                        <lb/>ὑλικὸν τάττει, ὅ ἐστιν ἐν τῷ θεραπευτικῷ. ἄνευ γὰρ τοῦ <lb/>ὑλικοῦ τὸ
                        θεραπευτικὸν οὐκ ἂν εἴη. σημείωσις δὲ καὶ εἰς <lb/>θεραπείαν μὲν ἀναγκαία,
                        ἀλλ᾿ οὐκ ἔστιν αὐτὴ ἡ θεραπεία. <lb/>διὰ γὰρ τῆς ὕλης ἡ θεραπεία συντελεῖται
                        καὶ τὸ μὲν ὑλικὸν <lb/>ἄνευ θεραπείας οὐδὲν ἕτερον συμβάλλεται. τὸ δὲ
                        σημειωτικὸν <lb/>καὶ ἄνευ θεραπείας ἀναγκαῖον πρὸς τὸ εἰδέναι <lb/>τίνα
                        θεραπευτικὰ καὶ τίνα ἀθεράπευτα καὶ περιΐστασθαι <lb/>αὐτὰ, ὅπως μὴ
                        ἐπιβαλλόμενοι ἀδυνάτοις σφαλλώμεθα. ἔστι <lb/>δὲ καὶ τῶν πέντε μερῶν τῆς
                        ἰατρικῆς ὑποδιαίρεσις ἑκάστου. <lb/>φυσιολογικὸν μὲν οὖν ἐστιν αὐτῆς μέρος,
                        ἐν ᾧ περὶ τῆς <lb/>φύσεως τοῦ ἀνθρώπου διαλαμβάνομεν. διαιρεῖται δὲ εἰς τὸν
                        <lb/>περὶ τῶν στοιχείων λόγον, ἐξ ὧν συνέστηκεν ὁ ἄνθρωπος, <pb n="690"/>
                        καὶ εἰς τὸν περὶ γενέσεως καὶ διαπλάσεως ἐμβρύου καὶ τρίτον <lb/>εἰς τὴν τῶν
                        ἐκτὸς μερῶν τοῦ σώματος ἐπίσκεψιν, ὅτε <lb/>ἀνατέμνομεν, ἢ ὀστεολογοῦμεν.
                        αἰτιολογικὸν δὲ ἐστιν, ὃ καὶ <lb/>παθολογικὸν, ἐν ᾧ τὰ παρὰ φύσιν ἐξετάζομεν
                        καὶ τὰς αἰτίας <lb/>τῶν νόσων ἐρευνῶμεν καὶ τὰς συνδρομὰς τῶν συμπτωμάτων
                        <lb/>καὶ τὰς καταστάσεις τῶν παθῶν πολυπραγμονοῦμεν. <lb/>ἄνευ γὰρ τούτων
                        οὐκ ἔστιν ὀρθῶς ἐνίστασθαι πρὸς <lb/>αὐτὰ τὴν θεραπείαν. διαιρεῖται δὲ καὶ
                        τὸ ὑγιεινὸν μέρος <lb/>τῆς ἰατρικῆς εἴς τε τὸ συντηρητικὸν ὑγείας καὶ εἰς τὸ
                        προφυλακτικὸν <lb/>τῶν νόσων καὶ εἰς τὸ ἀναληπτικὸν ἀπὸ τῶν <lb/>νόσων.
                        διαιρεῖται δὲ καὶ τὸ σημειωτικὸν εἰς τρία, εἴς τε <lb/>ἐπίγνωσιν τῶν
                        παρεληλυθότων καὶ εἰς τὴν ἐπίσκεψιν τῶν <lb/>συνεδρευόντων καὶ εἰς πρόγνωσιν
                        τῶν μελλόντων. τὸ δὲ θεραπευτικὸν <lb/>ὁμοίως καὶ αὐτὸ εἰς τρία διαιρεῖται,
                        εἴς τε <lb/>δίαιταν καὶ χειρουργίαν καὶ φαρμακείαν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>[Εἰ ἀναγκαία ἡ εἰς τὰ πέντε μέρη τῆς <lb/>ἰατρικῆς διαίρεσις.] Τὸ μὲν οὖν
                        φυσιολογεῖν ἀναγκαῖόν <lb/>ἐστιν, ὅτι οὐχ οἷόν τε τὰ παρὰ φύσιν εἰδέναι μὴ
                        πρότερον <lb/>ἐπιστάμενον τὰ κατὰ φύσιν. παρὰ γὰρ τὴν τούτων φύσιν <pb n="691"/> συνίσταται τὰ νοσήματα. τὸ δὲ αἰτιολογεῖν καὶ παθολογεῖν
                        <lb/>καὶ αὐτὰ ἀναγκαῖα· τὸ μὲν ἵνα τὰς αἰτίας τῶν παθῶν ἴδωμεν, <lb/>πρὸς ἃς
                        δεῖ ἐνίστασθαι, τὸ δὲ ἵνα καὶ αὐτὰ <lb/>πάθη γνωρίζωμεν τὰ κατωνομασμένα
                        τοῖς παλαιοῖς καὶ τὰς <lb/>καταστάσεις αὐτῶν. εὔχρηστος δὲ καὶ ἡ τῶν
                        συμπτωμάτων <lb/>συνεδρευόντων τοῖς πάθεσιν ἐπίγνωσις· ἀπὸ γὰρ τῆς τούτων
                        <lb/>συνελεύσεως, ἣν συνδρομὴν καλοῦσιν οἱ ἐμπειρικοὶ, τὰ <lb/>πάθη
                        εἰδοποιοῦνται. ἀλλ᾿ οἱ μὲν ἐμπειρικοὶ ἐπὶ ταῖς συνδρομαῖς <lb/>ἐτήρησαν τὰ
                        πρὸς ἕκαστον συμπτώματα ἁρμόζοντα· <lb/>τοῖς δὲ μεθοδικοῖς τὰ πάθη
                        ἐνδείκνυται τὴν θεραπείαν, ὡς <lb/>τοῖς λογικοῖς τὰ αἴτια. ἐξετάζουσι δὲ
                        οὐδὲν ἧττον οἱ λογικοὶ <lb/>καὶ τὰ πάθη καὶ τὰς συνδρομάς. τὸ δὲ πᾶν τοῖς
                        αἰτίοις <lb/>παρέχουσιν, αἰτίων δὲ τὰ μὲν προκαταρκτικὰ, τὰ δὲ συνεκτικὰ,
                        <lb/>τὰ δὲ συνεργὰ, τὰ δὲ συναίτια, τὰ δὲ προηγούμενα. <lb/>προκαταρκτικὰ
                        μὲν οὖν ἐστιν ὅσα προκατάρχει καὶ <lb/>ποιήσαντα ἀπαλλάσσεται, ὡς ψύξις,
                        κόπος, ἔγκαυσις, ἀπεψία· <lb/>συνεκτικὸν δὲ αἴτιόν ἐστιν, οὗ παρόντος
                        πάρεστι καὶ τὸ <lb/>νόσημα καὶ ἐξαιρουμένου λύεται, ὡς σκόλοψ καὶ βέλος·
                        συναίτιον <pb n="692"/> δὲ τὸ καθ᾿ αὑτὸ μὲν δυνάμενον ποιεῖν τὸ πάθος,
                        <lb/>ποιοῦν δὲ καὶ σὺν ἑτέρῳ, ὡς λίθος ἐν κύστει καὶ φλεγμονή. <lb/>ἀμφότερα
                        γὰρ ἰσχουρίας αἴτια. δύναται δὲ καὶ καθ᾿ ἑαυτὸ <lb/>ἑκάτερον τὴν ἐποχὴν τῶν
                        οὔρων ἐπιφέρειν. συνεργὸν <lb/>δέ ἐστι μέρος αἰτίου, καθ᾿ ἑαυτὸ μὲν οὐ
                        δυνάμενον <lb/>ἐπιτελέσαι τὸ πάθος, συνεργαζόμενον δὲ ἑτέρῳ, ὡς συνεργεῖ
                        <lb/>λαγνεία πρὸς ἀρθρῖτιν καὶ εἰρεσία πρὸς αἵματος ἀναγωγήν.
                        <lb/>προηγούμενον δέ ἐστι αἴτιον τὸ ὑπὸ τοῦ προκαταρκτικοῦ <lb/>ἢ
                        κατασκευαζόμενον ἢ συνεργούμενον, οἷον πλεονασμὸς <lb/>αἵματος γίνεται μὲν
                        ὑπὸ πλήθους τροφῆς, προηγεῖται δὲ <lb/>τῆς κατ᾿ Ἐρασίστρατον παρεμπτώσεως,
                        ἥτις ἐστὶ συνεκτικὴ <lb/>αἰτία τῶν νοσημάτων πάντων· ἄνευ δὲ τοῦ
                        προηγουμένου <lb/>οὐ γίνεται. τὸ δ᾿ ὑγιεινὸν οὐ μόνον ὡς μέρος ἰατρικῆς,
                        <lb/>ἀλλὰ καὶ ὡς κάλλιον τοῦ θεραπευτικοῦ προτάττεται <lb/>αὐτοῦ. πολὺ γὰρ
                        ἄμεινον τοῦ ἀπαλλάξαι τῆς νόσου τὸ μηδὲ <lb/>τὴν ἀρχὴν ἐᾶσαι νοσῆσαι. ὥσπερ
                        καὶ κυβερνήτῃ αἱρετώτερον <lb/>τὸ πρὶν ἐς χειμῶνα ἐμπεσεῖν διαπεραιώσασθαι ἢ
                            <pb n="693"/> χειμασθέντα καὶ κινδυνεύσαντα ἐκφυγεῖν. διαφέρει δὲ ἐν τῷ
                        <lb/>ὑγιεινῷ πάλιν τὸ ἐν ὑγείᾳ διατηρῆσαι τοῦ προφυλάξαι νόσους
                        <lb/>ἐπιούσας. τὸ μὲν γὰρ διὰ τῆς συνήθους διαίτης περιγίνεται, <lb/>τὸ δὲ
                        ἤδη δεῖται θεραπευτικῶν βοηθημάτων εἰς τὸ <lb/>προκαταλαμβάνεσθαι καὶ
                        προδιαλῦσαι, μέλλουσαν συνίστασθαι <lb/>νόσον. ὅσα γὰρ ἤδη γενόμενα πάθη
                        ἰᾶται, ταῦτα καὶ <lb/>πρὶν ἢ γενέσθαι κωλύει συστῆναι. ὁμοίως δὲ καὶ τὸ
                        ἀναληπτικὸν <lb/>τούτων διαφέρει. ὁ γὰρ ἀναλαμβάνων οὐκέτι μὲν <lb/>παρὰ
                        φύσιν ἔχει, οὔπω δὲ κατὰ φύσιν, ἀλλ᾿ ὁδεύει, ἄρτι <lb/>ἀπαλλαγεὶς τοῦ παρὰ
                        φύσιν, εἰς τὸ κατὰ φύσιν, διόπερ <lb/>ἑτέρας ἀγωγῆς δεῖται, οὔτε
                        θεραπευτικῆς, οὐ γὰρ νοσεῖ, <lb/>οὔτε τῆς ἐπὶ τῶν ὑγιαινόντων, οὔπω γὰρ
                        τελείως ὑγιαίνει. <lb/>διὸ οὐ δύναται ἐπ᾿ αὐτῶν παραλαμβάνεσθαι, οἷα καὶ ὅσα
                        <lb/>ἐπὶ τῶν ὑγιαινόντων. ὁ δὲ σημειωτικὸν μέρος τῆς ἰατρικῆς
                        <lb/>ἀναγκαιότατόν ἐστιν εἰς θεραπείαν τὴν κατὰ δίαιταν. τά τε <lb/>γὰρ
                        προγεγονότα συμπτώματα καὶ τὰ παρόντα πολυπραγμονοῦμεν <lb/>εἰς τὸ εὑρεῖν
                        τὴν αἰτίαν τῆς νόσου. ἀναγκαιότατον ﻿<pb n="694"/> δὲ καὶ εἰς τὸ προγνῶναι,
                        εἴτε ὀλέθριον εἴτε περιεστηκὸς <lb/>εἴη τὸ νόσημα. ὁμοίως δὲ καὶ τὰ κατὰ
                        χειρουργίαν καὶ <lb/>τὰ διὰ φαρμάκων θεραπευόμενα, οὔτε ἄνευ σημειώσεως
                        <lb/>συντελεῖται καὶ τὰ ἐπ᾿ αὐτῶν ὁμοίως δεῖται τῆς προγνωστικῆς
                        <lb/>σημειώσεως πρὸς τὸ εἰδέναι τίνα αὐτῶν ἀθεράπευτά <lb/>ἐστι καὶ τίνα
                        θεραπευτὰ μὲν, βλάπτοντα δὲ μεγάλως, <lb/>ἢ ἀναιροῦντα ἐὰν θεραπευθῇ. τοῦ
                        θεραπευτικοῦ δὲ διαιρουμένου <lb/>εἴς τε δίαιταν καὶ φαρμακείαν καὶ
                        χειρουργίαν, <lb/>δίαιτα μέν ἐστιν ἀγωγὴ διαφορητικῶν καὶ προσθετικῶν
                        <lb/>καὶ συμπεπτικῶν βοηθημάτων, παραλαμβανομένη μὲν <lb/>ἐπὶ τῶν νοσούντων
                        πάντων, τὸ δὲ κῦρος ἔχουσα ἐπὶ τῶν <lb/>πυρεττόντων. χειρουργία δέ ἐστι
                        μόριον τοῦ θεραπευτικοῦ <lb/>διὰ τομῶν καὶ καύσεων καὶ τῆς περὶ τὰ ὀστᾶ
                        διορθώσεως <lb/>ὑγιάζουσα τοὺς ἀνθρώπους. φαρμακεία δέ ἐστιν εἶδος θεραπείας
                        <lb/>διὰ ψιλῶν φαρμάκων τά τε ἐντὸς πάθη καὶ τὰ ἐκτὸς <lb/>ἰωμένη. δεῖ μὲν
                        γὰρ καταλλήλου διαίτης, ποτὲ δὲ καὶ <lb/>χειρουργίας προσδεομένη, ὥσπερ γε ἡ
                        χειρουργία καὶ δίαιτα <pb n="695"/> προσχρῶνται φαρμακείᾳ. ἄνωθεν οὖν ἀπὸ
                        φυσιολογίας ἀρκτέον, <lb/>ἐπειδή περ οὔτε ἐν ὑγιείᾳ συντηρεῖν, οὐδὲ ἐπὶ τῶν
                        <lb/>νοσούντων αἰτιολογεῖν, οὐδὲ σημειοῦσθαι, οὐδὲ θεραπεύειν <lb/>ὀρθῶς
                        δύναιτ᾿ ἄν τις, μὴ ἐπεσκεμμένος ἐκ τίνων στοιχείων <lb/>ὁ ἄνθρωπος συνέστηκε
                        καὶ πῶς τρεπομένων τούτων παρὰ <lb/>τὴν ἐξ ἀρχῆς φύσιν αἱ νόσοι γίνονται.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>[Περὶ στοιχείων ἐξ ὧν ὁ ἄνθρωπος συνέστηκεν.] <lb/>Συνέστηκε τοίνυν ὁ
                        ἄνθρωπος ἀκολούθως τοῖς <lb/>φυσικοῖς καθ᾿ Ἱπποκράτην ἐκ τῶν κοσμικῶν τῶν
                        πρώτων <lb/>στοιχείων, ἐκ πυρὸς καὶ ἀέρος καὶ ὕδατος καὶ γῆς· οὐχ ὡς <lb/>ἐκ
                        τούτων αὐτῶν, ἀλλὰ ἐκ τῶν ἀναλόγων αὐτοῖς συνεστῶτος <lb/>τοῦ ἀνθρώπου. ἐν
                        δὲ τῷ διαλύεσθαι εἰς ταῦτα τὰ <lb/>πρῶτα ἀναλύεται, καθὼς αὐτὸς ὁ Ἱπποκράτης
                        ἔφη· καὶ <lb/>πάλιν ἀνάγκη ἀποχωρέειν εἰς τὴν ἑωϋτοῦ φύσιν ἕκαστον,
                        <lb/>τελευτῶντος τοῦ ἀνθρώπου, τό τε ξηρὸν πρὸς τὸ ξηρὸν καὶ <lb/>τὸ ψυχρὸν
                        πρὸς τὸ ψυχρὸν καὶ τὸ ὑγρὸν πρὸς τὸ ὑγρὸν <lb/>καὶ τὸ θερμὸν πρὸς τὸ θερμόν.
                        τοιαύτη δὲ καὶ τῶν ζώων <lb/>ἐστὶν ἡ φύσις καὶ τῶν ἄλλων ἁπάντων. γίνεταί τε
                        ὁμοίως <pb n="696"/> πάντα καὶ τελευτᾷ ὁμοίως. συνίσταται γὰρ αὐτῶν ἡ φύσις
                        <lb/>ἀπὸ τούτων τῶν εἰρημένων καὶ τελευτᾷ κατὰ τὰ εἰρημένα <lb/>εἰς τὸ αὐτό·
                        ὅθεν περ συνέστηκεν ἕκαστον, ἐνταῦθα καὶ <lb/>ἀπεχώρησεν. καθὰ καὶ Ὅμηρος
                        ἔφη, <lb/>Ἀλλ᾿ ὑμεῖς μὲν πάντες ὕδωρ καὶ γαῖα γένοισθε. <lb/>δηλῶν τὴν εἰς
                        ταῦτα διάλυσιν. ὡς δὲ ἐκ τῶν δευτέρων καὶ <lb/>ἐγγὺς ὄντων τῇ ἀνθρωπίνῃ
                        φύσει, ἐκ τῶν τεσσάρων χυμῶν, <lb/>αἵματος καὶ φλέγματος καὶ χολῆς ξανθῆς τε
                        καὶ μελαίνης <lb/>συνεστάναι φασὶ τὸν ἄνθρωπον, διότι ἐν τῇ πρώτῃ διαπλάσει
                        <lb/>τοῦ ἐμβρύου, ἔκ τε τοῦ γόνου καὶ τοῦ παρὰ τῆς <lb/>μητρὸς ἐπιῤῥέοντος
                        αἵματος διὰ τοῦ οὐραχοῦ ἡ σύστασις <lb/>γίνεται τοῦ τικτομένου. ἐν δὲ
                        τούτοις ἦσαν οἱ τέσσαρες <lb/>χυμοί. οἱ δὲ ἐκ τῶν τριῶν καὶ συνθέτων τὸν ἤδη
                        <lb/>γενώμενον ἄνθρωπον ἐκ τῶνδέ φασι συγκεῖσθαι, ἔκ τε <lb/>τῶν ὑγρῶν καὶ
                        ξηρῶν καὶ πνευμάτων. καλεῖ δὲ αὐτὰ Ἱπποκράτης <lb/>ἴσχοντα, ἰσχόμενα καὶ
                        ἐνορμῶντα. ἴσχοντα μὲν <lb/>οὖν ἐστιν ὅσα στερεὰ, ὀστᾶ καὶ νεῦρα καὶ φλέβες
                        καὶ ἀρτηρίαι, <pb n="697"/> ἔξ ὧν οἵ τε μύες καὶ αἱ σάρκες καὶ πᾶς ὁ τοῦ
                        σώματος <lb/>ὄγκος πέπλεκται, τῶν τε ἐντὸς καὶ τῶν ἐκτὸς τὰ συγκρίματα.
                        <lb/>ἰσχόμενα δέ ἐστι τὰ ὑγρὰ τὰ ἐν τοῖς ἀγγείοις <lb/>ἐμφερόμενα καὶ κατὰ
                        πᾶν τὸ σῶμα διεσπαρμένα, ἅπερ καλεῖ <lb/>Ἱπποκράτης χυμοὺς τέσσαρας τοὺς
                        προειρημένους. ἐνορμῶντα <lb/>δέ ἐστι τὰ πνεύματα. πνεύματα δὲ κατὰ τοὺς
                        παλαιοὺς δύο <lb/>ἐστὶ, τό τε ψυχικὸν καὶ τὸ φυσικόν. οἱ δὲ Στωϊκοὶ καὶ
                        τρίτον <lb/>εἰσάγουσι τὸ ἑκτικὸν, ὅ καλοῦσιν ἕξιν. καὶ Ἐρασίστρατος <lb/>δὲ
                        ὡς ἀρχὰς καὶ στοιχεῖα ὅλου σώματος ὑποτιθέμενος τὴν <lb/>τριπλοκίαν τῶν
                        ἀγγείων, νεῦρα καὶ φλέβας καὶ ἀρτηρίας, <lb/>παραλείπει τά τε ὑγρὰ καὶ τὰ
                        πνεύματα. δυσὶ γὰρ ὕλαις <lb/>ταῦτα διοικεῖσθαι λέγει τὸ ζῶον, τῷ μὲν αἵματι
                        ὡς τροφῇ, <lb/>τῷ δὲ πνεύματι ὡς συνεργῷ εἰς τὰς φυσικὰς ἐνεργείας. <lb/>οὐ
                        παραλαμβάνει δὲ αὐτὰς ὡς ἀρχάς. πολλὰ δὲ καὶ <lb/>ἄλλα τῶν σωμάτων εἴδη
                        εὑρίσκεται, οὐκ ἐκ τῆς τριπλοκίας <lb/>συγκείμενα, οἷον εὐθὺς ὁ ἐγκέφαλος
                        καὶ ὁ μυελὸς καὶ πάντα <lb/>τὰ ὀστᾶ. τὸν μὲν οὖν ἐγκέφαλον ἢ τὸν μυελὸν
                        παρέγχυμα <lb/>τροφῆς τολμᾷ λέγειν, ὡς τὴν πιμελὴν, καὶ τοῦ ἥπατος καὶ <pb n="698"/> σπληνὸς καὶ πνεύμονος τὴν σύστασιν. τὰ δὲ ὀστέα οὐδὲ
                        <lb/>παρέγχυμα τῆς τροφῆς δύναιτ᾿ ἂν λέγειν, οὐδ᾿ ἐκ τῶν προειρημένων
                        <lb/>τριγενῶν ἀγγείων πεπλέχθαι. κατὰ δὲ Ἀσκληπιάδην <lb/>στοιχεῖα ἀνθρώπου,
                        ὄγκοι θραυστοὶ καὶ πόροι. κατὰ δὲ <lb/>τὸν Ἀθήναιον στοιχεῖα ἀνθρώπου οὐ τὰ
                        τέσσαρα πρῶτα <lb/>σώματα, πῦρ καὶ ἀὴρ καἰ ὕδωρ καὶ γῆ, ἀλλ᾿ αἱ ποιότητες
                        <lb/>αὐτῶν, τὸ θερμὸν καὶ τὸ ψυχρὸν καὶ τὸ ξηρὸν καὶ τὸ <lb/>ὑγρὸν, ὧν δύο
                        μὲν τὰ ποιητικὰ αἴτια ὑποτίθεται, τὸ θερμὸν <lb/>καὶ τὸ ψυχρὸν, δύο δὲ τὰ
                        ὑλικὰ, τὸ ξηρὸν καὶ τὸ ὑγρὸν, <lb/>καὶ πέμπτον παρεισάγει κατὰ τοὺς Στωϊκοὺς
                        τὸ διῆκον διὰ <lb/>πάντων πνεῦμα, ὑφ᾿ οὗ τὰ πάντα συνέχεσθαι καὶ
                        διοικεῖσθαι. <lb/>Ἱπποκράτης μὲν οὖν διὰ τριῶν κεχώρηκεν, εἰπὼν
                        <lb/>στοιχεῖα ἀνθρώπου ἴσχοντα, ἰσχόμενα, ἐνορμῶντα, δι᾿ ὧν <lb/>τὰ πάντα
                        τῶν μετ᾿ αὐτὸν περιείληφε στοιχεῖα καὶ τὴν κατὰ <lb/>στοιχείων φυσιολογίαν
                        τε καὶ αἰτιολογίαν τῶν παρὰ φύσιν· <lb/>οἱ δὲ μετ᾿ αὐτὸν οὐκ οἶδ᾿ ὅπως μίαν
                        οὖσαν τὴν θείαν ταύτην <lb/>καὶ ἀληθῶς Ἀσκληπιοῦ ἰατρικὴν τριχῇ
                        διανειμάμενοι <lb/>καὶ διασπάσαντες τὰ ἐν αὐτῇ συμφυῆ μέρη, οἱ μὲν μόνοις
                            ﻿<pb n="699"/> τοῖς χυμοῖς τῶν τε κατὰ φύσιν τὴν σύστασιν καὶ τῶν παρὰ
                        <lb/>φύσιν τὴν αἰτίαν ἀνέθεσαν, ὡς Πραξαγόρας καὶ Ἡρόφιλος. <lb/>οἱ δὲ τὰ
                        στερεὰ σώματα τὰ ἀρχικὰ καὶ στοιχειώδη ὑποθέμενοι, <lb/>τά τε φύσει
                        συνεστῶτα ἐκ τούτων καὶ τῶν νόσων <lb/>τὰς αἰτίας ἐντεῦθεν λαμβάνουσιν, ὡς
                        Ἐρασίστρατος καὶ <lb/>Ἀσκληπιάδης· οἱ δὲ περὶ Ἀθήναιον καὶ Ἀρχιγένην μόνῳ
                        <lb/>τῷ διήκοντι δι᾿ αὐτῶν πνεύματι καὶ τὰ φυσικὰ συνεστάναι <lb/>τε καὶ
                        διοικεῖσθαι καὶ τὰ νοσήματα πάντα, τούτου <lb/>πρωτοπαθοῦντος γίνεσθαι
                        ἀπεφήναντο, ὅθεν καὶ πνευματικοὶ χρηματίζουσι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>[Ὀνομασίαι τῶν ἐκτὸς μερῶν τοῦ σώματος.] <lb/>Περὶ δὲ τῶν ἐκτὸς μερῶν τοῦ
                        σώματος ἢ μορίων καὶ τίνες <lb/>αἱ ὀνομασίαι αὐτῶν, πρῶτος μὲν ὁ Ἀριστοτέλης
                        ὑπελάβετο <lb/>διδάξαι τε καὶ συγγράψαι. ἀναγκαῖον δὲ καὶ τοῖς
                        μεταγενεστέροις <lb/>ἰατροῖς ἔδοξε καὶ αὐτοῖς τὰ αὐτὰ πραγματεύεσθαι,
                        <lb/>ὅπως μὴ τὴν χεῖρα ἐπιφέροντες δεικνύωσιν ἕκαστον <lb/>τῶν μερῶν ἢ τῶν
                        μορίων, ἀλλ᾿ ἐκ τῆς ὀνομασίας αὐτάρκη <lb/>ἔχωσι τὴν δήλωσιν αὐτῶν. μάλιστα
                        δὲ τοῦτο οἱ περὶ Ἐρασίστρατον <pb n="700"/> ἐζήλωσαν, ὡς Ἀπολλώνιος ὁ
                        Μεμφίτης καὶ Ξενοφῶν <lb/>ὁ πρὸ αὐτοῦ. διαιροῦσι τοίνυν τὸ ὅλον σῶμά οἱ μὲν
                        <lb/>Αἰγύπτιοι ἰατροὶ εἰς τέσσαρα, κεφαλὴν, χεῖρας, θώρακα καὶ <lb/>σκέλη,
                        οἱ δὲ ἄλλοι εἰς πλείονα καταδιαιροῦντες τὰ προειρημένα <lb/>τέσσαρα εἰς
                        ἕτερα μέρη τοῦ ὅλου, οὐχ ὡς ἐκείνων <lb/>μόρια. κεφαλῆς γοῦν τὸ μὲν πᾶν
                        κύτος μέρος ἂν λέγοιτο <lb/>τοῦ ὅλου σώματος. ταύτης δὲ μόρια τὸ μὲν
                        ἔμπροσθεν ὑπὲρ <lb/>τὰς ὀφρῦς ψιλὸν τριχῶν ἀπὸ ὠτὸς ἐπὶ οὖς μέτωπον
                        καλεῖται, <lb/>τὸ δὲ ἐπάνω τούτου τετριχωμένον βρέγμα. τὰ δὲ <lb/>παρ᾿
                        ἑκάτερα τούτου ἐπάνω τῶν ὤτων κρόταφοι. τὸ δὲ <lb/>ὑπὲρ τὸ βρέγμα κατὰ μέσον
                        τῆς κεφαλῆς κορυφὴ, ἀφ᾿ ἦς <lb/>καὶ δοκεῖ ἄρχεσθαι ἡ ἔκφυσις τῶν τριχῶν, ὡς
                        ἀπὸ κέντρου <lb/>κύκλος. τὸ δὲ μετὰ τὴν κορυφὴν ἐκ τῶν ὄπισθεν ὡς ἐπὶ
                        <lb/>τοὺς τένοντας καταβαῖνον ἰνίον. ἐκ δὲ τῶν ἔμπροσθεν <lb/>πρόσωπον μὲν
                        τὸ ὑπὸ μέτωπον πᾶν λέγεται, περιοριζόμενον <lb/>ὠσὶ καὶ ὀφθαλμοῖς καὶ ῥινὶ
                        καὶ στόματι μέχρι <lb/>γενείου. ἄρχεται δὲ ἀπ᾿ ὀφρύων· καθ᾿ ἃ γὰρ λήγει τὸ
                        μέτωπον <lb/>ἀπὸ τῶν ἄνω κατιὸν, αἱ ὀφρύες διαδέχονται, οἷον <pb n="701"/>
                        πέρατα αὐτοῦ ὑπερέχοντα καὶ τετριχωμένα. καθ᾿ ἃ δὲ παρατείνει <lb/>τὸ
                        μέτωπον ἐπὶ τοὺς κροτάφους, ἐπὶ τοῖς πέρασιν <lb/>αὐτοῦ, τὰ ὦτα τέτακται.
                        τούτων δὲ τὰ μὲν ἀναπεπταμένα <lb/>πτερυγώματα, τὰ δὲ ἀνακεκλασμένα εἰς
                        τοὐπίσω ἐκ τῶν <lb/>ἔμπροσθεν, αὐτοῖς τοῖς ἄκροις ἐπικαμπτόμενα κυβοειδῆ,
                        ὑφ᾿ <lb/>ἃ τὸ μὲν ἡμικύκλιον ἐμπεριφερὲς εἰς ὀξὺ ἐπανεστηκὸς ξυστὴρ
                        <lb/>ὀνομάζεται, τὸ δὲ ὑπὸ τὴν τούτων ὀξύτητα κοῖλον <lb/>κογχίον. τὸ δὲ
                        κατὰ μέσον στρογγύλον τρύπημα ἀκουστικὸς <lb/>πόρος, ὑφ᾿ οὗ λοβίον μέν ἐστι
                        τὸ ἀπηρτημένον τοῦ ὠτὸς <lb/>πιμελῶδες. τὸ δὲ ὑπερκείμενον ἀντιλόβιον. ὑπὸ
                        δὲ τὰς ὀφρῦς <lb/>οἱ ὀφθαλμοί εἰσιν, ἃ καὶ ὄμματα καλεῖται, τὸ πᾶν σχῆμα
                        <lb/>μετὰ τῶν μορίων αὐτῶν. τούτων δὲ τὰ μὲν σκέποντα τὴν <lb/>ἔνδον τῶν
                        χιτώνων σύστασιν βλέφαρα καλεῖται, τὸ μὲν <lb/>ἄνω, τὸ δὲ κάτω, συμβάλλοντα
                        ἀλλήλοις πυκνῶς καὶ ἀκρονυγῶς <lb/>εἰς ἀνάληψιν τῆς ὄψεως καὶ εἰς τὸ
                        ἀπερύκειν τὰ <lb/>πληκτικῶς προσπίπτοντα τοῖς ὀφθαλμοῖς, ἐπ᾿ ἀκριβὲς δὲ
                        <lb/>ὥσπερ ἐν τοῖς ὕπνοις, εἰς ἀποστροφὴν τῆς ὁρατικῆς δυνάμεως. <lb/>πρὸς
                        τὸ καθησυχάσαι τὸν ἄνθρωπον. βλεφάρων δὲ <pb n="702"/> τὰ μὲν πρὸς τοῖς
                        ὀφθαλμοῖς ὅλοις, καθὰ ἡ συμβολὴ αὐτῶν <lb/>πρὸς ἄλληλα γίνεται, ταρσοὶ
                        ὀνομάζονται, ἐξ ὧν ἐκπεφύκασι <lb/>τρίχες, αἳ βλεφαρίδες λέγονται, ἀφ᾿ ὧν
                        πεφύκασι τὰ ὀνόματα <lb/>ἀπενεγκάμεναι. γεγόνασι δὲ πρὸς τὸ ἀπευθύνειν τὸ
                        <lb/>ὁρατικὸν πνεῦμα ἢ, ὥς τινες λέγουσι, τὰς ἔνδοθεν ἐκχεομένας
                        <lb/>ἀκτῖνας εἰς τὸ διορᾷν. ἀμέλει τούτων ἐκπεσουσῶν, κατακλωμένων,
                        <lb/>οὐκέτι ὁμοίως ἐπ᾿ εὐθὺ, οὐδὲ ἐπὶ μακρὸν δύναται <lb/>βλέπειν τὸ ζῶον.
                        τὰ δὲ ἐντὸς τοῦ ὀφθαλμοῦ πέρατα, <lb/>καθ᾿ ἃ αἱ συμφύσεις τῶν βλεφάρων,
                        κανθοὶ καλοῦνται, ὁ <lb/>μὲν πρὸς τὴν ῥῖνα ὁ μέγας, μικρὸς δὲ ὁ πρὸς τὸ οὖς.
                        τὸ <lb/>δὲ μεταξὺ αὐτῶν, τὸ λευκὸν τοῦ ὀφθαλμοῦ, οὖ ἐν μέσῳ ἡ <lb/>ἴρις
                        κύκλος ποικίλος τοῖς χρώμασι, διὸ καὶ ἴρις ἐκλήθη, <lb/>ἀπὸ τῆς πρὸς τὴν
                        ὑπαίθριον ἴριν ἐμφερείας. ταύτης δὲ <lb/>πάλιν τὸ μεσαίτατον κόρη, δι᾿ ἧς τὸ
                        ὁρᾷν συντελεῖται. ἡ <lb/>δὲ ῥὶς μεταξὺ τῶν ὀφθαλμῶν τέτακται, ταύτης δὲ τὰ
                        μὲν <lb/>ἑκατέρωθεν μυκτῆρες ἢ μυξωτῆρες καλοῦνται, δι᾿ <lb/>ὧν ἀναπνεῖ τε
                        καὶ ὀσφραίνεται τὰ ζῶα. μυκτήρων δὲ τὰ <lb/>μὲν ἔξωθεν πτερύγια, τὸ δὲ
                        διορίζον αὐτὰ κίων. ἑκατέρωθεν <pb n="703"/> δὲ τῆς ῥινὸς τὰ μὲν κοῖλα
                        ἰδίως, τὰ ὑπὸ τῆς ὀφθαλμοῖς <lb/>κοῖλα καλεῖται, ἐξ ὧν λέγονταί τινες
                        κοῖλοι. διὰ νόσους δὲ <lb/>ταῦτα ἐπαίρεται ἐξ ἀπεψίας, ἢ δυσαρεστήματος. τὰ
                        δὲ τούτοις <lb/>ἐπανεστῶτα μεταξὺ ῥινὸς καὶ ὤτων μῆλα ὀνομάζεται, <lb/>ἃ
                        τοῖς εὐχρουστέροις καὶ ἐλευθεριωτέροις ἐν τῷ αἰδεῖσθαι <lb/>ἐρυθριᾷ.
                        σιαγόνες δὲ τὰ ὑπὸ τούτων κατιόντα, ὡς ἐπὶ τὸ <lb/>γένειον καὶ ταύτῃ εἰς τὸ
                        ὀξὺ αὐτοῦ ἀπολήγοντα. γένειον δὲ <lb/>πᾶν τὸ ὑποκάτω τοῦ χείλους ἐν
                        περιφερεῖ παραμήκει σχήματι. <lb/>μύσταξ δὲ τὸ ὑπεράνω τοῦ χείλους, ὑπὸ τοὺς
                        μυξωτῆρας, <lb/>ὅπερ Ὅμηρος ὑπήνην ἐκάλεσε. στόμα δὲ τὸ ἀνὰ μέσον <lb/>τῶν
                        χειλῶν, ὑπ᾿ αὐτῶν συνιστάμενον καὶ συνεχόμενον. <lb/>ἔοικε γὰρ ταῦτα οἶον
                        συμπεφυκότα, εἶτα ἀποσχισθέντα τὸ <lb/>στόμα ποιεῖν, διὸ καὶ φαίνεται οἱονεὶ
                        ἄρτι διῃρημένα. τὸ <lb/>δὲ ἐκδεχόμενον τὴν κεφαλὴν μέχρι τῶν ὤμων τὸ μὲν πᾶν
                        <lb/>τράχηλος λέγεται. τούτου δὲ τὰ μὲν ὄπισθεν ἰδίως τένοντες
                        <lb/>ὀνομάζονται. ὑπὸ δὲ τὸν τράχηλον ἑκατέρωθεν οἱ ὦμοί <lb/>εἰσιν
                        ἐπανεστῶτες, ὦν τὸ μὲν ἀνώτατον ἀκρώμιον καλεῖται, <lb/>τὸ δὲ ἀπὸ τούτου εἰς
                        τὸ ἔμπροσθεν κατακλεῖδες· <lb/>μεταξὺ τούτων αἱ σφαγαί. ἀπὸ δὲ τῶν ὤμων αἱ
                            ﻿<pb n="704"/> χεῖρες ἔρχονται παρηρτημέναι ἑκατέρα τῇ καθ᾿ αὑτὴν
                        πλευρᾷ. <lb/>τούτων δὲ τὸ μὲν ἀπὸ τοῦ ὤμου μέχρι ἀγκῶνος βραχίων
                        <lb/>καλεῖται. ἀγκὼν δὲ καθὰ συγκάμπτεται ἡ χεὶρ ὅλη, οὗ <lb/>τὸ ἔξω μέρος
                        κορωνὸν καὶ ὀλέκρανον ὀνομάζεται. τὸ δὲ <lb/>μετὰ τοῦτο πῆχυς, ᾧ καὶ
                        μετροῦσιν οἱ ἄνθρωποι. καθ᾿ ὃ <lb/>δὲ τελευτᾷ ὁ πῆχυς καὶ ἄρθρον ποιεῖ πρὸς
                        ἄκραν χεῖρα, <lb/>καρπὸς καλεῖται καὶ τὸ μετὰ τοῦτο μετακάρπιον. εἶτα
                        κόνδυλοι, <lb/>ὅθεν ἄρχονται οἱ δάκτυλοι. δακτύλων δὲ ὁ μὲν μέγιστος
                        <lb/>ἀντίχειρ καλεῖται, διὰ τὸ ὅλῃ τῇ χειρὶ ἄκρᾳ συνεργοῦντα <lb/>ἴσον αὐτῇ
                        δύνασθαι. ὁ δὲ μετὰ τοῦτον λιχανὸς, ὡς <lb/>ἔοικεν, ἀπὸ τῆς χρείας τοὔνομα
                        ἔχων· ἐφεξῆς ὁ μέσος καὶ <lb/>μετὰ τοῦτον ὁ παραμέσος, ὁ τοῖς ἰατροῖς
                        ἀνακείμενος καὶ <lb/>ἀπ᾿ αὐτῶν τοὔνομα κεκληρωμένος. ὁ δὲ ἐπὶ πᾶσι μικρὸς,
                        <lb/>καθ᾿ ὃ πάντων ἠλάττωται. τὸ μὲν οὖν ἀπὸ τοῦ καρποῦ <lb/>ἄκρα χεὶρ
                        λέγεται. ὑπτιαζούσης δὲ τὸ μὲν κατὰ τὸν ἀντίχειρα <lb/>ἐπανεστηκὸς θέναρ
                        καλεῖται, τὸ δὲ ἀντικείμενον αὐτοῦ <lb/>ὑποθέναρ. τὸ δὲ ὑπὸ τὰς ἐκφύσεις τῶν
                        δακτύλων <lb/>στῆθος χειρός. τὸ δὲ μεταξὺ τούτων ἁπάντων κοῖλον χειρός. <pb n="705"/> ἄνωθεν δὲ τὸ ὑπὸ τὸν τράχηλον πᾶν, ἐκ τῶν ἔμπροσθεν <lb/>μέχρι
                        λαγόνων, θώραξ καλεῖται. τούτου δὲ τὸ μὲν ὑπὸ τὰς <lb/>κλεῖδας ἀμφοτέρωθεν
                        καὶ τὰς χεῖρας, αἱ πλευραὶ, ἐξ ὧν καὶ <lb/>πλευρὸν ἑκάτερον λέγεται, τὸ δὲ
                        μεταξὺ τούτων στῆθος. καὶ <lb/>τὸ μεσαίτατον αὐτοῦ στέρνον, μέχρι τοῦ
                        χόνδρου, ὑφ᾿ ὃν <lb/>τὸ στόμα τῆς κοιλίας· ὁ δὲ τόπος οὕτως καὶ ἔξωθεν
                        λέγεται. <lb/>ἐντεῦθεν δὲ τὸ ἐπιγάστριον ἀνέρχεται. τὰ δὲ ὑπὸ στόμα <lb/>τῆς
                        κοιλίας· κατὰ τὴν ἐκτὸς ἐπιφάνειαν εἰκότως ὑποχόνδρια <lb/>καλεῖται, ἐπεὶ
                        κατὰ τὴν εὐθύτητα ὑπὸ τὸν χόνδρον <lb/>ἐστὶ, ὡσανεὶ μετὰ τοῦτον. εἰσὶ δὲ
                        μύες ἡπλωμένοι καὶ ὑπεστρωμένοι <lb/>τῷ περιτοναίῳ, ἔξωθεν δὲ σκεπόμενοι τῷ
                        δέρματι. <lb/>ὁμωνύμως δὲ τούτοις καὶ τὰ ἔνδοθεν σπλάγχνα ὑποχόνδρια
                        <lb/>καλεῖται, ἐπειδὴ καὶ αὐτὰ ὑπὸ τοὺς χόνδρους ἐστὶ τῶν νόθων <lb/>πλευρῶν
                        καὶ οἷον ἐντὸς αὐτῶν. τὰ δὲ ἐκτὸς μέσα, τὰ <lb/>κυρίως λεγόμενα ὑποχόνδρια,
                        τὸ μὲν ἔμπροσθεν τῶν λαγόνων <lb/>περιέχον τὸ ὑποχόνδριον, ἐπιγάστριον, τὸ
                        δὲ ἑκατέρωθεν <lb/>κενεών. τὸ δὲ μεσαίτατον τοῦ λαγόνος ὀμφαλός. τὸ δὲ
                        <lb/>ὑπὸ τοῦτον ἴτρον. εἶτα τὸ ἐφήβαιον, ὃ καὶ ἐπίσειον καλεῖται. <pb n="706"/> εἰς ὃ τελευτᾷ ὁ θώραξ, ἔνθα καὶ τὰ αἰδοῖα τῶν ἀῤῥένων
                        <lb/>τέτακται καὶ τῶν θηλειῶν κατὰ τὴν διάφυσιν τῶν μηρῶν, <lb/>ὅπως
                        κρύπτηται ὑπὸ τούτων. τοῦ μὲν οὖν ἀρσενικοῦ τὸ <lb/>προῦχον καυλός. τὸ δὲ
                        ἄκρον αὐτοῦ βάλανος. καθ᾿ ὃ δὲ <lb/>τετρύπηται πρὸς ἔκκρισιν, ἀπὸ τῆς χρείας
                        οὐρήθρα ὀνομάζεται· <lb/>τὸ δὲ σκέπον τὸ ἄκρον ποσθή. τὸ δὲ κάτω μέρος
                        <lb/>τοῦ καυλοῦ κατὰ μῆκος αὐτοῦ ῥαφή. τὸ δὲ διατεῖνον μέχρι <lb/>τῆς ἕδρας
                        ταῦρος καλεῖται. δίδυμοι δὲ καὶ ὄρχεις ἔνδοθέν <lb/>τε καὶ ἔξωθεν
                        ὀνομάζονται. καὶ ὄσχεον τὸ περὶ τοὺς διδύμους. <lb/>τοῦ δὲ γυναικείου
                        αἰδοίου, οὕτω γὰρ αὐτὸ οἱ παλαιοὶ <lb/>ὠνόμαζον, αὐτὸς μὲν ὁ κόλπος κτεὶς
                        καλεῖται. τὰ δὲ περιέχοντα <lb/>τὸν κόλπον πτερυγώματα. τὸ δὲ μέσον τούτων
                        κατὰ <lb/>τὴν διασχίδα ἐκπεφυκὸς σαρκίδιον, νύμφη, ὃ καὶ διὰ τὸ
                        <lb/>προκύπτειν ἐπὶ πολὺ ἐκτομῆς ἀξιοῦται παρ᾿ Αἰγυπτίοις ἐπὶ <lb/>τῶν
                        παρθένων. κοινῶς δὲ τὸ στόμα τοῦ ἀπευθυσμένου διὰ <lb/>τῆς ἕδρας
                        ἐξερχόμενον, πρὸς τὸ ἐπέχειν ὁπότε βουλόμεθα <lb/>τὰς ἐκκρίσεις, εὐχρηστεῖ·
                        δακτύλιος δὲ ἀπὸ τοῦ σχήματος <lb/>καὶ σφιγκτὴρ ἀπὸ τῆς ἐνεργείας κέκληται.
                        τὸ δὲ ὑπὸ τὸν <pb n="707"/> τράχηλον ἐκ τῶν ὄπισθεν, οὕτως ἔχει διαθέσεως τε
                        καὶ <lb/>ὀνομασίας. τὸ μὲν πᾶν νῶτα καλεῖται. ἐντεῦθεν δὲ τὰ μὲν
                        <lb/>ἑκατέρωθεν ὠμοπλάται, τὸ δὲ μεταξὺ αὐτῶν μετάφρενον, <lb/>ᾧ καὶ
                        στόμαχος ἔνδοθεν ὑπόκειται. τὸ δὲ μεσαίτατον <lb/>τοῦ νώτου παντὸς ἄνωθεν
                        μέχρι γλουτῶν, ῥάχις. ταύτης <lb/>δὲ τὸ μὲν εὐθὺ ὑπὸ τὸ μετάφρενον ἄκνηστιν
                        εἶπεν <lb/>Ὅμηρος, ὃ καὶ διασαφῶν προσέθηκεν, <lb/>— κατ᾿ ἄκνηστιν μέσα
                        νῶτα. <lb/>ἐπεὶ καὶ κατὰ εὐθεῖαν τοῦ μήκους μέσα εἰσὶ τὰ νῶτα καὶ <lb/>τὸ
                        μέσον ἐστὶ τοῦ μεταφρένου καὶ ὀσφύος. διαδέχεται οὖν <lb/>ἡ ὀσφὺς, ἥτις ἰξὺς
                        ὠνόμασται, καθ᾿ ὃ ζωννύμεθα. λήγει <lb/>δὲ αὕτη εἰς τὸ ἱερὸν ὀστοῦν. παρ᾿
                        ἑκάτερα δὲ τούτου τὰ <lb/>ἰσχία ἐστὶ, ἐφ᾿ οἷς οἱ γλουτοί. διὰ τὸ ὀστᾶ εἶναι
                        τὰ ὑποκείμενα <lb/>μέγιστα, ἔνθεν ὑπεστρώθη αὐτοῖς σώματα σαρκώδη. <lb/>ὧν
                        τὰ κυρτώματα ἐκ τοῦ περιφερῆ εἶναι, σφαιρώματα προσαγορεύεται. <lb/>ἐντεῦθεν
                        δὲ ἡνωμένον τὸ σῶμα διχοφυὲς γίνεται. <lb/>διαμερίζεται γὰρ εἰς δύο, ἃ
                        καλεῖται σκέλη, ὧν τὴν διασχίδα, <lb/>διχάλαν οἱ παλαιοὶ λέγουσιν. ταῦτα δὲ
                        ὅλα μὲν μέχρι <pb n="708"/> περάτων, σκέλη λέγεται, τούτων δὲ τὰ μὲν ἀπὸ τῶν
                        <lb/>ἰσχίων εὐθὺς ἐρχόμενα μηροί. καθὸ δὲ μετὰ ταῦτα συμβάλλει <lb/>τὰ κῶλα
                        τοῖς ὑποκάτω καὶ ἄρθρον ποιεῖ, γόνυ καλεῖται. <lb/>οὗ τὰ κατόπιν, ἰγνύα ἢ
                        ἀγκύλη. τὰ δὲ ἐντεῦθεν, <lb/>ἐπὶ τὰ κάτω μέγιστα κῶλα κνῆμαι. ὧν τὸ μὲν
                        ἔμπροσθεν <lb/>ἀντικνήμιον, τὸ δὲ ὄπισθεν γαστροκνήμη. τὰ δὲ πέρατα <lb/>τῶν
                        τῆς κνήμης ὀστῶν εἴς τε τὸ ἔνδον μέρος καὶ εἰς τὸ <lb/>ἔξω ἐξέχοντα, σφυρὰ
                        προσαγορεύεται. τὰ δὲ ἀπὸ τῶν σφυρῶν <lb/>κυρίως πόδες λέγονται. ἀφ᾿ ὧν καὶ
                        ἕτερον μέτρον ἑαυτοῖς <lb/>οἱ ἄνθρωποι εὕραντο, τὸν πόδα ἄραντες. τῶν δὲ
                        ποδῶν <lb/>τὸ μὲν ὄπισθεν πτέρνα ὀνομάζεται. τὸ δὲ ἔμπροσθεν <lb/>ἀπὸ τῶν
                        σφυρῶν μέχρι δακτύλων ταρσὸς καλεῖται. τούτου <lb/>δὲ τὸ μὲν ἔνδοθεν πρὸς
                        ἀλλήλους ἀφορώντων τῶν ποδῶν, <lb/>ὡς ἐπὶ τὸν μέγαν δάκτυλον, ἀρχόμενον ἀπὸ
                        τοῦ ἔσω σφυροῦ, <lb/>πεδίον. τὸ δὲ ὑπὸ τούτου εὐθὺς ἐν μέσῳ κατωτάτω
                        <lb/>τοῦ ποδὸς κοῖλον. τὸ δὲ κατώτατον, ἐφ᾿ ᾧ πατοῦμεν καὶ ᾧ
                        <lb/>ἐπιβαίνομεν, πέλμα. οὗ τὸ μὲν πρὸς τοὺς δακτύλους μετὰ <lb/>τὸ κοῖλον
                        ἐπανεστηκὸς, στῆθος ποδός. εἶτα οἱ δάκτυλοι, ﻿<pb n="709"/> ἰσάριθμοι μὲν
                        τοῖς τῶν χειρῶν, οὐ τυχόντες δὲ τῶν αὐτῶν <lb/>ὀνομάτων, διὰ τὸ μηδὲ τὰς
                        αὐτὰς χρείας ἐπιτελεῖν, πλὴν <lb/>ὅσα ἐκ τῆς κατὰ τὸ μέγεθος διαφορᾶς, ἢ ἐκ
                        τῆς κατὰ τὴν <lb/>θέσιν τάξεως. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>[Ἀνατομὴ τῶν ἐντός.] Ἀνατομὴ <lb/>καταχρηστικῶς μὲν λέγεται καὶ ἡ τῶν ἐκτὸς
                        μερῶν τε καὶ <lb/>μορίων τοῦ σώματος διέξοδος, ἥτις ἐστὶ διὰ λόγου διήγησις
                        <lb/>ἑκάστου, μετὰ τῆς κατὰ φύσιν θέσεως αὐτῶν καὶ τάξεως <lb/>καὶ χρείας,
                        ἣν παρέχεται τῷ ζώῳ καὶ τῆς οἰκείας ἑκάστου <lb/>ὀνομασίας, περὶ ὧν ἤδη
                        διεξήλθομεν· κυρίως δὲ λέγεται ἡ <lb/>ἀνατομὴ, ἡ τῶν ἐντὸς μετὰ λόγου
                        ἀνάπτυξις. οὐ γὰρ τὸ τῇ <lb/>ὄψει αὐτὰ δειχθῆναι ἀνατομή ἐστιν, ἀλλὰ τὸ μετὰ
                        λόγου <lb/>ἑκάστου αὐτῶν γνῶσιν λαβεῖν, τάς τε κατὰ φύσιν ἐνεργείας,
                        <lb/>ὅπως δι᾿ αὐτῶν ἀποτελοῦνται ἐκμαθεῖν καὶ τὰς κοινωνίας <lb/>ἃς ἔχει
                        πρὸς ἄλληλα τὰ σπλάγχνα καὶ τὰ ἄλλα μέρη τοῦ <lb/>σώματος διὰ φλεβῶν. ὁ μὲν
                        οὖν ἐγκέφαλος ἐξ οὐδενὸς τῶν <lb/>προειρημένων, κατ᾿ Ἐρασίστρατον ἀρχικῶν
                        ἀγγείων φαίνεται <lb/>πεπλέχθαι, διὸ καὶ παρέγχυμα τροφῆς δοκεῖ αὐτῷ εἶναι.
                            <pb n="710"/> ἔστι δ᾿ ἁπλοῦν σῶμα καὶ διὰ τοῦτο ἀρχικὸν καὶ κυριώτατον
                        <lb/>τῶν ἐν ἡμῖν. διὸ καὶ τὸ ἡγεμονικὸν τῆς ψυχῆς αὐτῷ <lb/>πιστεύουσιν, ὡς
                        Πλάτων καὶ Ἱπποκράτης. περιέχεται δὲ ὑπὸ <lb/>μηνίγγων δύο, καὶ μιᾶς μὲν
                        προσεχοῦς καὶ προστυποῦς αὐτῷ, <lb/>ἣ καλεῖται χοροειδὴς καὶ ἔστι
                        φλεβωδεστέρα. ἡ δὲ ἑτέρα <lb/>ἐπὶ ταύτης οὖσα προσήρτηται μᾶλλον τῷ κρανίῳ
                        κατά <lb/>τινα μέρη. καὶ ἔστι νευρωδεστέρα. ἐκ μὲν οὖν τῶν ἄνω <lb/>φλέβες
                        ἀπὸ καρδίας εἰς αὐτὸν ὀχετεύουσι τὴν τροφὴν, κατὰ <lb/>τὸ λεγόμενον
                        ληχηνεῖον, ἐκ τῶν πρὸς τῇ βάσει ἀρτηριῶν. <lb/>ἐντεῦθεν δὲ καὶ νεῦρα ἄρχεται
                        ἐκφύεσθαι αὐτοῦ, ὅθεν καὶ <lb/>εἰς πᾶν τὸ σῶμα ἀναδιδόασιν τὰς ψυχικὰς
                        ἐνεργείας. νεύρων <lb/>δὲ εἴδη δύο, τὸ μὲν τῶν συνδετικῶν, τῶν συνεχόντων τὰ
                        <lb/>ὀστᾶ πρὸς ἄλληλα. τὸ δὲ τῶν αἰσθητικῶν καὶ κινητικῶν, <lb/>ἃ τὴν
                        αἴσθησιν ἐμποιεῖ τῷ σώματι καὶ τὴν προαιρετικὴν <lb/>κίνησιν εἰς πᾶν
                        διαπέμπει, ἐξ ὧν καὶ τῶν μυῶν ἡ γένεσις. <lb/>τῶν δὲ ὀφθαλμῶν οἱ πόροι
                        ἐκπεφύκασι καὶ αὐτοὶ ἀπὸ τῆς <lb/>βάσεως τοῦ ἐγκεφάλου, δι᾿ ὧν τὸ ὁρατικὸν
                        πνεῦμα εἰς τοὺς <lb/>ὀφθαλμοὺς διαδίδοται. ἐντεῦθεν δὲ καὶ εἰς τοὺς μυκτῆρας
                            <pb n="711"/> ἀποφύσεις ἤρτηνται, δι᾿ ὧν τε ὀσφραινόμεθα καὶ δι᾿ ὧν
                        <lb/>ἐκκαθαίρεται ὁ ἐγκέφαλος. εἰς δὲ τὰ ὦτα ἀποφύσεις μὲν <lb/>οὔκ εἰσι.
                        τέτρηται δὲ αὕτη ἡ μῆνιγξ ἐκ τῶν ὄπισθεν καὶ <lb/>σκωληκοειδῆ ἀπόφυσιν
                        ποιεῖται, δι᾿ ἧς καὶ αὐτὰ ἀποκαθαίρεται· <lb/>καὶ ἐν ἀρχῇ ταύτης τὸ
                        λεγόμενον κωνοειδές. ἐντεῦθεν <lb/>δὲ καὶ ὁ ῥαχίτης μυελὸς ἄρχεται. κοιλίας
                        δὲ ἔχει ὁ <lb/>ἐγκέφαλος δύο· κατ᾿ ἐνίους δὲ μίαν, ἔνθα τὸ ἡγεμονικὸν
                        <lb/>τῆς ψυχῆς ἵδρυται. περιέχεται δὲ καὶ τὰ τοῦ κρανίου ὀστᾶ, <lb/>ἄνωθεν
                        ὑπὸ τῷ δέρματι, τῷ περικρανίῳ λεγομένῳ ὑμένι, <lb/>ἐκπεφυκότι μὲν διὰ τῶν
                        ῥαφῶν, ἐκ τῶν μηνίγγων· ἀρχὴ <lb/>δὲ οὗτος γίνεται τοῦ τε ὑπεζωκότος τὰς
                        πλευρὰς ὑμένος καὶ <lb/>τοῦ διαφράγματος καὶ τοῦ περιτοναίου καὶ παντὸς
                        ὑμένος <lb/>νευρώδους. ὁ δὲ ὀφθαλμὸς συνέστηκεν μὲν καθ᾿ Ἱπποκράτην <lb/>ἐκ
                        χιτώνων δύο, οὓς μήνιγγας ὁ Ἱπποκράτης καλεῖ, ἐπειδὴ <lb/>ἐκ τῶν μηνίγγων
                        ἐκπεφύκασιν. κατὰ δὲ τοὺς νεωτέρους ἐκ <lb/>τριῶν, κατ᾿ ἐνίους δὲ ἐκ
                        τεσσάρων. πρῶτος μὲν οὖν ἔξωθέν <lb/>ἐστιν ὁ κερατοειδὴς, λευκὸς μὲν κατὰ τὰ
                        ἄλλα, κατὰ δὲ <lb/>τὴν ἴριν λεπτυνόμενος διαφαίνει τὸ ὑποκείμενον χρῶμα,
                        καθ᾿ <pb n="712"/> ὃ μέλας, ἢ γλαυκότερος, ἢ χαροπὸς φαίνεται· δεύτερος δέ
                        <lb/>ἐστιν ὁ ῥαγοειδὴς ῥαγὶ σταφυλῆς ἐοικὼς τὰ ἔνδοθεν, τετρημένος <lb/>κατὰ
                        τὴν κόρην. τρίτος δὲ ὁ ἀμφιβληστροειδὴς, ἐγκολπούμενος <lb/>ὥσπερ καὶ
                        δεχόμενος ἐπ᾿ ἄκρῳ τὸν ὑπό τινων εἰσαγόμενον <lb/>τέταρτον χιτῶνα, ὃν καὶ
                        ἄδηλον προσαγορεύουσιν. <lb/>ἔστι μὲν γὰρ ὑμὴν σμικρότατός τε καὶ
                        ἰσχνότατος. ἀλλ᾿ <lb/>ὁ μὲν πρῶτος καὶ ὁ δεύτερος στερεοὶ ὑμένες καὶ χιτῶνες
                        <lb/>παχεῖς εἰσιν. ὁ δὲ τρίτος καὶ τέταρτος ἰσχνότατοι. διὸ καὶ
                        <lb/>Ἱπποκράτης τοὺς πρώτους μόνους οἶδε, λέγων. ὁ δὲ ὀφθαλμὸς <lb/>μήνιγγας
                        ἔχει δύο. ὑγρὰ δὲ περιέχουσιν οἱ ὑμένες οὗτοι <lb/>τρισσὰ, τότε ὑδατοειδὲς
                        καὶ τὸ ὑαλοειδὲς καὶ τὸ κρυσταλλοειδές· <lb/>βλεφάρων δὲ τὰ μὲν ἔσωθεν
                        σαρκώδη, τὰ δὲ μεταξὺ <lb/>χονδρώδη. ἔξωθεν δὲ δέρματι σκέπεται. διὰ δὲ τὸ
                        <lb/>σκληρὸν τοῦ μεταξὺ χόνδρου πιμελὴ ὑπέστρωται αὐτῷ οἷον <lb/>μάλαγμα,
                        ἥτις ἐπὶ τὸ πολὺ πλεονάζουσα τὰς ὑδατίδας ποιεῖ. <lb/>ἡ δὲ γλῶσσα σαρκώδεις
                        μὲν τὰ πλεῖστα· διττὸν δὲ νεύρων <lb/>εἶδος ἐμπέφυκεν εἰς αὐτὴν ἐκ τῆς τοῦ
                        ἐγκεφάλου βάσεως, <lb/>τὸ μὲν τῶν καλουμένων μαλακῶν νεύρων, δι᾿ ὧν τὴν
                        αἴσθησιν <pb n="713"/> τὴν γευστικὴν ἐπὶ τὴν ἀρχὴν ἀναδίδωσι. τὸ δὲ τῶν
                        <lb/>σκληρῶν, δι᾿ ὧν καὶ ἡ κίνησις, ἡ προαιρετικὴ ἐπ᾿ αὐτὴν <lb/>ἀναφέρεται.
                        πρὸς δὲ τῇ ῥίζῃ αὐτῆς ἐμπέφυκεν ἡ ἐπιγλωττὶς, <lb/>ἥτις ἐν τῷ καταπίνειν
                        ἀνατρέχουσα ἐπιπωματίζει τὸν βρόγχον, <lb/>ἵνα μή τι τῶν στερεῶν, ἢ ὑγρῶν
                        ἐμπέσῃ εἰς αὐτόν. <lb/>τῆς δὲ αὐτῆς αἰτίας ἕνεκα καὶ αἱ ἀντιάδες γεγόνασι,
                        τέσσαρες <lb/>οὖσαι τὸν ἀριθμὸν, δύο μὲν προφανεῖς πρὸς τῇ ῥίζῃ <lb/>τῆς
                        γλώττης ἑκατέρωθεν, δύο δὲ ἐχόμεναι τούτων ἐνδότεραι. <lb/>λέγονται δὲ αὗται
                        καὶ παρίσθμια, διὰ τὸ ἐοικέναι τὸ <lb/>χωρίον ἰσθμῷ εἰς ὅ παράκεινται,
                        μάλιστα δὲ ὅταν φλεγμαίνωσιν. <lb/>διότι στενοῦσιν ἄγαν τὴν δίοδον ταύτην.
                        ἐπεὶ <lb/>δὲ δύο ὕλαις διοικεῖται τὸ ζῶον, τροφῇ καὶ πνεύματι, πνεύματος
                        <lb/>μὲν ὁδοί τε καὶ καταδοχαὶ τάδε, ῥῖνες, στόμα, βρόγχος, <lb/>τραχεῖα
                        ἀρτηρία, πνεύμων. ῥὶς μὲν καὶ στόμα πρὸς τὸ <lb/>ἀναπνεῖν, ὁ δὲ γαργαρεὼν,
                        ἵνα μὴ ἀθρόως εἰς τὸν βρόγχον <lb/>προσεμπίπτῃ ψυχρὸς ἀήρ. ἀρτηρία δὲ
                        τραχεῖα, πάροδός <lb/>ἐστιν αὐτῷ εἰς τὸν πνεύμονα ἐν τῷ στήθει κείμενον, δι᾿
                        οὗ <lb/>καὶ ἡ πᾶσα ἀναπνοὴ γίνεται, διαστελλομένου μὲν, ἵνα δέξηται ﻿<pb n="714"/> συστελλομένου δὲ, ἵνα ἐκπέμψῃ. διὸ καὶ ἔοικε τῇ <lb/>μὲν
                        ἐνεργείᾳ ταῖς χαλκευτικαῖς φύσαις, τῷ δὲ σχήματι βοὸς <lb/>ὁπλῆ ἐν πνεύμονι
                        δὲ κατεργασθέντος τοῦ πνεύματος, τὸ <lb/>μὲν ἀναγκαιότατον εἰς τὴν ἀριστερὰν
                        κοιλίαν τῆς καρδίας <lb/>φέρεται, τὸ δὲ ἄχρηστον ἐκπνεῖται δι᾿ ὦν περ
                        εἰσεπνεύσθη. <lb/>τροφῆς δὲ ἀγγεῖα, τὰ πρὸς ὑποδοχὴν καὶ ὄργανα πρὸς
                        κατεργασίαν <lb/>τάδε· στόμα μὲν καὶ ὀδόντες, στόμαχος, κοιλία, <lb/>νῆστις
                        καὶ λεπτὰ ἔντερα. στόμα μὲν καὶ ὀδόντες πρὸς λέανσιν. <lb/>στόμαχος δὲ πρὸς
                        ὄρεξιν καὶ κατάποσιν. παρατέταται <lb/>δὲ τῇ τραχείᾳ ἀρτηρίᾳ καὶ διατείνει
                        μέχρι διαφράγματος. <lb/>κοινὴ δὲ πρὸς πέψιν ἡ γαστήρ. ἄρχεται δὲ ὡς ἀπὸ
                        μέσου <lb/>τοῦ χόνδρου, ἔνθα στόμα κοιλίας λέγεται, ὑπιοῦσα δὲ τὸ <lb/>ἧπαρ,
                        τῷ κύτει σιγματοειδὴς οὖσα, ἐπὶ τὰ ἀριστερὰ νεύει, <lb/>τῷ ἑτέρῳ ἄκρῳ, ἔνθα
                        καὶ ὁ πυλωρός ἐστιν, ἵνα μὴ ἀθρόως <lb/>διεκπίπτῃ αὐτῆς ἡ τροφή. νῆστις δὲ
                        καὶ λεπτὸν ἔντερον <lb/>πρὸς ἀνάδοσιν· πολλοὺς δὲ ἑλιγμοὺς ἡ νῆστις ἔχει καὶ
                        συνέχεται <lb/>τῷ μεσαραίῳ, ἢ μεσεντερίῳ, ὃ ἐξυφαίνουσιν αἱ εἰς <pb n="715"/> αὐτὸν καθήκουσαι φλέβες, δι᾿ ὦν ἡ πλείστη ἀνάδοσις γίνεται <lb/>ἐπὶ πύλας
                        ἥπατος. συνάπτεται δὲ αὐτῇ τὸ λεπτὸν ἔντερον, <lb/>ὡς μέρος αὐτῆς δοκεῖν
                        εἶναι· ἔοικε γὰρ νήστει ἡπλωμένῃ. <lb/>ἑξῆς δὲ τὸ τυφλὸν ἔντερον, πρὸς
                        ὑποδοχὴν τῆς τροφῆς. <lb/>ἐπὶ δὲ τούτῳ τὸ κῶλον πρὸς ὑποδοχὴν τῶν
                        διακεκριμένων <lb/>περιττωμάτων ἐκ τῆς ἀναδόσεως, διαβαῖνον <lb/>δὲ ἐπὶ τὰ
                        δεξιὰ ὑπὲρ ὀμφαλὸν ἐντὸς τοῦ ἥπατος καὶ τοῦ <lb/>σπληνὸς εἰς τὰ κάτω πάλιν
                        φέρεται διαζῶσαν τὸ ἐπιγάστριον <lb/>ὅλον καὶ τελευτᾷ κατὰ τὸ ἀπευθυσμένον.
                        δύο τοίνυν <lb/>πόροι ἀρχόμενοι ἀπὸ τῆς τοῦ στόματος εὐρυχωρίας, ὁ μὲν
                        <lb/>κατὰ τὸ ἔμπροσθεν τοῦ τραχήλου τέτακται καὶ καλεῖται <lb/>βρόγχος, ἢ
                        τραχεῖα ἀρτηρία. ὅθεν δὲ ἄρχεται, καθ᾿ ἃ ἀνεστόμωται <lb/>φάρυγξ λέγεται, ἢ
                        λάρυγξ. συνέστηκε δὲ ὁ πᾶς <lb/>πόρος, ἐκ χόνδρων οἷον κρικοειδῶν, ἢ
                        κυκλοτερῶν, ἵνα <lb/>ἀσύμπτωτος μένῃ πρὸς τὸ ἀδιαλείπτως εἰσπνεῖν τὸ ζῶον,
                        <lb/>διὸ καὶ ἀεὶ ἀναπέπταται αὐτοῦ τὸ στόμα. τροφῆς μὲν γὰρ <lb/>ἀποσχέσθαι
                        ἐπὶ πλεῖστόν ἐστιν ὑπομένειν, μὴ εἰσπνεῖσθαι <lb/>δὲ, οὐδὲ τὸ ἀκαριαῖον· διὰ
                        τοῦτο δὲ καὶ καθαρὰν τῷ <pb n="716"/> πνεύματι τὴν δίοδον ταύτην παρέχει,
                        ὅπως μηδέποτε ἐμποδίζῃ <lb/>τὴν ὁδὸν τῷ πνεύματι. ἀμέλει εἴπου ἐν τῷ
                        τρέφεσθαι <lb/>λαθὸν παρεμπέσοι τι εἰς αὐτὸν, εὐθὺς βὴξ καὶ πνιγμὸς
                        <lb/>ἐπακολουθεῖ, ἄχρις οὗ ἐξωθούμενον ὑπὸ τοῦ πνεύματος <lb/>ἀνενεχθῇ.
                        διαπέμπει δὲ τὸ πνεῦμα ἡ τραχεῖα ἀρτηρία εἰς τὸν <lb/>πνεύμονα καὶ
                        περαιοῦται εἰς τὰς ἐν αὐτῷ τραχείας ἀρτηρίας, <lb/>αἳ καὶ αὐταὶ καὶ βρόγχια
                        καλοῦνται. ὁ δὲ στόμαχος ἐνδοτέρω <lb/>τοῦ βρόγχου ὢν, πρὸς τοῖς σπονδύλοις
                        τοῦ τραχήλου, συμπαρεκτείνεται <lb/>μὲν τῇ τραχείᾳ ἀρτηρίᾳ ἐπὶ πολὺ, ἀλλ᾿ ὁ
                        μὲν <lb/>βρόγχος προσκείμενος, ἐν τῷ καταπίνεσθαι τὴν τροφὴν προσανατρέχων,
                        <lb/>ἐπιπωματίζεται ἀκριβῶς τῇ ἐπιγλωττίδι, ἥτις <lb/>πέφυκεν ἐκ τῆς ῥίζης
                        τῆς γλώττης. ἡ δὲ ἐπιγλωττὶς οὐ μόνον <lb/>τὸ στόμα ἐπιπωματίζει, ἀλλὰ καὶ
                        τὴν τροφὴν τὴν ὑπὸ <lb/>τῆς γλώττης, οἷον ὑπὸ πτύου ἀναλιχμωμένην
                        διαπορθμεύει, <lb/>ὥσπερ γέφυρα, ἐπὶ τὸν στόμαχον ὑπὲρ τὸ στόμα τοῦ βρόγχου
                        <lb/>ὑπερθεῖσα αὐτήν. ὁ δὲ στόμαχος φυσικὴν ἐνέργειαν <lb/>ἔχων τὴν
                        ὀρεκτικὴν δύναμιν διαστέλλεται μὲν ὑπὸ <pb n="717"/> τῆς ὀρέξεως καὶ
                        καταπίνει τὰ εἰσφερόμενα. ἡ δὲ τῷ ὑποκειμένῳ <lb/>στελλομένη, οἷον ἐκθλίβει
                        καὶ ἀπωθεῖται αὐτὰ ἐπὶ τὰ <lb/>ὑποκείμενα μέρη ἐκβαλὼν διὰ τοῦ διαφράγματος,
                        συμφυεῖ <lb/>τῷ στόματι τῆς κοιλίας, δι᾿ οὗ στενοῦ πόρου ὄντος εἰς <lb/>τὴν
                        γαστέρα τροφὴ παρέρχεται γαστρὸς δὲ, ἡ μὲν φυσικὴ <lb/>ἐνέργεια πέττει τὴν
                        προσενεχθεῖσαν αὐτῇ τροφήν. πεφθεῖσα <lb/>δὲ αὐτὴ, πρῶτον μὲν ἔοικεν χυλῷ
                        πτισσάνης. διά τε τοῦ <lb/>λεγομένου πυλωροῦ ὄντος ἔτι στενωτέρου, διηθεῖται
                        εἰς τὴν <lb/>νῆστιν ἡ τροφὴ, ἥτις λεπτὸν ἔντερον οὖσα, διὰ τοῦτο ὑπὸ
                        <lb/>τῆς φύσεως εἰς ἕλικας πλείστας συνετέθη, ὅπως μὴ ῥᾳδίως
                        <lb/>διακόπτηται, ἢ διασπᾶται. συνέχονται δὲ αἱ ἕλικες αὐτῆς <lb/>καὶ
                        ὑποβαστίζονται τῷ λεγομένῳ μεσαραίῳ, ἢ μεσεντερίῳ· <lb/>οὐ μόνον δὲ τὴν
                        χρείαν ταύτην παρέχει τὸ μεσάραιον, <lb/>ἀλλὰ καὶ τὰς ὑπὸ τοῦ ἥπατος
                        ἐκπεφυκυίας δύο φλέβας, <lb/>ἔπειτα εἰς πολλὰς ἀποσχίδας διαιρουμένας, αἳ
                        ἐμβάλλουσιν <lb/>εἰς τὸ μεσάραιον, ὅπως καὶ αὗται μὴ διαῤῥήσσωνται. ἰσχναὶ
                        <lb/>οὖσαι. ἀλλ᾿ ἀνέχονται ὑπὸ τοῦ ἐνυφασμένου αὐτῷ ὑπερείσματι, <pb n="718"/> συγχρώμεναι τούτῳ καὶ οἷον διαβάθρα κουφιζόμεναι <lb/>περαιοῦνται καὶ
                        οὕτως ἐπὶ πάσας τὰς ἕλικας τῆς νήστεως <lb/>ἐοικυίας βδέλλαις, ἀνεστομωμέναι
                        εἰς τὴν νῆστιν, πᾶσαν <lb/>δέχονται τὴν ἐν αὐτῷ κεχυλωμένην τροφήν. ἅμα δὲ
                        τῷ δέξασθαι <lb/>εὐθὺς ἐξαιματοῦσιν αὐτὴν χυλὸν ὄντα τὸ πρόσθεν, <lb/>μέχρις
                        ὅτε ἐν τῇ νήστει ἐστί. οὐδὲ γὰρ ἑτέρωθεν αἵματος <lb/>ἀγγεῖον, οὔτε
                        φλέγματος, ἢ ἄλλου τινὸς εἶναι περιεκτικὸν, <lb/>ὁ τῆς φύσεως νόμος
                        διαγορεύει. πάλιν οὖν διὰ τοῦ μεσαραίου <lb/>αἱ φλέβες αὗται ἐδέξαντο, δύο
                        γενόμεναι ἐκ πολλῶν <lb/>ἐμβάλλουσιν εἰς τὸ ἧπαρ κατὰ τὰς λεγομένας αὐτοῦ
                        πύλας. <lb/>ἐν δὲ τῷ ἥπατι ἐξαιματουμένης τῆς τροφῆς, ὁμοῦ διακρίνεται
                        <lb/>ἕκαστον τῶν περιττωμάτων. καὶ ἡ μὲν ξανθὴ χολὴ <lb/>ἐπὶ κύστιν τὴν ἐν
                        τῷ ἥπατι φέρεται. ἡ δὲ μέλαινα ἐπὶ <lb/>σπλῆνα. ἀπὸ δὲ ἥπατος ἐξαιματωθεῖσα
                        ἡ τροφὴ εἰς τὴν <lb/>δεξιὰν ἀναδίδοται τῆς καρδίας κοιλίαν. ἀπὸ δὲ τῆς
                        καρδίας, <lb/>διὰ μὲν τῶν σφαγιτίδων, ἐπὶ τὰ ἄνω τὸ αἷμα ἀναδίδοται.
                        <lb/>διὰ δὲ τῆς κοίλης φλεβὸς, ἐπὶ πάντα τοῦ σώματος τὰ μέρη. <lb/>ἀπὸ γοῦν
                        τῆς κοίλης φλεβὸς διακρινομένου τοῦ ἐῤῥώδους ﻿<pb n="719"/> ἀπὸ τοῦ αἵματος,
                        ἀποσχίδες ἐπὶ νεφροὺς φέρουσιν, οἳ κεῖνται <lb/>κατὰ τὴν ὀσφὺν ὑπὸ τὰς ψόας,
                        δι᾿ ὦν διηθεῖται τὸ <lb/>οὖρον. ἐπὶ τὴν κύστιν δὲ παραγίνεται, διὰ τῶν
                        λεγομένων <lb/>οὐρητήρων. ἡ δὲ κύστις δέχεται μὲν κατὰ τοῦ σώματος αὐτῆς
                        <lb/>τὸ οὖρον. ἐκκρίνει δὲ διὰ τοῦ καυλοῦ εἰς τὰ ἐκτός. δίδυμοι <lb/>δὲ τὴν
                        μὲν σύστασιν ἀδενώδεις, δοχεῖα δέ εἰσιν καὶ <lb/>ἐργαστήρια τοῦ γόνου, ὃς
                        φέρεται ἐπ᾿ αὐτοὺς διὰ τῶν κρεμαστήρων. <lb/>καθήκουσι δὲ εἰς αὐτοὺς καὶ
                        ἕτερα ἀγγεῖα τὰ <lb/>τρέφοντα αὐτούς. περιέχεται δὲ ὑπὸ δύο χιτώνων, τοῦ τε
                        <lb/>ἐρυθροειδοῦς καὶ τοῦ δαρτοῦ λεγομένου. ἐπὶ δὲ τούτοις ἡ <lb/>ὀσχή. ταῖς
                        δὲ γυναιξὶν ἡ ὑστέρα ἔοικεν ὀσχῇ ἀνεστραμμένῃ. <lb/>ἀνεστόμωνται εἰς τὸ
                        ἔνδον αὐτῆς φλέβες, ὡς ὅτι πλεῖσται, <lb/>δι᾿ ὦν τὸ αἷμα ἀποκαθαίρεται, ὃ ἐν
                        ταῖς συλλήψεσιν ἐπέχεται <lb/>καὶ χωρεῖ εἰς τροφὴν καὶ διάπλασιν τοῦ
                        ἐμβρύου· ἀπὸ <lb/>γὰρ τῶν φλεβῶν τῶν πλεκουσῶν τὸ χορίον γενόμεναι δύο
                        <lb/>φλέβες καὶ ἀπὸ τῶν κατ᾿ αὐτὸ ἀρτηριῶν δύο ἀρτηρίαι καὶ <lb/>ἀπὸ τῶν
                        νεύρων νεῦρον ἓν συνελθόντα ἀποτελεῖ τὸν οὐραχὸν, <lb/>ὃς ἐμβάλλει εἰς τοῦ
                        ἐμβρύου τὸν ὀμφαλὸν, ἐξ οὗ καὶ <lb/>ἐκφύεται καὶ ἀποκρεμᾶται. ἀπὸ δὲ ὀμφαλοῦ
                        αἱ μὲν φλέβες <pb n="720"/> ἐπὶ ἥπατος πύλας τὸ αἷμα διδόασιν ἐπὶ τῶν
                        ἐμβρύων. αἱ δὲ <lb/>ἀρτηρίαι κατὰ τὴν κύστιν εἰς τὴν παχεῖαν ἀρτηρίαν
                        ἐμβάλλουσι. <lb/>τὸ δὲ νεῦρον τοῦτο εἰς τὴν ῥάχιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>[Περὶ ὀστεολογίας.] Τῶν δὲ <lb/>ὀστῶν διττὴ ἡ σύνθεσις, ἡ μὲν πρὸς τὸ
                        κινεῖσθαι καὶ καλεῖται <lb/>ἄρθρον, ἡ δὲ πρὸς τὸ ἀκίνητον καὶ καλεῖται
                        συνάρθρωσις. <lb/>εἴδη δὲ ταύτης τρία, ῥαφὴ, σύμφυσις, γόμφωσις, <lb/>κατὰ
                        ῥαφὴν μὲν οὖν σύγκεινται τὰ ἐκ τῆς κεφαλῆς ὀστᾶ. <lb/>ῥαφαὶ δὲ εὑρίσκονται
                        ἐπὶ τῶν πλείστων πέντε. στεφανιαία <lb/>ἡ διὰ τοῦ βρέγματος. ὀβολιαία ἡ διὰ
                        τῆς κορυφῆς. λαμβδοειδὴς, <lb/>ἡ διὰ ἰνίου κροτάφιαι δύο καθ᾿ ἑκάτερον
                        κρόταφον <lb/>μία. ὀστᾶ δὲ κρανίου ἑπτά· ἰνίου ἕν· κορυφῆς δύο· κροτάφων
                        <lb/>δύο· μετώπου ἕν. πολυμόρφου ἕν· ἐκφύσεις δὲ ἔχει ὁ ἐγκέφαλος <lb/>δύο,
                        ἑκατέρωθεν τῆς παρεγκεφαλίδος, αἳ καλοῦνται κορῶναι. <lb/>ἐναρμόζονται δὲ
                        εἰς τὰς τοῦ πρώτου σπονδύλου κοιλότητας, <lb/>ἐν ᾧ καθάπερ ἐπὶ κνώδακος τῆς
                        τοῦ δευτέρου σπονδύλου <lb/>ἀποφύσεως, ἡ κεφαλὴ εἴς τε τὰ πλάγια
                        ἐπιστρέφεται, ἀνανεύει <lb/>τε καὶ ἐπινεύει. μετὰ δὲ ταῦτα, αἱ ὀστοειδεῖς
                        ἀποφύσεις <pb n="721"/> καλούμεναι δύο μικρὸν διεστῶσαι, δι᾿ ὧν τένοντες
                        <lb/>καὶ νεῦρα καταφέρονται· εἶτα ἄλλα δύο ἐπάνω τῶν ἀκουστικῶν <lb/>πόρων,
                        τὰ ζυγοειδῆ καλούμενα ὀστᾶ· ὑπὸ δὲ ταῦτα <lb/>λιθοειδῆ ὀστᾶ δύο καὶ ταῦτα.
                        ἔμπροσθεν δὲ αἱ βελονοειδεῖς <lb/>ἐκφύσεις. ἐγένοντο δὲ εἰς διάστασιν τοῦ
                        φαρυγγέτρου. <lb/>καὶ λέγεται ὑοειδὲς ὀστοῦν, καθ᾿ ὃ χόνδρῳ συνδεῖται αὐτῶν
                        <lb/>τὰ ἄκρα. ἐπάνω δὲ τούτων τὰ ἀνώνυμα, ὦν κατὰ τὸ ἔμπροσθεν <lb/>μέρος
                        κεῖται τὸ πολύμορφον. κατὰ δὲ σύμφυσιν <lb/>τὰ τῆς ἄνω γνάθου ὀστᾶ
                        σύγκειται. συμφύσεις δὲ ἔχει τὸ <lb/>πρόσωπον ἐννέα, μίαν μὲν κατ᾿
                        εὐρυχωρίαν ἑκατέραν <lb/>τῶν ὀφθαλμῶν τεταγμένην· δύο δὲ ἐκ πλαγίων τῆς
                        <lb/>ῥινός καὶ ἄλλην μέσην τὴν ῥῖνα ἐπ᾿ εὐθείας τέμνουσαν. δύο <lb/>δὲ κατὰ
                        μῆλα καὶ δύο κατὰ τῆς ὑπερώας πλαγίας. μίαν δὲ <lb/>ἐπ᾿ εὐθείας διαιροῦσαν
                        καὶ τέμνουσαν τὴν ὑπερώαν. κοιναὶ <lb/>δὲ προσώπου καὶ κεφαλῆς αἱ ἐπὶ τῶν
                        ζυγωμάτων. ὀστᾶ δὲ <lb/>προσώπου δώδεκα, ῥινὸς δύο. ὀφθαλμῶν δύο. μήλων δύο,
                        <lb/>ὑπερώας τέσσαρα. τὰ τῶν φατνίων δύο, τὰ τοῖς πτερυγίοις <lb/>ὅμοια. ἡ
                        δὲ κάτω γνάθος κατ᾿ ἐνίους μὲν δύο ἐστὶν ὀστᾶ <pb n="722"/> συμπεφυκότα κατὰ
                        τὸ γένειον· κατ᾿ ἐνίους δὲ ἕν. κατὰ γόμφωσιν <lb/>δὲ σύγκεινται οἱ ὀδόντες,
                        ἐγγεγόμφωνται γὰρ τοῖς <lb/>φατνίοις. εἰσὶ δὲ τὸν ἀριθμὸν λβ΄. ἔν τε τῇ ἄνω
                        καὶ κάτω <lb/>γνάθῳ. τομεῖς ὀκτώ. κυνόδοντες τέσσαρες, μυλίται εἴκοσι.
                        <lb/>τῶν δὲ ἄλλων ὀστῶν αἱ μὲν κλεῖδες πρὸς μὲν τὸ ἀκρώμιον <lb/>συμφυεῖς
                        δέδενται, πρὸς δὲ τὸ στέρνον μίγμα ἄρθρου καὶ <lb/>συμφύσεως δοκοῦσιν
                        ποιεῖσθαι. ἐοίκασι δὲ τῷ σχήματι τῷ <lb/>ῥωμαϊκῷ σίγμα (S), καὶ αὐτῷ
                        ἡπλωμένῳ. ἑξῆς δὲ πλευραί. <lb/>δώδεκα γὰρ αἱ πᾶσαι καθ᾿ ἑκάτερον πλευρόν.
                        ἑπτὰ δὲ αὐτῶν <lb/>πρός τε τοὺς τῆς ῥάχεως σπονδύλους καὶ πρὸς τὸ στέρνον
                        <lb/>συνάπτουσιν ἑκατέρωθεν. αἱ δὲ λοιπαὶ πέντε τῇ μὲν <lb/>ῥάχει
                        συμβάλλουσιν ἐκ τῶν ὄπισθεν, κατὰ δὲ τὰ ἔμπροσθεν <lb/>εἰς ἀλλήλας
                        ἀνανεύουσαι, χόνδρῳ συνδέονται. οἱ δὲ σπόνδυλοι <lb/>εἰκοσιτέσσαρες μὲν οἱ
                        πάντες. διαιροῦνται δὲ τραχήλου <lb/>μὲν ἑπτά· νώτου δώδεκα· ὀσφύος δὲ
                        πέντε. ἐπὶ πᾶσι δὲ <lb/>τὸ ἱερὸν ὀστοῦν, δοκοῦν ἐκ σπονδύλων συγκεῖσθαι
                        συμπεφυκότων <lb/>ἀλλήλοις. τὸ δὲ στέρνον ὁμοίως καὶ αὐτὸ δοκεῖ ἐκ <lb/>τῶν
                        ἑπτὰ ὀστῶν συγκεῖσθαι, συμπεφυκότων ἀλλήλοις ἐν τῷ <pb n="723"/> ξιφοειδεῖ
                        σχήματι. βραχίων δὲ ἑκάτερος κατὰ ἄρθρον διήρμοσται <lb/>τῷ τοῦ ὤμου.
                        ἐμβάλλει δὲ τῇ ἑαυτοῦ κεφαλῇ <lb/>πλαγίως εἰς τὴν κοιλότητα τῆς ὠμοπλάτης.
                        ἐπίκεινται δὲ <lb/>αἱ ὠμοπλάται μυσὶν τοῖς ὑπεστρωμένοις ταῖς πλευραῖς ἐκ
                        <lb/>τῶν ὄπισθεν. πῆχυς δὲ καὶ κερκὶς παράκεινται μὲν ἀλλήλοις <lb/>κατὰ
                        σύμφυσιν, συμβάλλουσιν δὲ καὶ τοῦ βραχίονος <lb/>τῇ ἑτέρᾳ κεφαλῇ κατ᾿
                        ἄρθρον. τρισὶ μὲν γὰρ ἑαυτοῦ κονδύλοις <lb/>εἰς τὴν σιγματοειδῆ τοῦ πήχεος
                        ἀναγλυφὴν ἐναρμόζεται <lb/>ὁ βραχίων. τῷ δὲ τετάρτῳ κονδύλῳ ὡς περὶ κνώδακα
                        <lb/>ἡ κερκὶς περιστρέφεται. καρποῦ δὲ τὰ ὀστᾶ τρία μὲν ὄντα <lb/>πρὸς μὲν
                        ἄλληλα συμφύσει δέδενται· πρὸς δὲ πῆχυν καὶ <lb/>κερκίδα κατ᾿ ἄρθρον
                        διήρμοσται. τὰ δὲ τοῦ μετακαρπίου <lb/>πέντε ἐστὶν· ἄρθρον δὲ καὶ αὐτὰ ποιεῖ
                        πρὸς τὰ τοῦ καρποῦ, <lb/>πρὸς ταῦτα γὰρ συμπέφυκε. τὰ δὲ τοῦ καρποῦ πρὸς
                        <lb/>μὲν αὐτὰ καὶ πρὸς τὰ τοῦ μετακαρπίου συμφύσει συνέχεται, <lb/>πρὸς δὲ
                        τὰς πρώτας τῶν δακτύλων σκυταλίδας κατ᾿ <lb/>ἄρθρον συμβάλλονται. δακτύλων
                        δὲ σκυταλίδες μὲν καθ᾿ <lb/>ἕκαστον τρεῖς, κατ᾿ ἄρθρον δὲ ἡ σύνθεσις αὐτῶν.
                        μηροῦ δὲ ﻿<pb n="724"/> ἓν μὲν ὀστοῦν. συμβάλλει δὲ ἐπικεκαμμένῃ μετρίως τῇ
                        κεφαλῇ <lb/>αὐτοῦ εἰς βαθεῖαν κοτύλην τοῦ ἰσχίου καὶ νεύρῳ <lb/>ἀπήρτηται
                        ἐκφυομένῳ ἐκ μέσης τῆς κοτύλης καὶ ἐμφυομένῳ <lb/>εἰς μέσην τὴν κεφαλὴν τοῦ
                        μηροῦ. τὰ δὲ ἰσχία δύο <lb/>ὄντα ὀστᾶ, ἐκ μὲν τῶν ὄπισθεν κατὰ σύμφυσιν
                        παράκεινται <lb/>τῷ ἱερῷ ὀστῷ· ἐκ δὲ τῶν ἔμπροσθεν ἀλλήλοις, ἔνθα <lb/>καὶ
                        ἥβης ὀστᾶ καλεῖται. κνήμης δὲ ἑκατέρας, δύο μὲν τὰ <lb/>ὀστᾶ, τότε τῆς
                        κνήμης καὶ τὸ τῆς περόνης. οὐκ ἐξικνεῖται δὲ <lb/>ἡ περόνη πρὸς τὸ κατὰ γόνυ
                        ἄρθρον, ἀλλὰ μόνον τὸ τῆς <lb/>κνήμης ἄκρον, τέσσαρας ἔχον ἐν αὐτῷ
                        ἐπιπολαίους τύπους, <lb/>εἰς οὓς ὑποδέχεται τοὺς τοῦ μηροῦ κονδύλους δύο
                        ὄντας. <lb/>ἐπίκειται δὲ αὐτοῖς ἡ ἐπιγονατὶς, ἐκ τῶν ἔμπροσθεν ὀστάριον
                        <lb/>στρογγύλον, ὑπόπλατυ οἷον ἀσπιδίσκιον συνέχον αὐτῶν <lb/>τὴν συμβολὴν,
                        διὰ τὸ ἐπιπολαίως συνηρθρῶσθαι. τῆς δὲ <lb/>περόνης τὸ μὲν ἄνω ἄκρον
                        συμπέφυκε κατὰ τοῦ ἀντικνημίου <lb/>ὑπὸ τὴν ἐπίφυσιν, κατὰ δὲ τὰ σφυρὰ ἐπὶ
                        πέρατα τοῦ ἀντικνημίου <lb/>καὶ τῆς περόνης, πρὸς μὲν ἄλληλα συνδεῖται
                        νευροχονδρώδει <lb/>δεσμῷ. ἐπιβέβηκε δὲ τῷ ἀστραγάλῳ, ἐντὸς <lb/>αὐτοῦ
                        συνέχον τὰ ὀστᾶ. ὁ δὲ ἀστράγαλος κατὰ μῆκος τοῦ <pb n="725"/> ποδὸς κείμενος
                        τῇ μὲν περόνῃ ἐπιβέβηκε καὶ συνήρμοσται <lb/>ἀκινήτως. τοῖς δὲ τῆς κνήμης
                        ὀστοῖς καὶ τῷ σκαφοειδεῖ κατὰ <lb/>τὰ ἐμπρόσθια αὐτοῦ μέρη συμβάλλει κατὰ
                        ἄρθρον. τὸ <lb/>δὲ σκαφοειδὲς καθὰ μὲν συμβάλλει τῷ ἀστραγάλῳ κεκοίλωται,
                        <lb/>ὡς σκαφοειδὲς δοκεῖν εἶναι. ἐκ δὲ τοῦ ἀντικειμένου <lb/>κυρτὸν ὂν ἔχει
                        τρίβους τρεῖς, αἷς δέχεται τὰ χαλκοειδῆ <lb/>ὀστᾶ τρία ὄντα· τὸ δὲ κυβοειδὲς
                        ἔξωθεν μὲν τὴν θέσιν <lb/>ἔχει· συνήρθρωται δὲ πρὸς τὸ σκαφοειδὲς καὶ τὴν
                        πτέρναν. <lb/>ἔχει δὲ καὶ ἔκφυσιν ἐκ τῶν κάτω εἰς τὸ ἔμπροσθεν, ὑφ᾿ ἣν
                        <lb/>ὑπελήλυθε τοῦ ταρσοῦ τὸ ὀστοῦν, πρὸς τὸ ἀνέχειν αὐτό. <lb/>εἶτα τὸ
                        καλούμενον πεδίον ἐκ πέντε καὶ αὐτὸ συγκείμενον <lb/>ὀστῶν· εἶτα ἐφεξῆς
                        εἰσιν οἱ πέντε δάκτυλοι τοῦ ποδὸς, ἐκ <lb/>τριῶν ἅπαντες φαλάγγων, ὁμοίως
                        τοῖς κατὰ τὰς χεῖρας συγκείμενοι <lb/>πλὴν τοῦ μεγάλου, μόνος γὰρ αὐτὸς ἐκ
                        δύο ἐγένετο. <lb/>συνάγουσι δὲ τὰς μὲν τούτων διαρθρώσεις ὑμενώδεις τινὲς
                        <lb/>σύνδεσμοι, τὰς δὲ κατὰ τὸν ἀστράγαλόν τε καὶ τὴν πτέρναν <lb/>ἰσχυροί
                        τε πάνυ καί τινες ἐξ αὐτῶν στρογγύλοι τε ἅμα καὶ νευροχονδρώδεις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>[Περὶ χυμῶν τε καὶ δυνάμεων καὶ <pb n="726"/> νόσων καὶ διαφορῶν αὐτῶν καὶ
                        αἰτιῶν καὶ θεραπειῶν.] <lb/>Οἱ δὲ ἐν τῷ σώματι χυμοὶ ἐκ πρώτης γενέσεως
                        τέσσαρες <lb/>ὄντες συμμιγεῖς μέν εἰσιν ἀλλήλοις καὶ ἀνακεκραμένοι τῷ
                        <lb/>σώματι. πλεονάζει δὲ ἄλλος ἐν ἄλλῳ μᾶλλον τόπῳ, τὸ μὲν <lb/>αἷμα ἐν
                        καρδίᾳ, τὸ δὲ φλέγμα ἐν τῇ κεφαλῇ· ἡ ξανθὴ δὲ <lb/>χολὴ ἐν ἥπατι· καὶ ἡ
                        μέλαινα ἐν σπληνὶ. τοῦ δὲ ἐμφύτου <lb/>πνεύματος διττὸν εἶδος. τὸ μὲν
                        φυσικὸν, τὸ δὲ ψυχικόν. εἰσὶ <lb/>δὲ οἳ καὶ τρίτον εἰσάγουσι, τὸ ἑκτικόν.
                        ἑκτικὸν μὲν οὖν <lb/>ἐστι πνεῦμα, τὸ συνέχον τοὺς λίθους. φυσικὸν δὲ τὸ
                        τρέφον <lb/>τὰ ζῶα καὶ τὰ φυτά. ψυχικὸν δὲ τὸ ἐπὶ τῶν ἐμψύχων <lb/>αἰσθητικά
                        τε ποιοῦν τὰ ζῶα καὶ κινούμενα πᾶσαν κίνησιν. <lb/>ἵδρυται δὲ ἐν τοῖς ζώοις·
                        ἐκ γὰρ τῶν τριῶν συνέστηκε τὰ <lb/>ζῶα. τὸ μὲν οὖν ψυχικὸν ἐν τῇ κεφαλῇ
                        κατῴκισται. τὸ δὲ <lb/>φυσικὸν ἐν καρδίᾳ. τὸ δὲ ἑκτικὸν ἐν παντὶ τῷ σώματι.
                        φυσικαὶ <lb/>μὲν οὖν εἰσιν ἐνέργειαι, ἀπὸ πρώτης γενέσεως κύησις <lb/>καὶ
                        διάπλασις, ἐπὶ δὲ τῶν ἀποτεχθέντων ὄρεξις καὶ κατάποσις, <lb/>ἡ ἐν τῷ
                        στομάχῳ πέψις, ἀνάδοσις, ἐξαιμάτωσις, διάκρισις, <lb/>θρέψις, αὔξησις.
                        διακρίνεται δὲ ἐν τῷ σώματι σκύβαλον, <pb n="727"/> φλέγμα, χολαὶ, οὖρον,
                        ἱδρῶτες, μύξαι, σίαλον, γάλα. <lb/>ψυχικαὶ δὲ δυνάμεις, αἴσθησίς τε καὶ
                        προαίρεσις. αἰσθήσεις <lb/>μὲν οὖν εἰσι πέντε, ἃς τὰ ζῶα παρέχει διὰ τῶν τοῦ
                        σώματος <lb/>ὀργάνων, ὅρασις, ἀκοὴ, γεῦσις, ὄσφρησις καὶ ἁφή. προαιρεῖται
                        <lb/>δὲ ἡ ψυχὴ, τὰ μὲν ἄνευ τοῦ σώματος λογιζομένη, <lb/>ἢ ἐνθυμουμένη· μετὰ
                        δὲ τοῦ σώματος προαιρεῖται, κινοῦσα <lb/>αὐτὸ πρὸς ὑποδοχήν τινων, ἢ
                        ἔκκρισιν, ἢ τὴν κατὰ τόπους <lb/>κίνησιν· ἡ δὲ ἀναπνοὴ σύνθετός τις ἐνέργεια
                        δοκεῖ εἶναι, <lb/>πὴ μὲν κατὰ προαίρεσιν, πὴ δὲ ἀπροαιρέτως καὶ φυσικῶς
                        <lb/>γενομένη, ὡς ἐν τοῖς ὕπνοις. ὑγιαίνει τοίνυν ὁ ἄνθρωπος, <lb/>τῶν μὲν
                        πρώτων ἐξ ὧν συνέστηκε τῶν στοιχείων καὶ τῶν <lb/>δευτέρων ἐξ ὧν διεπλάσθη
                        τῶν τεσσάρων χυμῶν, ποσότητός <lb/>τε συμμέτρως ἐχόντων πρὸς ἄλληλα καὶ ταῖς
                        ποιότησιν <lb/>εὐαρμόστως· τῶν δὲ στερεῶν σωμάτων, ἐξ ὧν σύγκειται,
                        <lb/>μήτε διαιρουμένων, μήτε καταπυκνουμένων, μήτε <lb/>ἐξισταμένων ἐκ τῆς
                        αὐτῶν χώρας. τῶν δὲ πνευμάτων μήτε <lb/>ἐπιτεινομένων ἄγαν, ὡς ἐπὶ τῶν
                        φρενιτικῶν, μήτε ἐκλυομένων, <lb/>ὡς ἐπὶ τῶν ληθαργικῶν, ἢ ἐπὶ τῶν ἐν
                        καρδιακῇ <pb n="728"/> διαθέσει ὄντων· τούτοις γὰρ τὸ ἑκτικὸν πνεῦμα ἔοικεν
                        <lb/>ἐκλύεσθαι. ἐν ὑγείᾳ δὲ συντηρητέον τὸν ἄνθρωπον, τοῖς τε <lb/>συνήθεσι
                        γυμνασίοις χρώμενον καὶ τροφαῖς ταῖς κατὰ χώραν <lb/>ἐν ἑκάστῃ ὥρᾳ
                        τετηρημέναις, τὸ πλῆθος αὐτῶν μόνον <lb/>φυλαττόμενον, ἐξ οὗ ἀπεψίαι
                        γίνονται, ἀφ᾿ ὧν αἱ νόσοι <lb/>συνίστανται. προφυλακτέον δὲ τὰς νόσους
                        μελλούσας γίνεσθαι <lb/>ἢ ἔσεσθαι. εἰ μὲν ἐκ πλήθους, ἀποσιτίαν
                        παραλαμβάνειν, <lb/>ἢ κάθαρσιν, ἢ φλεβοτομίαν· εἰ δὲ ἀπὸ καμάτου <lb/>καὶ
                        ἐνδείας, ἀναπαῦσαι καὶ ὑποθρέψαι σύμφορον. αἱ δὲ <lb/>νόσοι γίνονται πᾶσαι
                        καθ᾿ Ἱπποκράτην αἱ μὲν ἔξωθεν ἐκ <lb/>τοῦ περιέχοντος, αἱ δὲ ἔσωθεν ἐκ τῶν
                        διαιτημάτων, ἃ <lb/>προσφερόμεθα, ὑφ᾿ ὧν ἢ πλεονάζει τις τῶν τεσσάρων χυμῶν,
                        <lb/>ἢ ἐλλείπει, ἢ κατὰ ποιότητα μεταβάλλει. ὑπὸ δὲ τούτων <lb/>καὶ τὰ
                        ἔμφυτα πνεύματα ἃ μὲν ἐπιτείνεται ἄγαν, ἃ <lb/>δὲ χαλᾶται εἰς ὑπερβολήν. τὰ
                        δὲ στερεὰ σώματα καὶ ἔνδοθεν <lb/>καὶ ἔξωθεν πολλὰς αἰτίας ἔχει τοῦ
                        ὑπομένειν πλείονα <lb/>πάθη. κατὰ δὲ Ἐρασίστρατον καὶ Ἀσκληπιάδην, ὡς ἐπίπαν
                        <lb/>μίαν αἰτίαν ἐπὶ πάσης νόσου, καθ᾿ ὃν μὲν ἡ παρέμπτωσις ﻿<pb n="729"/>
                        εἰς τὰς ἀρτηρίας τοῦ αἵματος· καθ᾿ ὃν δὲ ἡ ἔκτασις <lb/>τῶν ὄγκων ἐν τοῖς
                        ἀραιώμασιν. σημεῖα δὲ πλήθους νοσοποιοῦντος, <lb/>κύρτωσις ἀγγείων καὶ
                        ἔρευθος ἐπὶ τὸ πρόσωπον <lb/>καὶ ὄγκος ὅλου τοῦ σώματος καὶ τῶν σφυγμῶν τὸ
                        μέγεθος <lb/>μετὰ εὐτονίας. ἐνδείας δὲ οὔσης σύμπτωσις τοῦ ὄγκου <lb/>καὶ
                        ἰσχνότης περὶ τὸ πρόσωπον καὶ μικροσφυξία μετ᾿ <lb/>ἀτονίας. τὸν μὲν οὖν
                        πυρετὸν οἱ παλαιοὶ πάθος, αὐτὸν <lb/>καθ᾿ αὑτὸν ἡγοῦνται. Ἐρασίστρατος δὲ
                        καὶ τῶν νεωτέρων <lb/>τινὲς ἐπιγένημα. πυρετὸς δέ ἐστι τροπὴ ἐμφύτου θερμοῦ
                        <lb/>ἐπὶ τὸ καυσωδέστερον, διὰ τὸ ἔνδον ἀποστρέφεσθαι καὶ ἐμποδίζεσθαι
                        <lb/>διαπνεῖν. σημειούμεθα δὲ τοὺς πυρέττοντας ἐκ <lb/>τῆς θερμῆς τῆς
                        ἐπιτεταμένης καὶ ἀπροΐτου οὔσης καὶ τῶν <lb/>σφυγμῶν ἐν ἀρχῇ μὲν εἰσβολῆς
                        ἀμυδρᾶς καὶ ἀνωμάλου κινήσεως <lb/>μετὰ πυκνότητος, ἐν ἀκμῇ δὲ σφοδροτάτης
                        μετὰ <lb/>ἐπάρσεως καὶ τάχους ὑπερβάλλοντος. κατὰ δὲ τοὺς νεωτέρους <lb/>ἡ
                        ἐκ βάθους ἀναφερομένη θερμασία πλείων τῆς κατὰ <lb/>φύσιν, δακνώδης καὶ
                        δριμεῖα καὶ ἐπίμονος, μετὰ τῆς τῶν <lb/>σφυγμῶν πυκνότητός τε καὶ
                        σκληρότητος οὖσα, τὸν πυρετὸν <lb/>ἀφορίζει. εἴδη δὲ πυρετῶν κατὰ πάντας
                        δύο, ὅ τε συνδεχὴς <pb n="730"/> καὶ διαλείπων. συνεχὴς μὲν οὖν ἐστιν ὁ εἰς
                        ἀπυρεξίαν, <lb/>πρὶν τελέως λυθῆναι τὸ νόσημα, μὴ παυόμενος. πάλιν <lb/>δὲ
                        τοῦ διαλείποντος εἴδη εἰσὶν ἓξ κατὰ τοὺς ἀρχαίους, <lb/>ἀμφημερινὸς,
                        τριταῖος, τεταρταῖος, πεμπταῖος, ἑβδομαῖος, <lb/>ἐναταῖος. ἀμφημερινὸς μὲν
                        οὖν ἐστιν ὁ καθ᾿ ἑκάστην ἢ <lb/>νύκτα, ἢ ἡμέραν ἐπισημαίνων, ἢ ἀνϊέμενος.
                        τριταῖος δὲ ὁ <lb/>παρὰ μίαν. τεταρταῖος δὲ ὁ παρὰ δύο. πεμπταῖος δὲ ὁ παρὰ
                        <lb/>τρεῖς. ἑβδομαῖος ὁ παρὰ πέντε. ἐναταῖος ὁ παρὰ ἑπτά. ὁ <lb/>ἡμιτριταῖος
                        γὰρ ὅτε μὲν ἐν συνεχείᾳ ἐπιφαίνεται, ὅτε δὲ ἐν <lb/>τοῖς διαλείπουσι
                        τάττεται. τῶν δὲ ἄλλων νοσημάτων εἴδη <lb/>δύο, εἴτε σὺν πυρετοῖς εἴη εἴτε
                        ἄνευ πυρετοῦ. τὰ μὲν γάρ ἐστιν <lb/>ὀξέα, τὰ δὲ χρόνια. ὀξέα μὲν οὖν ἐστι
                        τάδε, φρενῖτις, καῦσος, <lb/>συνάγχη, πλευρῖτις, περιπνευμονία, καρδιακὴ
                        διάθεσις, <lb/>ἴκτερος, χολέρα, εἰλεὸς, κωλικὴ διάθεσις, ἀποπληξία, τέτανος,
                        <lb/>ὀπισθότονος ἐμπροσθότονος. τὰ μὲν οὖν ὀξέα ὡς ἐπίπαν <lb/>ὑπό τε
                        αἵματος καὶ χολῆς ξανθῆς συνίσταται, πλεοναζόντων <lb/>ἔν τισι μέρεσι τοῦ
                        σώματος, ἐν οἷς νοσοποιοῦσιν ἐκτρεπομένων <lb/>ἐπὶ τὸ κάκιον, τὰ δὲ χρόνια
                        ὑπὸ φλέγματος καὶ μελαίνης <pb n="731"/> χολῆς ὁμοίως, ἢ πληθυνόντων πολὺ
                        παρὰ τὸ κατὰ <lb/>φύσιν, ἢ μεταβαλλόντων ἐπὶ τὸ δριμύτατον. θεραπευτέον δὲ
                        <lb/>τοὺς ἐκ πλήθους νοσοῦντας, κατὰ μὲν δίαιταν ἀφαιροῦντά <lb/>τε τὸν ἐκ
                        πλήθους νοσοῦντα, ἢ δι᾿ ἀσιτίας, ἢ διὰ καθάρσεως, <lb/>ἢ διὰ φλεβοτομίας.
                        προστιθέντα δὲ καὶ προσφέροντα <lb/>τοῖς ἐξ ἐνδείας εἰς τὴν νόσον
                        ἐμπεσοῦσιν, οἷς δὲ ἀπεψία <lb/>καὶ δριμύτης ὑγρῶν αἰτία ἐστὶ, συμπέττειν δεῖ
                        ταῖς ἐπιβροχαῖς <lb/>καὶ τοῖς καταπλάσμασι, κατακεραννύναι δὲ τὰ δριμέα
                        <lb/>καὶ εὐχύλοις καὶ ὑγραινούσαις τροφαῖς χρῆσθαι. οἱ δὲ <lb/>καιροὶ τῶν
                        βοηθημάτων ἔν τε ὅλῳ τῷ νοσήματι καὶ ταῖς <lb/>μερικαῖς ἐπισημασίαις εἰσὶ
                        τέσσαρες, ἀρχὴ, ἀνάβασις, ἀκμὴ, <lb/>παρακμή. ἐν ἀρχῇ μὲν ὅλου τοῦ νοσήματος
                        ἀποσιτία ἁρμόζει <lb/>μέχρι τῆς διὰ τρίτης. ἐφ᾿ ὧν δὲ καὶ ἀρχὴ παντὸς μέχρι
                        <lb/>τῆς διὰ τρίτης. φλεβοτομίαν δὲ ἐν ἀρχῇ μὲν κρίνουσιν <lb/>οἱ νεώτεροι,
                        μέχρι τῆς διὰ τρίτης, οἱ δὲ παλαιοὶ καὶ μετὰ <lb/>τὴν τρίτην
                        παραλαμβάνουσιν, ἐὰν τὰ τῆς δυνάμεως ὑφεστήκῃ <lb/>καὶ τὸ νόσημα ἀπαιτῇ.
                        τροφῆς δὲ καιρὸς μετὰ τὴν <lb/>διάτριτον κατὰ τοὺς νεωτέρους, κατὰ δὲ τοὺς
                        παλαιοὺς οὐκ <pb n="732"/> ἐπὶ πάντων, ἀλλ᾿ ἐπὶ τῶν ἐκ πλήθους νοσούντων καὶ
                        ἐπὶ <lb/>νέων καὶ ἐπὶ πρεσβυτέρων. ἐπὶ δὲ παιδίων ἀπ᾿ ἀρχῆς τρέφουσιν
                        <lb/>καὶ ἐφ᾿ ὦν ἔθος τοιοῦτον, ἢ διὰ χώραν, ἢ διὰ τὸ <lb/>περιέχον. πρὸ δὲ
                        τῆς τροφῆς τῶν μετὰ τὴν πρώτην διάτριτον <lb/>ἐπιβροχαῖς χρηστέον τῆς
                        κεφαλῆς καὶ τῶν μέσων. <lb/>ταῖς δὲ ἑξῆς καταπλάσμασι καὶ κλύσμασι. τὰς δὲ
                        οὖν <lb/>ἐμβροχὰς ἀεὶ καὶ τὰς ἐπὶ τῶν μέσων θερμὰς παραληπτέον <lb/>καὶ
                        ἁπλᾶς ἑψοῦντας κύμινον ἢ ξυλάνηθον, τὰς δὲ ἐπὶ κεφαλὴν <lb/>θερμὰς μὲν ἐπὶ
                        ληθάργου καὶ πάσης καταφορᾶς, ἐμψυχούσας <lb/>δὲ ἐπὶ φρενιτίδων καὶ ἐπὶ
                        παντὸς πυρετοῦ ὀξέος· <lb/>τῶν δὲ καταπλασμάτων τὰ μὲν διὰ μόνου μέλιτος καὶ
                        <lb/>ἐλαίου κατασκευάζεται καὶ καλεῖται μαλακτικὰ, τὰ δὲ δι᾿ <lb/>ὑδρελαίου,
                        ἅπερ ὀνομάζουσιν ὠμὴν λύσιν, τὰ δὲ ἐμπασσόμενα <lb/>τούτοις, οἶά ἐστι γύρις
                        καὶ λινόσπερμον καὶ τῆλις. οἱ <lb/>δὲ κλυσμοὶ δι᾿ ὑδρελαίου καὶ μέλιτος καὶ
                        ἁλῶν καὶ νίτρου <lb/>βραχέος. καιρὸς δὲ τούτων ὁ πρὸ τῆς τροφῆς ἐν ἀνέσει
                        <lb/>τῶν ἐπισημασιῶν καὶ παρακμῇ. ἐπὶ δὲ τῶν συνεχῶν ὁ <lb/>ὄρθρος. φρενῖτις
                        μὲν οὖν ἐστιν ἔκστασις διανοίας μετὰ παρακοπῆς <lb/>σφοδρᾶς καὶ χειρῶν
                        ἀλόγου περιφορᾶς καὶ κροκυδισμοῦ <pb n="733"/> καὶ καρφολογίας καὶ πυρετοῦ
                        ὀξέος. γίνεται δὲ ἐξ <lb/>αἰτίας ὡς ἐπὶ πολὺ χολῆς. συνίσταται δὲ περὶ
                        ἐγκέφαλον, <lb/>ἢ μήνιγγας, ἢ ὥς τινες λέγουσι περὶ φρένας, ὃ διάφραγμα
                        <lb/>καλεῖται. θεραπεία δὲ ἁρμόδιος ἥδε. εἰ μὲν προγνοίη τις <lb/>ἐν ἀρχῇ
                        διὰ φλεβοτομίας καὶ σικύας, ἀφαίρεσις δὲ καὶ <lb/>κλυσμὸς καὶ ἀποσιτία
                        ἁρμόδιος. ἐνστάντος δὲ τοῦ πάθους <lb/>ἐπιβροχαὶ καρωτικαὶ τε καὶ ὑπνωτικὰ
                        ἐπιχρίσματα καὶ τροφαὶ <lb/>ὑγραίνουσαι. ὁ δὲ καῦσος εἶδος μέν ἐστι πυρετοῦ,
                        τέτακται <lb/>δὲ ὑπὸ μὲν Ἱπποκράτους ἐν τοῖς ὀξέσιν, ὡς τεταρταῖος <lb/>ἐν
                        τοῖς χρονίοις, ὑπὸ δὲ τῶν νεωτέρων οὐκ ἔτι. συνίσταται <lb/>δὲ ἐκ χολῆς, οὐκ
                        ἄγαν ξηρᾶς περὶ τὰ φλεβία, τὰ <lb/>κατὰ τὸ ἧπαρ. θεραπεύεται δὲ φλεβοτομίᾳ
                        ἐν ἀρχῇ καὶ ψυχροῦ <lb/>δόσει ἐν ἀκμῇ, ἢ πόμασιν ἐμψύχουσιν, ἢ ἐπιθέσεσιν,
                        <lb/>οἷόν ἐστι τὸ δι᾿ ὑδρελαίου ζεστοῦ. κυνάγχη δὲ καὶ συνάγκη
                        <lb/>φλεγμοναί εἰσι περὶ τὸν τράχηλον, ἡ μὲν περὶ τὸ ἐντὸς αὐτοῦ <lb/>ὀξέως
                        πνίγουσα, ἡ κυνάγκη· ἡ δὲ συνάγκη εἰς τὰ ἐκτὸς <lb/>μᾶλλον νεύουσα καὶ διὰ
                        τοῦτο ἦττον πνίγουσα καὶ ἦττον <lb/>κινδυνώδης ἐστί. γίνεται δὲ ἑκάτερον
                        πάθος ἢ ὑπὸ ﻿<pb n="734"/> χολῆς, ἢ ὑπὸ φλέγματος ἁλμυροῦ. συνίσταται δὲ ὁτὲ
                        <lb/>μὲν σὺν πυρετῷ ὀξεῖ, ὁτὲ δὲ χωρὶς πυρετοῦ. θεραπεία δὲ <lb/>ἡ μὲν
                        γενναιοτάτη καὶ ὀξυτάτη εὐθὺς ἐν ἀρχῇ διὰ φλεβοτομίας, <lb/>μετὰ δὲ ταῦτα
                        διὰ τῶν ἀποφλεγματιζόντων φαρμάκων <lb/>καὶ τῶν ἔξωθεν ἐπιτιθεμένων κηρωτῶν.
                        Ἀσκληπιάδης <lb/>δὲ ἐπὶ τῶν ἄκρως πνιγομένων καὶ λαρυγγοτομεῖ. πλευρῖτις
                        <lb/>δέ ἐστι φλεγμονὴ περὶ τὸ πλευρὸν ἐκ τῶν ἔνδον, μετὰ πυρετοῦ <lb/>ὀξέος
                        καὶ ἀλγημάτων σφοδρῶν καὶ βηχός. γίνεται δὲ <lb/>ὑπὸ χολῆς μάλιστα. θεραπεία
                        δὲ ἐν ἀρχῇ μὲν φλεβοτομία, <lb/>εἶτα ἡ διὰ τῶν καταπλασμάτων καὶ ξηρῶν
                        πυριῶν, οἷον <lb/>κέγχρων καὶ ἁλῶν· τρίτη ἡ διὰ τῶν ἀνακαθαιρόντων ἔνδοθεν
                        <lb/>φαρμάκων πλευριτικῶν ἐπιγραφομένων. φυλάττεσθαι δὲ <lb/>ἐπὶ τούτων τὰς
                        τῆς κοιλίας ῥύσεις. ἡ δὲ περιπνευμονία <lb/>τοῖς μὲν δοκεῖ φλεγμονὴ βαρεῖα
                        εἶναι περὶ πνεύμονα καὶ τῷ <lb/>βάρει τοῦτο διαδείκνυται. τοῖς δὲ οὐ δοκεῖ ὁ
                        πνεύμων δύνασθαι <lb/>φλεγμαίνειν, τὰ πλησίον δὲ αὐτοῦ φασὶν ἐν τοιαύτῃ
                        <lb/>διαθέσει γινόμενα οὕτως ὀνομάζεσθαι αὐτὴν ποιεῖ. συνίσταται <lb/>δὲ τὸ
                        πάθος τοῦτο μετὰ πυρετοῦ ὀξέος καὶ ὑπὸ <pb n="735"/> τῶν αὐτῶν αἰτίων ὧν ἡ
                        πλευρῖτις· κατὰ δέ τινας ὑπὸ <lb/>φλέγματος. θεραπεία δὲ τὰ πολλὰ ὁμοία τῇ
                        πλευρίτιδι. ἡ <lb/>δὲ καρδιακὴ διάθεσις οὐκ ἀπὸ τοῦ περὶ καρδίαν εἶναι τὸ
                        <lb/>πάθος οὕτως ὠνομάσθη, ἀλλ᾿ ἐπεὶ καρδίαν οἱ παλαιοὶ τὸν <lb/>στόμαχον
                        ἐκάλουν. τούτου δὲ ἀναλυομένου ἐν πυρετῷ ὀξεῖ <lb/>συμβαίνει τοὺς κάμνοντας
                        διαφορεῖσθαι. γίνεται δὲ τὸ πάθος <lb/>ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ μὲν ἐκ τῶν ἀμέτρων
                        ἀποσιτιῶν, ἢ <lb/>ἐκ φλεβοτομίας ἀκαίρου, ἤ τινος ἀφαιρέσεως ἀλόγου
                        <lb/>παραληφθείσης. διὸ τροφῆς δέονται τῆς εὐαναδότου καὶ
                        <lb/>ἀναθερμαινούσης, ὥσπερ δι᾿ οἴνου καὶ χιόνος καὶ τῶν στερεῶν <lb/>ὅσα
                        τροφιμώτερα καὶ τὸν στόμαχον τονοῦν δυνάμενα. <lb/>ἔστι δὲ ὅτε καὶ
                        φλεγμαινόντων τῶν ἔνδον, μάλιστα δὲ τοῦ <lb/>ἥπατος, τοῦτο γίνεται, ὅτε
                        τοὐναντίον, ἀφαιρέσεως δεῖται <lb/>καὶ καταπλάσεως τῆς ἐπὶ τῶν
                        φλεγμαινόντων. ἴκτερος δέ <lb/>ἐστιν ἀνάχυσις χολῆς εἰς τὴν ἐπιφάνειαν, ὁτὲ
                        μὲν σὺν πυρετῷ <lb/>ὀξεῖ, ὁτὲ δὲ καὶ ἄνευ πυρετοῦ, μετὰ ἐγκαύσεως τῶν
                        <lb/>ἔνδον καὶ κακοστομαχίας. δεῖται δὲ, εἰ μὲν τὰ μέσα φλεγμαίνει,
                        <lb/>καταπλασμάτων πρῶτον καὶ εἰ πλῆθος ὑποκέοιτο φλεβοτομίας, <pb n="736"/>
                        εἰ δὲ μὴ, τῶν τὴν χολὴν κενούντων ἢ διὰ κοιλίας <lb/>καὶ ἐντέρων, ἢ δι᾿
                        οὔρων, ἢ διὰ ῥινῶν, ἢ δι᾿ ἱδρώτων. <lb/>ἡ δὲ χολέρα διττή ἐστι καθ᾿
                        Ἱπποκράτην, ἡ μὲν ὑγρὰ, ἣν <lb/>καὶ πολλοὶ ἴσασι μετ᾿ ἐκκρίσεως σφοδρᾶς καὶ
                        χολώδους καὶ <lb/>κάτωθέν τε καὶ ἄνωθεν καὶ στροφῶν χαλεπῶν μετὰ τῶν
                        <lb/>ἐπιγινομένων σπασμῶν καὶ συνολκῶν κατὰ τὰς γαστροκνημίας <lb/>μάλιστα·
                        ἐπιμέλεια δὲ ἐπιβροχῶν μὲν θερμῶν κατὰ <lb/>τῶν συνελκομένων· καὶ λουτροῦ
                        μετὰ τὴν ἀποκάθαρσιν καὶ <lb/>τροφῆς εὐδιοικήτου τε καὶ εὐανοδότου καὶ
                        εὐστομάχου. τὸ <lb/>δὲ ἕτερον εἶδος ξηρὰν χολέραν καλεῖ ὁ Ἱπποκράτης, ὑπὸ
                        <lb/>μὲν τοῦ αὐτῷ αἰτίου γινομένην καὶ περὶ τὰ αὐτὰ συνισταμένην, <lb/>ἄνευ
                        μέντοι ῥύσεως κοιλίας καὶ ἐμέτων. διὸ καὶ <lb/>δεῖται προανέσεως τε καὶ διὰ
                        καταπλασμάτων καὶ οὐ προσφορᾶς, <lb/>ἀλλὰ τοὐναντίον ἐνδείας. εἰλεὸς δὲ καὶ
                        κωλικὴ διάθεσις <lb/>φλεγμοναί εἰσιν ἐντέρων, ἡ μὲν τοῦ λεπτοῦ, ἡ δὲ
                        <lb/>τοῦ κώλου. διὸ καὶ ἀποκλείεται τά τε διαχωρήματα καὶ αἱ <lb/>φῦσαι
                        ἐνειλούμεναι τοῖς ἐντέροις, τῷ μὴ ἔχειν τὴν ἔξοδον, <pb n="737"/> ἀλγήματα
                        σφοδρὰ παρέχουσι καὶ στρόφους. ὀξύτερον δὲ καὶ <lb/>τῇ διαθέσει καὶ τοῖς
                        συμπτώμασιν ὁ εἰλεὸς καὶ κινδυνωδέστερος. <lb/>ἔμετοί τε γίνονται τῶν
                        εἰλεωδῶν, τοῖς ἐσχάτως ἔχουσιν <lb/>ἑκάτερον τὸ πάθος. ἐν ἀρχῇ μὲν
                        ·φλεβοτομίᾳ ὁ εἰλεὸς <lb/>μάλιστα ἰᾶται, τὰ πολλὰ δὲ ἀσιτίαις καὶ
                        καταπλάσμασι τοῖς <lb/>ἀνιεῖσι καὶ λύουσι τὰς φλεγμονάς. ἐνεργέστερον δὲ
                        βοηθεῖ <lb/>τὰ ἔνδοθεν ἐνιέμενα κωλικὰ φάρμακα. τῶν τε γὰρ ἀλγημάτων
                        <lb/>ῥύεται καὶ ὕπνον ἐπάγει καὶ τὴν διαχώρησιν κινεῖ. <lb/>ἀποπληξία δὲ
                        γίνεται μὲν διὰ πλῆθος ὑγρῶν παχέων, ἐμφραττόντων <lb/>τὰ ἀπὸ τῆς κεφαλῆς
                        ἀγγεῖα, τὰ διαδιδόντα εἰς <lb/>πᾶν τὸ σῶμα τὴν αἴσθησιν καὶ τὴν κίνησιν, διὸ
                        καὶ ἀναίσθητοι <lb/>καὶ ἄφωνοι καὶ ἀκίνητοι γίνονται ἀπόπληκτοι. λέγει
                        <lb/>δὲ Ἱπποκράτης περὶ τοῦδε τοῦ πάθους. ἀποπληξίην ἰσχυρὴν <lb/>μὲν λύειν
                        ἀδύνατον, ἀσθενέα δὲ οὐ ῥηΐδιον. φλεβοτομεῖν δὲ <lb/>εὐθὺς τοὺς
                        κεκρατημένους, ἐὰν καὶ τὰ τῆς ἡλικίας συνᾴδῃ <lb/>καὶ ἡ δύναμις ὑπακούῃ.
                        τέτανος δὲ καὶ ὀπισθότονος καὶ <lb/>ἐμπροσθότονος περὶ τὰ νεῦρα πάθη. εἶδος
                        δέ ἐστιν ἑκάτερον <lb/>σπασμοῦ τῶν ἀπὸ τῆς κεφαλῆς νεύρων, δι᾿ ὧν τὴν <pb n="738"/> κίνησιν διαδίδωσιν εἰς τὸ σῶμα. γίνεται δὲ δι᾿ ἔμφραξιν
                        <lb/>ὑγρῶν παχέων τῶν νεύρων, ὁτὲ μὲν εἰς τοὔπισθεν, ὥστε <lb/>μὴ συννεύειν,
                        καὶ καλεῖται ὀπισθότονος, ὁτὲ δὲ τῶν εἰς τὸ <lb/>ἔμπροσθεν, ὥστε μὴ
                        ἀνανεύειν, καὶ καλεῖται ἐμπροσθότονος, <lb/>ὁτὲ δὲ ἐπ᾿ εὐθείας, ὥστε μὴ
                        συγκάμπτεσθαι, καὶ τέτανος <lb/>προσωνόμασται. θεραπεύεται δὲ ὑπὸ
                        φλεβοτομίας, εἰ <lb/>πλῆθος ὑπόκειται, ὡς ὁ παρ᾿ Ἱπποκράτει καταπεσὼν καὶ
                        <lb/>τὴν κεφαλὴν τραυματισθείς. ἰᾶται δὲ αὐτοὺς καὶ ψυχροῦ <lb/>πολλοῦ
                        κατάχυσις, θέρους ὥρᾳ μάλιστα, εἰ μὴ ἰσχνὸς, ἀλλ᾿ <lb/>εὔσαρκος εἴη ὁ
                        πάσχων. θέρμης γὰρ ἐπανάκλησιν ποιεῖται. <lb/>ὡς δὲ οἱ πολλοὶ χρῶνται
                        κηρώμασι τοῖς ἠρέμα θερμαίνουσι <lb/>καὶ χαλῶσι καὶ ἀλείμμασι τοῖς ὁμοίοις
                        καὶ ἐρίων <lb/>ἠλαιωμένων ἐπιθέσει καὶ πυρίαις καὶ καταπλάσμασι θερμοῖς.
                        <lb/>χρόνια δὲ πάθη περὶ τὰ ἐντὸς συνίσταται τάδε. κεφαλαία, <lb/>ἐπιληψία,
                        ἴλιγγοι, σκοτώματα, μανία, μελαγχολία, <lb/>λήθαργος, κόρυζα, βράγχος,
                        κατάῤῥους, αἵματος ἀναγωγὴ, <lb/>ἐμπύημα ἐν θώρακι, φθίσις, ἀπόστημα ἐν
                        μεσοπλευρίῳ, ἀπόστημα <lb/>ἐν κατακλεῖσιν, ἡπατικὴ διάθεσις, τεινεσμὸς,
                        δυσεντερία, ﻿<pb n="739"/> ἕλμινθες αἱ πλατεῖαι, ἕλμινθες αἱ στρογγύλαι,
                        ἀσκαρίδες, <lb/>ἰσχιὰς, ἀρθρῖτις, ποδάγρα, ἐλεφαντίασις. δοκεῖ δὲ τῶν
                        <lb/>ἐκτὸς εἶναι. τῶν οὖν χρονίων κεφαλαία ἐστὶ κεφαλῆς ἄλγημα
                        <lb/>ἐνδιάθετον περιοδικῶς ἐνίοτε, τὰ πολλὰ κινούμενον, ὑπὸ <lb/>φλέγματος
                        γινόμενον, ὁτὲ δὲ εἰς ἕν μέρος τῆς κεφαλῆς τὸ <lb/>ἄλγημά ἐστι καὶ καλεῖται
                        ἑτεροκρανία· ἴασις δὲ ἀμφοτέρων <lb/>δι᾿ ἀφαιρέσεως αἵματος, ἢ διὰ σικύας
                        ἐπὶ τὸ ἰνίον καὶ <lb/>ἀποφλεγματισμοῦ καὶ διὰ κοιλίας κάθαρσιν καὶ
                        ἐπιθεμάτων, <lb/>ὅσα ἀναγράφεται ἐν καταπλάσματος τρόπῳ, ἢ ἐν μαλάγμασιν,
                        <lb/>ἢ ἐπιχρίσμασιν, τὸ δὲ τελευταῖον σιναπισμῷ ἀναξηραίνεται <lb/>τὸ
                        αἴτιον. ἐπιληψία δὲ, ἣν καὶ ἱερὰν νόσον καλοῦσι, <lb/>συνίσταται μὲν περὶ
                        τὰς ἀρχὰς τῶν ἀπὸ κεφαλῆς νεύρων, <lb/>δι᾿ ὧν ἡ αἴσθησις καὶ ἡ κίνησις εἰς
                        πᾶν τὸ σῶμα διαδίδοται. <lb/>αἰτία δὲ τοῦ πάθους, ὡς ὁ Πλάτων καὶ Ἱπποκράτης
                        <lb/>φασὶ, φλέγμα καὶ χολὴ μέλαινα, διὸ καταπίπτουσιν οἱ τῷ <lb/>πάθει
                        ἐχόμενοι, ἐμφραττομένων αὐτοῖς τῶν ὁδῶν τῆς τε <lb/>αἰσθήσεως καὶ τῆς
                        κινήσεως, ἀφρῶσι δὲ διὰ τὸν κλόνον <lb/>τῶν ὑγρῶν, ὃς γίνεται ἀπὸ τοῦ
                        σπασμοῦ τῶν νεύρων, διὸ <pb n="740"/> ἔστιν ὅτε καὶ οὖρον ἐκκρίνουσιν
                        ἀπροαιρέτως. ἰᾶται δὲ τὸ <lb/>πάθος ἐπὶ μὲν τῶν πρὸ ἥβης παίδων, ἡ φύσις
                        ἐκλάμψασα <lb/>περὶ ἥβην καὶ κρίσιν τοῦ νοσήματος ἐργασαμένη, τῷ ἐμφύτῳ
                        <lb/>θερμῷ ἀναξηράνασα τὰ αἴτια. τοῖς δὲ μετὰ τὴν ἥβην <lb/>δυσίατον, ἢ καὶ
                        ἀνίατον τὸ πάθημα. τὰ δὲ σκοτώματα καὶ <lb/>αἱ ἴλιγγες συγγενῆ ἐστιν τῆς
                        ἐπιληψίας καὶ ὑπὸ <lb/>τῶν αὐτῶν αἰτίων γινόμενα καὶ περὶ τὰ αὐτὰ χωρία
                        συνιστάμενα. <lb/>ἐπιπολαία μέντοι ἡ κατασκευὴ αὐτῶν καὶ οὐκ ἐνδιάθετος,
                        <lb/>διὸ καὶ εὐιατοτέρα καθάρσεσι ταῖς ἀπὸ κοιλίας, <lb/>μάλιστα τῇ ἱερᾷ,
                        ἔπειτα ἀποφλεγματισμοῖς καὶ ἐμέτοις ἐν <lb/>κύκλῳ παραλαμβανομένοις, τοῖς
                        μὲν ἀπὸ δείπνου, τοῖς δὲ <lb/>νήστεσιν. ἐπὶ πᾶσι δὲ κατορθοῦται ἑλλεβόρῳ.
                        τῆς δὲ περὶ <lb/>τὴν διάνοιαν ἐκστάσεως, δύο μὲν τὰ ἐξέχοντα εἴδη μανία
                        <lb/>τε καὶ μελαγχολία. πολλαὶ δὲ καὶ ἐν τούτοις αἱ διαφοραὶ,
                        <lb/>ἀκατωνόμαστοι οὖσαι. συνίσταται μὲν οὖν περὶ κεφαλὴν πᾶσαν
                        <lb/>ἔκστασις διανοίας. αἰτία δὲ τῆς μὲν μανίας ξανθὴ <lb/>χολή. διὰ τοῦτο
                        ταραχώδεις καὶ ἔκφοροι καὶ πρόχειροι ὑβρισταί <lb/>τε οἱ τούτῳ ἐχόμενοι τῷ
                        πάθει. τῆς δὲ μελαγχολίας <pb n="741"/> αἰτία μέλαινα χολὴ, ψυχρότερος χυμὸς
                        καὶ ζοφώδης. διὸ <lb/>ζοφοειδεῖς τέ εἰσι καὶ δύσθυμοι οἱ τοιοῦτοι. ὕποπτοι
                        δὲ εἰς <lb/>πάντα καὶ μισάνθρωποί τε καὶ ἐρημίαις χαίροντες, οἷος ὁ
                        <lb/>Βελλοροφόντης ἱστορεῖται. <lb/>Ἤ τοι ὁ καππεδίον τὸ Ἀλήϊον οἶος ἀλᾶτο,
                        <lb/>Ὃν θυμὸν κατέδων, πάτον ἀνθρώπων ἀλεείνων. <lb/>ἴασις δὲ διὰ καθάρσεως
                        τῶν ἀπὸ κοιλίας καὶ μάλιστα ἡ δι᾿ <lb/>ἐμέτων. ἐπὶ πᾶσι δὲ ἑλλέβορος
                        ἑκάτερος λύσις. ὁ δὲ λήθαργος <lb/>ἐναντίον πάθος ἐστὶ τῇ φρενίτιδι.
                        καταφορὰ γάρ ἐστι <lb/>βαθεῖα καὶ δυσανάκλιτος. οἱ κάμνοντες ἐπιλανθανόμενοι
                        πάντων <lb/>ὅσα λέγουσι. ταῦτα δὲ ἐν πυρετῷ αὐτοῖς συνεδρεύει. <lb/>τόπος
                        μὲν οὖν τοῦ πάθους ἡ κεφαλή. περὶ γὰρ μήνιγγας <lb/>αὐτῆς συνίσταται. αἴτιον
                        δὲ τούτου φλέγμα, χυμὸς ψυχρὸς, <lb/>καὶ τῇ ψύξει καὶ τῇ ὑγρότητι εἰς ὕπνον
                        αὐτοὺς κατάγον. <lb/>θεραπεία δὲ ἁρμόδιος, ἡ ὑπεναντία τῇ φρενίτιδι,
                        <lb/>ἀνάτριψις τῶν ἄκρων, διά τινων δριμέων καὶ νυσσόντων, <lb/>ὀσφραντῶν τε
                        προσαγωγαὶ ἀνεγειρόντων. τροφαί τε ὁμοίως <pb n="742"/> διαχέουσαι καὶ
                        τέμνουσαι τὸ φλέγμα, ἐπιβροχαί τε τῆς <lb/>κεφαλῆς διὰ τῶν ἀναξηραινόντων
                        καὶ καταπλάσματά ἐστιν <lb/>ὅπου κατὰ τῶν μέσων. πολλάκις γὰρ ταῦτα
                        φλεγμαίνοντα <lb/>πιέζει καὶ τὴν ἐν τῇ κεφαλῇ ἀρχὴν εἶναι νεύρων. κόρυζα δὲ
                        <lb/>καὶ βράγχος καὶ κατάῤῥους ἀπὸ κεφαλῆς μὲν ἄρχεται τὰ <lb/>πάθη
                        πληρουμένης, εἶτα κατασταζούσης, ὁτὲ μὲν εἰς ῥῖνας, <lb/>καὶ καλεῖται
                        κόρυζα, ὁτὲ δὲ εἰς βρόγχον, καὶ βράγχος ὀνομάζεται <lb/>τὸ πάθος, ὁτὲ δὲ εἰς
                        θώρακα, καὶ κατάῤῥους λέγεται. <lb/>εὐίατον μὲν οὖν καὶ πρόσκαιρον ἡ κόρυζα·
                        δεύτερον ὁ <lb/>βράγχος. ὀλιγοσιτίαι γὰρ καὶ θερμαὶ τροφαὶ καὶ σιτώδεις
                        <lb/>ἐρύσαντο πολλάκις τῶν παθῶν. δυσίατον δὲ ὁ κατάῤῥους καὶ <lb/>πολλάκις
                        ἀνίατος. ἐκ γὰρ κατάῤῥου δριμέος καὶ ἁλμυροῦ <lb/>διεσθιομένων τῶν σωμάτων
                        αἵματος ἀναγωγὴ γίνεται. αἰτίαι <lb/>δὲ αἵματος ἀναγωγῆς τρεῖς· ἢ γὰρ κατ᾿
                        ἀνάβρωσιν τῶν <lb/>ἀγγείων, παραῤῥέοντος τοῦ αἵματος εἰς τὴν τραχεῖαν
                        ἀρτηρίαν, <lb/>ἀνάγεται διὰ τοῦ στόματος, ἢ διὰ δύναμιν ῥήξεως
                        <lb/>γενομένης, ἢ δι᾿ ἀσθένειαν καὶ ἀτονίαν τῶν ἀγγείων οὐ <lb/>στεγόντων,
                        ἀλλ᾿ ἀνεστομωμένων διαπηδῶντος τοῦ αἵματος. <pb n="743"/> διαφέρει δὲ
                        αἵματος ἔκκρισις καὶ αἵματος ἀναγωγή. ἡ μὲν <lb/>γὰρ ἢ ἀπὸ πνεύμονος ἢ ἀπὸ
                        τῆς τραχείας ἀρτηρίας γίνεται· <lb/>ἡ δὲ ἀπὸ στομάχου καὶ τὸ αἷμα μελάντερον
                        φαίνεται, <lb/>τὸ δὲ ἀπὸ θώρακος ξανθότερον καὶ ἀφρίζον, ἔπειτα τῷ τὸ
                        <lb/>μὲν μετὰ βηχὸς ἀνάγεσθαι, τὸ δὲ ἄνευ βηχός. πολλάκις δὲ <lb/>καὶ ἀπὸ
                        κεφαλῆς διὰ τῶν τῆς ὑπερώας τρημάτων εἰς τὸ <lb/>στόμα καταφερόμενον τὸ
                        αἷμα, ἀναγωγῆς φαντασίαν παρέχει <lb/>οὐκ οὖσαν. τόποι δὲ ἔξ ὧν κυρίως τὸ
                        αἷμα ἀνάγεται <lb/>τρεῖς, πρῶτος μὲν τὸ φαρύγετρον, καὶ ἀκινδυνοτέρα καὶ
                        εὐιατοτέρα <lb/>ἐντεῦθεν ἡ τοῦ αἵματος ἀναγωγή, δεύτερος ἀπὸ <lb/>τῆς
                        τραχείας ἀρτηρίας, καὶ δυσίατος αὕτη ἡ διαφορὰ καὶ <lb/>κινδυνώδης, τρίτος ἡ
                        ἀπὸ τοῦ πνεύμονος πασῶν δυσιατοτέρα <lb/>καὶ κινδυνωδεστέρα, ἐφ᾿ ἧ μάλιστα
                        καὶ τὸ ἐμπύημα <lb/>καὶ ἡ φθίσις, ὥς φησιν Ἱπποκράτης. ἐφ᾿ αἵματος πτύσει
                        <lb/>πύου πτύσις· ἐπὶ πύου πτύσει φθίσις· ἐπὶ φθίσει θάνατος. <lb/>δοκεῖ δέ
                        τισι καὶ ἀπὸ πλευροῦ αἷμα ἀνάγεσθαι. ἀμφίβολος <lb/>δὲ οὗτος ὁ τρόπος. ἴασις
                        δὲ αἵματος ἀναγωγῆς ἐπισχεθῆναι <lb/>τὸ αἷμα, ἢ διὰ φλεβοτομίας
                        μετοχετεύσαντα καὶ ﻿<pb n="744"/> μάλιστα ἐπὶ τῶν νέων, ἢ διὰ ὀξυκράτου
                        στήσαντα, ἢ <lb/>ἀποσιτίᾳ μειώσαντα τὸ πλῆθος, ἢ διά τινος τῶν ἁπλῶν
                        <lb/>φαρμάκων, οἷον ἀκακίας, ὑποκυστίδος, βαλαυστίου, ἀρνωγλώσσου <lb/>χυλοῦ
                        καὶ τῶν ὁμοίων. ἐμπυήματος δὲ ἴασις <lb/>ἡ μὲν παλαιὰ διὰ καυστηρίων
                        ἀναξηραινόντων τὸν <lb/>θώρακα καὶ εἰς τὰ ἐκτὸς μεταῤῥευματίσαι, ἡ δὲ
                        νεωτέρα <lb/>συμπεπᾶναι τοῖς τε καταπλάσμασι καὶ τοῖς ἐκλεικτοῖς,
                        <lb/>ἔπειτα ἀνακαθᾶραι ταχέως τοῖς διὰ στόματος <lb/>διδομένοις φαρμάκοις,
                        πρὶν ἢ καθαιρεθῆναι τὸ σῶμα. ἐπιγράφεται <lb/>δὲ τὰ φάρμακα ἰδίως, πρὸς
                        ἐμπυικούς. τὰ δὲ ἐν <lb/>μεσοπλευρίοις συνιστάμενα ἐμπυήματα τεμνόμενα ἰδίως
                        <lb/>πρὸς μοτὸν ἔχει τὴν ἔκκρισιν τοῦ ὑγροῦ· ἡ γὰρ ἀθρόα <lb/>ἀναιρεῖ.
                        γίγνεται δὲ ἐμπυήματα καὶ ὑπὸ τὸ διάφραγμα, ἃ <lb/>λέγουσιν ἐν κατακαλύψει
                        ἀποστήματα, οὐχ ὁμοίως κινδυνώδη, <lb/>οὐδὲ δυσίατα, τὰ πολλὰ ἐντὸς
                        ῥηγνύμενα ταύτῃ ἐκκρίνεται, <lb/>ἢ διαιρουμένων τῶν ἐκτὸς σωμάτων. ἱστορεῖ
                        δὲ Διοκλῆς <lb/>καὶ τὰ ἐν θώρακι ἐμπυήματα, ἔστιν ὅτε συῤῥηγνύμενα <lb/>εἰς
                        τὴν ἐπὶ νεφροὺς καὶ κύστιν φέρουσαν ἀρτηρίαν, ταύτῃ <pb n="745"/>
                        ἀποκρίνεσθαι σὺν τοῖς οὔροις. φθίσις μὲν κυρίως <lb/>λέγεται ἡ ἐν πνεύμονι,
                        ἢ εἰς τὸν θώρακα ἐπὶ τῶν ἐμπυημάτων <lb/>σύντηξις τοῦ σώματος. δυσίατον δὲ
                        τὸ πάθος, ἢ <lb/>καὶ ἀνίατον. γαλακτοποσία τε ἐν αὐτῇ τῇ ἀκμῇ καὶ τόποι
                        <lb/>ξηρότεροι καὶ τῆς Αἰγύπτου τὰ ἄνω καὶ ἡ Λιβύα ἰῶνται <lb/>μάλιστα τὸ
                        πάθος. λέγεται δὲ καὶ ἰσχιαδική τις φθίσις ὑπὸ <lb/>Ἱπποκράτους, ἡ ἐπὶ τοῖς
                        περὶ τὸ ἱερὸν ὀστοῦν ἐμπυήμασι <lb/>σύντηξις τοῦ σώματος. ὁμοίως δὲ καὶ ἡ
                        νεφριτική. αἱ δὲ <lb/>περὶ τὸ ἧπαρ καὶ σπλῆνα φλεγμοναὶ, εἰ μὲν εἰς ἐμπύημα
                        <lb/>μεταβάλλοιεν, συντήκουσι καὶ αὗται μετρίως τὸ σῶμα. εὐιατότερα <lb/>δὲ
                        ταῦτα τὰ ἐμπυήματα τῶν ἐν πνεύμονι καὶ <lb/>ἀκινδυνότερα. εἰ δὲ μὴ
                        μεταβάλλοιεν, ἀλλ᾿ ἄπεπτοι μένοιεν <lb/>αἱ φλεγμοναὶ καὶ σκιῤῥώδεις καχεξίας
                        ἐπιφέρουσαι τῷ σώματι <lb/>καὶ τελευτῶσαι ὕδρωπας ἐπιφέρουσι. μέχρι δὲ ἁπλαῖ
                        <lb/>φλεγμοναί εἰσιν, ἡ μὲν περὶ ἧπαρ πυρετοὺς ἐπιφέρει συνεχεῖς, <lb/>ἡ δὲ
                        περὶ σπλῆνα τεταρταίους ὡς ἐπὶ τὸ πολύ. <lb/>αἰτία γὰρ τοῦ τύπου τούτου
                        μέλαινα χολὴ, ἧς ἀγγεῖον ὁ <lb/>σπλὴν, ὅθεν ἴαμα τεταρταίου, πρὸ μὲν τοῦ
                        ῥίγους, πυριῶντα <pb n="746"/> τὰ ἄκρα διὰ τὴν ψυχρότητα τοῦ χυμοῦ, ἐν δὲ
                        τοῖς <lb/>διαλείμμασιν ἡ δι᾿ ἐμέτων ἀγωγή. ὑδρώπων δὲ τριττὸν <lb/>εἶδος
                        κατὰ τοὺς νεωτέρους, ὁ μὲν ἀσκίτης, ὁ δὲ τυμπανίτης, <lb/>ὁ δὲ ὑποσαρκίδιος.
                        κατὰ δὲ Ἱπποκράτην δύο φύσεις. <lb/>ὁ γὰρ ἀσκίτης καὶ ὁ τυμπανίτης τῆς αὐτῆς
                        ἰδέας ἐστί. ἐφ᾿ <lb/>ἑκατέρᾳ γὰρ παρέγχυσίς ἐστιν τῆς ἐξυδαρουμένης τροφῆς
                        <lb/>εἰς τὸν μεταξὺ τόπον τῶν τε ἐντέρων καὶ τοῦ περιτοναίου· <lb/>ἀλλ᾿ ἐπὶ
                        μὲν τοῦ ἀσκίτου πλεῖον τὸ ὕδωρ, ἔλαττον τὸ <lb/>πνεῦμα. ἐπὶ δὲ τοῦ
                        τυμπανίτου πλεῖον τὸ πνεῦμα, ἔλαττον <lb/>τὸ ὑγρόν. ὁ δὲ ὑποσαρκίδιος κατὰ
                        πᾶν ἐστὶ τὸ σῶμα ἀνάλυσις <lb/>τῶν στερεῶν σωμάτων εἰς ὕδατος φύσιν. τοῦτον
                        καὶ <lb/>Ἱπποκράτης ἀνίατόν φησιν. καλεῖται δὲ καὶ λευκοφλεγματίας.
                        <lb/>αἰτία δὲ παντὸς ὑδέρου, ὡς μὲν Ἐρασίστρατός φησιν, <lb/>φλεγμονὴ
                        ἥπατος, ἢ σπληνὸς χρονισθεῖσα καὶ σκιῤῥωθεῖσα. <lb/>ἐμποδίζουσα γὰρ τῆς
                        τροφῆς τὴν ἐν τοῖς σπλάγχνοις <lb/>τούτοις κατεργασίαν τε καὶ ἀνάδοσιν εἰς
                        πᾶν τὸ σῶμα <lb/>ἐξυδαρεῖ αὐτὴν, καταψυχθεῖσα δὲ παρεγχεῖται μεταξὺ ἐντέρων
                        <lb/>καὶ περιτοναίου. κατὰ δὲ Ἱπποκράτην καὶ αὐτὴ μὲν <pb n="747"/> ἀνίατος·
                        εἰ δὲ καὶ ἄνευ φλεγμονῆς γινόμενον ὕδερον καὶ <lb/>μάλιστα τὸν ὑποσαρκίδιον
                        τοῦ ἐμφύτου θερμοῦ καταψυχομένου <lb/>καὶ οὐκ ἔτι κρατοῦντος τὴν ἐν τοῖς
                        ἀγγείοις τροφὴν, <lb/>διὸ καταψυχόμενον τὸ αἷμα ἐξυδαροῦται καὶ παραῤῥεῖ διὰ
                        <lb/>τῶν φλεβῶν, ὡς ἐκ τῶν ἀσκῶν, τὸ ἔλαιον διαπηδήσει. μέχρι <lb/>μὲν γὰρ
                        ἐν ταῖς φλεψὶν αἷμά ἐστιν, ἀκριβῶς ὑπὸ τοῦ <lb/>σώματος τῶν φλεβῶν
                        συνέχεται. ὅταν δὲ ἡ ἐν αὐτῷ λιπαρότης <lb/>πλεονάσῃ, ὡς ἐπὶ τῶν πιμελῶν,
                        παρεγχεόμενον τοῦτο <lb/>πιμελὴν ποιεῖ. ἢ ἐξυδαρούμενον τὸ αἷμα, ἢ μὴ
                        στεγνόμενον <lb/>διαῤῥεῖ, ἢ εἰς τὸν μεταξὺ τόπον τῶν ἐντέρων καὶ τοῦ
                        περιτοναίου, <lb/>ἢ κατὰ πᾶν τὸ σῶμα. ἴασις δὲ τῶν δύο ἑτέρων <lb/>ὑδρώπων,
                        ἢ διὰ μαλαγμάτων ἀναξηραινόντων, ἢ διὰ φαρμάκων <lb/>διουρητικῶν, ἢ διὰ
                        καθαρτικῶν ὑπηλάτων. νεφροὶ δὲ <lb/>πεπονθότες ἀλγήματα μὲν σφοδρὰ
                        ἐπιφέρουσιν, δυσδιάκριτος <lb/>δὲ ἐπ᾿ αὐτῶν ὁ πεπονθὼς τόπος διὰ τὸ
                        συμπεφυκέναι <lb/>αὐτὸν τοῖς ἔξωθεν σώμασι καὶ ἐπικεῖσθαι τὸ κῶλον αὐτοῖς·
                        <lb/>διὸ ἐν πυήσει γινόμενοι φαντασίαν παρέχουσι φλεγμονῆς, <lb/>ἤ τοι περὶ
                        τὰ ἐκτὸς ἢ κωλικῆς διαθέσεως. πολλάκις δὲ <pb n="748"/> καὶ κώλῳ
                        συμπάσχουσιν οἱ νεφροί. πάθη δὲ συνίστανται <lb/>περὶ νεφροὺς ταῦτα,
                        φλεγμονὴ, ἕλκωσις, λιθίασις, πάρεσις. <lb/>φλεγμονῆς μὲν οὔσης, οὐδὲν
                        διασημαίνει δι᾿ οὔρων· <lb/>ἀλλὰ μᾶλλον ἀλγήματα ἐπιφέρει, οὐκ ἀκριβῶς
                        ἐπιφαίνοντα <lb/>τὸν πρωτοπαθοῦντα τόπον δι᾿ ἃ ἔφαμεν. δυσπαραμύθητοι
                        <lb/>δὲ αἱ ὀδύναι, οὔτε καταπλάσμασιν εἴκουσαι, οὔτε τῇ διὰ <lb/>σικύας
                        ἀφαιρέσει ἐνδιδοῦσαι, μόνον δὲ εἴπερ τοῖς ἔνδοθεν <lb/>διδομένοις τισὶ
                        νεφριτικοῖς φαρμάκοις. εἰ δὲ ἕλκωσις εἴη, <lb/>ὅτε μὲν πυώδη διὰ τῶν οὔρων
                        ἀποκρίνεται, ὅτε δὲ αἱματώδη. <lb/>λιθιάσεως δὲ οὔσης, ὁτὲ μὲν αἱματώδη
                        ἀποκρίνεται, <lb/>τραχυνομένων τῶν σωμάτων ὑπὸ τοῦ λίθου, ὁτὲ δὲ ψαμμία
                        <lb/>ὑφίστανται τῷ οὔρῳ, εἰ εὔθρυπτος εἴη ὁ λίθος, ἢ καὶ <lb/>γενέσεως ἀρχὴν
                        ἔχοι. ἐπὶ δὲ παρέσεως αἱματῶδες τὸ οὖρον <lb/>ἀποδίδοται, ὡς ἂν οὐ
                        διακρινόμενον. περὶ δὲ τὴν κύστιν <lb/>ταῦτα συνίσταται τὰ πάθη, πάρεσις,
                        πιτυρίασις, λιθίασις, <lb/>ἕλκωσις, περὶ τὸν τράχηλον μάλιστα. ἐπισυμβαίνει
                        δὲ τούτοις <lb/>ἰσχουρία, στραγγουρία, δυσουρία, ἀπό τε τούτων καὶ <lb/>ἐξ
                        ἄλλων αἰτίων. φλεγμονὴν μὲν οὖν δηλοῖ τὰ περὶ τὸ ἐφήβαιον ﻿<pb n="749"/>
                        ἀλγήματα καὶ δυσχέρεια περὶ τὴν τοῦ οὔρου ἔκκρισιν. <lb/>λύει δὲ φλεγμονὴν
                        κύστεως κατάπλασμα καὶ ἐπιβροχαὶ καὶ <lb/>ἔνδεια τροφῆς. εἰ δὲ ὑπερβάλλοι
                        καὶ ἀφαίρεσις αἵματος διὰ <lb/>φλεβοτομίας. ἕλκωσιν δὲ σημαίνει, ποτὲ μὲν
                        αἱματώδη ἐκκρινόμενα, <lb/>ποτὲ δὲ πυώδη, ἔστι δὲ ὅτε μυξώδη καὶ τὰ περὶ
                        <lb/>τὸ ἐφήβαιον ἀλγήματα. ἴασις δὲ διὰ τῶν ἐπιθεμάτων καὶ <lb/>μάλιστα
                        γλυκυχυμία καὶ εὔχυμος τροφὴ προσφερομένη. καὶ <lb/>τὰ ἔνδοθεν διδόμενα πρὸς
                        ἕλκωσιν κύστεως καὶ τὸ Βισσίνου <lb/>φάρμακον. πάρεσιν δὲ κύστεως, δηλοῖ μὲν
                        καὶ ἡ τῶν οὔρων <lb/>ἀπροαίρετος ἔκκρισις. δυσίατον δὲ, ἢ καὶ ἀνίατον τὸ
                        πάθος. <lb/>λίθον δὲ ἐν κύστει ὄντα, σημειοῦνται μὲν ἀκριβέστατα <lb/>οἱ
                        δάκτυλοι καθιέμενοι εἰς τὸ ἀπευθυσμένον ἐπὶ τῆς <lb/>ἕδρας, ὥς τε
                        ἐπικάμπτεσθαι τὸν λιχανὸν δάκτυλον ἐπὶ τὸν <lb/>μέσον τοῖς ἄκροις καὶ ἐπὶ τὸ
                        ἔμπροσθεν ἐπὶ τὴν κύστιν, <lb/>ἔνθα καὶ ἐντυγχάνουσι τῷ λίθῳ ἐμπλέοντι καὶ
                        ἀναφέρουσιν <lb/>αὐτὸν εἰς τὸν τράχηλον τῆς κύστεως. λίθων δὲ διαφοραὶ
                        <lb/>πλείονες· οἱ μὲν γὰρ αὐτῶν προσφυεῖς, οἱ δὲ ἀπόλυτοι, καὶ <lb/>οἱ μὲν
                        εὔθραυστοι, οἱ δὲ δύσθραυστοι. δυσίατοι μὲν οὖν <pb n="750"/> ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ
                        οἱ προσφυεῖς. τῶν δὲ ἄλλων τοὺς μὲν εὐθραύστους, <lb/>τὰ φάρμακα δύνανται
                        διαλύοντα ἐκκρίνειν. τοὺς <lb/>δὲ στερεοὺς καὶ δυσλύτους οἱ χειρουργοὶ
                        κομίζονται, διαιροῦντες <lb/>τῆς κύστεως τὸ σαρκοειδὲς τοῦ τραχήλου.
                        ἰσχουρία <lb/>μὲν οὗν ἐστιν ἡ τελεία ἐποχὴ τῶν οὔρων. στραγγουρία δὲ, <lb/>ἡ
                        κατὰ στράγγα οὔρησις. καὶ δυσουρία τὸ αὐτὸ τοῦτο μόνον <lb/>ποιοῦσα,
                        δυσχέρειαν τοῦ ἀπουρεῖν. γίνεται δὲ ταῦτα <lb/>διὰ πολλὰς αἰτίας, ὁτὲ μὲν
                        διὰ τὸν λίθον ἐσφηνωμένον τῷ <lb/>τραχήλῳ τῆς κύστεως καὶ τελέως ἐμφράττοντα
                        τὸν πόρον <lb/>ἢ ἔνδον τι καταλιπόντα ἢ ἐννηχόμενον τῇ κύστει. γίνεται
                        <lb/>δὲ ἰσχουρία διὰ φλεγμονὴν κύστεως ὑπερβάλλουσαν καὶ διὰ <lb/>πλήρωσιν
                        ἄμετρον, οὐ δυναμένης περισταλῆναι τῆς κύστεως <lb/>καὶ διὰ δριμύτητα τῶν
                        οὔρων τοῦ τραχήλου ἀκριβῶς συστελλομένου <lb/>τῇ δήξει καὶ διὰ θρόμβον
                        αἵματος ἀποκλείοντα <lb/>τὴν δίοδον καὶ διὰ παχύτητα οὔρων προσισχομένων.
                        πεπεμμένων <lb/>οὖν τῶν ἐκκρινομένων ὄντων, τὴν τοιαύτην παχύτητα
                        <lb/>ἀποσπᾶσθαι χρὴ, τὸν δὲ θρόμβον διαλύειν τοῖς δυναμένοις <pb n="751"/>
                        τήκειν. τὴν δὲ πλήρωσιν κενοῦν τῷ Ἐρασιστρατείῳ <lb/>καθετῆρι. ἔστι δὲ οὗτος
                        προσεοικὼς τῷ ῥωμαϊκῷ σίγμα <lb/>σ, ἡ δὲ περὶ κοιλίαν καὶ ἔντερα ἀρχὴ, ὁ
                        στόμαχός ἐστι <lb/>καὶ κατὰ φύσιν ἐχόντων καὶ παρὰ φύσιν διατιθεμένων.
                        <lb/>στομάχου τοίνυν παθήματα φλεγμονὴ, ἕλκωσις, αἵματος <lb/>ἀναγωγὴ,
                        ἐμπνευμάτωσις, πλάδος, ἀνορεξία, ἀκράτεια τῶν <lb/>προσφερομένων. φλεγμονὴν
                        μὲν οὖν σημαίνει τὸ ἄλγημα <lb/>ἐγκείμενον. ἐπιμέλεια δὲ δι᾿ ἐπιβροχῶν καὶ
                        καταπλασμάτων <lb/>καὶ τροφῶν σιτωδῶν καὶ εὐδιοικήτων. ἕλκωσιν <lb/>δὲ ἐν
                        στομάχῳ δηλοῖ ἰδίως σῆψις καὶ δῆξις καὶ δυσκαταποσία. <lb/>ἴασις δὲ διά τε
                        τῶν ἔξωθεν ἐπιτιθεμένων καὶ διὰ <lb/>τροφῶν εὐχύλων, αἷμα δὲ ἀπὸ στομάχου
                        ἀναγόμενον ἐπέχει <lb/>διδόμενα, τὰ πρὸς αἵματος ἀναγωγὴν τὴν ἀπὸ θώρακος,
                        τὰ <lb/>προγεγραμμένα. ἐμπνευμάτωσιν δὲ διαλύουσι στομάχου αἱ <lb/>ἐξόποροι
                        καὶ ὅσα ἐρυγὴν κινεῖ. πλάδον δὲ ἀναξηραίνει, ξηροφαγία <lb/>τε καὶ ἀψινθίου
                        πόσις. ἀνορεξία δὲ ἡ μέν τις γίνεται <lb/>διὰ φλέγμα παρακείμενον καὶ δεῖ
                        ἀναξηραίνειν τὸ <lb/>αἴτιον, ἢ διὰ χολὴν ἐπιπολάζουσαν καὶ δεῖ ἀνακαθαίρειν
                            <pb n="752"/> τὸν στόμαχον, ἢ ἀδυνατοῦντα τὴν φυσικὴν ἐνέργειαν
                        ἀποδιδόναι <lb/>τὴν ὀρεκτικὴν, ὡς καὶ ὀφθαλμοὺς ἀμβλυωπεῖν δι᾿ <lb/>ἀτονίαν
                        τοῦ ὁρατικοῦ πνεύματος. πρὸς δὲ τὴν τοιαύτην ἀνορεξίαν <lb/>χρὴ τὰ
                        προκλητικὰ καὶ ὑπομνηστικὰ τῆς ὀρέξεως <lb/>προσφέρειν. ἀκρατὴς δὲ γίνεται ὁ
                        στόμαχος τῶν προσφερομένων <lb/>καὶ διὰ πλάδον, μάλιστα δὲ δι᾿ ἀτονίαν καὶ
                        ἀσθένειαν, <lb/>ὡς καὶ χεὶρ παρειμένη οὐκ ἴσχει ὧν ἂν ἐφάπτηται. <lb/>χρὴ
                        οὖν τονοῦν αὐτὸν καὶ ἰσχυροποιεῖν, τότε ὅλον τὸ σῶμα <lb/>ἀνατρέφειν. περὶ
                        δὲ κοιλίαν γίνεται μὲν πολλὰ τῶν περὶ <lb/>τὸν στόμαχον πλὴν τῆς ἀνορεξίας.
                        τὸ δὲ μὴ πέπτειν τὰ <lb/>σιτία ἴδιον αὐτῆς καὶ τὰ πλεῖστα περὶ αὐτὴν
                        γίνεται, ᾧ <lb/>πάθος ἕπεται ἡ διάῤῥοια. τὰ μὲν οὖν ἄλλα ὁμοίως ἰατέον
                        <lb/>τοῖς περὶ τὸν στόμαχον. τὴν δὲ διάῤῥοιαν ἀκριβῶς ἐξεταστέον, <lb/>δι᾿
                        ἣν αἰτίαν ἀπεπτηθείσης τῆς τροφῆς γίνεται. καὶ <lb/>εἰ μὲν διὰ φλεγμονὴν,
                        καταπλάττειν καὶ ἐπιβρέχειν, εἰ δὲ <lb/>διὰ φλέγμα παρακείμενον ποιοῦν τὸν
                        πλάδον, ἀναξηραίνειν <lb/>τῇ διαίτῃ τὴν ὑγρότητα, εἰ δὲ παρὰ χολῆς πλῆθος,
                        τὴν <lb/>χολὴν καθαίρειν, εἰ δὲ δι᾿ ἀτονίαν, ὡς τοῖς ἀτονοῦσι τόνον <pb n="753"/> ἐμποιεῖν τῷ σώματι. εἰ δὲ παρ᾿ αὐτὴν τὴν ποιότητα τῶν
                        <lb/>προσενεχθέντων δυσπέπτων ὄντων, ἢ εὐφθάρτων, ἤ τι <lb/>ἐχόντων
                        ἀλλότριον, ἀποθεραπεύσαντα παραιτεῖσθαι <lb/>τὰ τοιαῦτα. δυσεντερία δέ ἐστι
                        πάθος περὶ τὰ ἔντερα· <lb/>γίνεται δὲ ἐπὶ διαῤῥοίᾳ χρονιζόντων τῶν
                        διεφθαρμένων καὶ <lb/>διεσθιόντων καὶ ἑλκούντων τὰ ἔντερα. γίνεται δὲ καὶ
                        ἄνευ <lb/>διαῤῥοίας ἐξ ἀρχῆς, ὑπὸ χυμοῦ τινος δριμέος διαφαγόντος <lb/>τὸ
                        ἔντερον. ἔστι δὲ ὅτε καὶ ἐπὶ λύσει νοσήματος γίνεται ἡ <lb/>δυσεντερία, ἣν
                        ἀπαγορεύει ὁ Ἱπποκράτης ἰᾶσθαι, μὴ ἐκ <lb/>τῆς ἐποχῆς ἕτερόν τι μεῖζον
                        ἐπιγίνηται νόσημα. τὴν μὲν <lb/>οὖν ἐκ διαῤῥοίας γενομένην ἰᾶται τοῖς
                        στέλλουσι καὶ ἱστᾶσι <lb/>τὸ ῥεῦμα, τὴν δὲ ἔκ τινος δήξεως χυμοῦ δριμέος
                        ἰᾶται τοῖς <lb/>καταγλυκαίνουσι καὶ κατακεράσαι δυναμένοις, ἐκκλύζων τε
                        <lb/>τὰ αὐτὰ τὰ ἡλκωμένα τοῖς ὁμοίοις. χρονίζοντος μέντοι τοῦ <lb/>πάθους
                        νομώδη καὶ σεσηκότα εἴωθεν διαχωρεῖν, ὅτε ἁρμόζουσιν <lb/>οἱ ἐνιέμενοι
                        τροχίσκοι, οἱ διὰ σανδαράχης καὶ τιτάνου <lb/>καὶ ἀρσενικοῦ καὶ τῶν τοιούτων
                        συντιθέμενοι. μὴ ﻿<pb n="754"/> ὄντων δὲ νομωδῶν τῶν διαχωρουμένων, μὴ
                        χρῆσθαι τούτοις, <lb/>ἐπεὶ σπασμὸν ἐπιφέρουσιν. εἰ δὲ καὶ ἀνωτέρω ἡ τοιαύτη
                        <lb/>ἕλκωσις τῶν ἐντέρων εἴη, οὐδὲ οὕτως χρηστέον τοῖς <lb/>τροχίσκοις. οὐ
                        γὰρ φθάνουσιν ἐπὶ τὰ πεπονθότα ἐξικνεῖσθαι. <lb/>τῶν γὰρ ὑγιεινῶν
                        καθαπτόμενοι ὄλεθρον ἐργάζονται, ἀνωτερικοῖς <lb/>δὲ φαρμάκοις χρῆσθαι, τοῖς
                        πρὸς δυσεντερίαν ἀναγεγραμμένοις. <lb/>λειεντερία δὲ γίνεται μὲν ἀπὸ τῆς
                        δυσεντερίας, <lb/>ὅταν πολλῆς ἑλκώσεως οὔσης ἐπὶ τὰ ἔντερα οὐλαὶ <lb/>πολλαὶ
                        ἐπιγένωνται, δι᾿ ἃς οὐ κρατεῖ τὰ ἔντερα τῆς τροφῆς, <lb/>ὅθεν λειεντερία
                        εἴρηται ἐκ τῆς περὶ τὰ ἔντερα λειότητος. <lb/>διὸ καὶ ἀνίατος ἡ τοιαύτη
                        λειεντερία. οὐλὰς γὰρ οὐκ <lb/>ἔστιν ἰᾷν. χαλεπὴ δὲ καὶ δυσίατος ἡ δι᾿
                        ἀτονίαν ἐντέρου <lb/>γινομένη. ἐγχειρεῖν δὲ τῇ θεραπείᾳ, τόνον ἐντιθέντα τῷ
                        τε <lb/>ὅλῳ τῷ σώματι καὶ τοῖς ἐντέροις. γίνεται δὲ καὶ <lb/>λειεντερία καὶ
                        διὰ φλέγμα ἐπικλύσαν τὰ ἔντερα καὶ ὄλισθον <lb/>ἐμποιοῦν αὐτοῖς. καὶ δεῖ
                        ἀναξηραίνειν ἀποσιτίᾳ τε καὶ τροφῇ <lb/>τῇ πρὸς φλέγμα ἀντιτασσομένῃ.
                        τεινεσμὸς δὲ ἰδίως περὶ <lb/>τὸ ἀπευθυσμένον γίνεται. φλεγμαῖνον γὰρ τοῦτο
                        συνεχεῖς <pb n="755"/> ἐντάσεις καὶ προθυμίας πρὸς διαχώρησιν ἐμποιεῖ καὶ
                        τοῦτό <lb/>ἐστιν ὁ τεινεσμός. ἴασις δὲ διὰ πυριαμάτων κάτωθεν τῶν
                        <lb/>στυφόντων καὶ τροφὴ σιτώδης καὶ σταλτική. εἰ δὲ ἐπιμένει <lb/>καὶ
                        ἐνέματα διὰ πτισάνης χυλοῦ καὶ στέατος τραγείου χρηστέον. <lb/>ἕλμινθες δὲ
                        πάθος ἐντέρων. τρισσὸν δὲ εἶδος ἑλμίνθων· <lb/>αἱ μὲν γὰρ στρογγύλαι
                        σπιθαμιαῖαι τὸ μῆκος, ἢ καὶ μείζους, <lb/>αἳ καὶ μέχρι στομάχου νέμονται. αἱ
                        δὲ βραχεῖαι καὶ ἐμφερεῖς <lb/>σκώληξι μακροτέροις, καλοῦνται δὲ ἀσκαρίδες,
                        συνίστανται <lb/>δὲ περὶ τὸ ἀπευθυσμένον. αἱ δὲ πλατεῖαι καὶ ἐπιμήκεις, ὥστε
                        <lb/>ὅλῳ τῷ ἐντέρῳ παρατείνονται. λέγονται δὲ καὶ κειρίαι <lb/>ἐκ τοῦ
                        ἐμφερεῖς εἶναι κειρίαις. ὁμοίως δὲ καὶ ταινίαι, εὐίατοι <lb/>μὲν οὖν
                        στρογγύλαι. πληθύνουσι γὰρ ἐπὶ παιδίων. αἱ <lb/>δὲ ἀσκαρίδες πλεονάζουσιν
                        ἐπὶ τῶν παρηβώντων, δυσίατοι <lb/>δὲ καὶ δυσέκκριτοι, μόνον ὑπὸ τῶν
                        δριμυφαγιῶν καὶ φαρμάκων <lb/>τῶν διὰ πικρᾶς συντεθειμένων καὶ ἑλενίου, ὡς
                        ἐπὶ <lb/>τὸ πλεῖστον ἐμβαλλομένων. ἰσχίας δὲ καὶ ἀρθρῖτις καὶ ποδάγρα
                        <lb/>μεγέθει μόνον ἀλλήλων διαφέρουσι, ταῖς δὲ αἰτίαις <pb n="756"/> καὶ
                        τοῖς τόποις τοῖς πρωτοπαθοῦσι τὰ αὐτά ἐστιν. ὑπό τε <lb/>γὰρ φλέγματος ὡς
                        ἐπὶ πολὺ γίνονται καὶ περὶ τὰ νεῦρα <lb/>συνίστανται, τὰ συνέχοντα τὰ ἄρθρα
                        καὶ τὴν κίνησιν αὐτοῖς <lb/>παρέχοντα. ἀλλ᾿ ἡ μὲν ἰσχίας περὶ τὸ ἄρθρον τὸ
                        κατὰ <lb/>ἰσχίον γίνεται. διατείνεται δὲ πολλάκις μέχρι σφυρῶν. ἴασις
                        <lb/>δὲ διὰ φλεβοτομίας ἀπὸ σφυροῦ. καὶ διὰ σικύας ἀπὸ τοῦ <lb/>ἰσχίου καὶ
                        διὰ κλυσμῶν δριμέων καὶ δι᾿ ἃ δυσεντερίας τρόπον <lb/>τινὰ ποιοῦσι καὶ τὰ
                        ἔξωθεν καταπλάσματα ἄκοπα καὶ <lb/>μαλάγματα. ποδάγρα δὲ περὶ μόνους τοὺς
                        πόδας συνίσταται <lb/>καὶ ἐπισημαίνει ἐν ἀκμῇ μὲν πυρετῶδες ἄλγημα, διὸ τῶν
                        <lb/>ἐμψυχόντων δεῖται, παρακμῇ δὲ ναρκῶδες καὶ μετὰ ψύξεως, <lb/>ὅθεν τῶν
                        θερμαινόντων δεῖται. ἀρθρῖτις δὲ ταὐτὸν πάθος <lb/>τοῖς προειρημένοις περὶ
                        πάντα τὰ ἄρθρα συνιστάμενον. φαρμάκων <lb/>δὲ δεῖται θεραπευτικῶν τῶν
                        ἀλεαινόντων κηρωμάτων <lb/>καὶ τῆς καταλλήλου διαίτης. ἡ δὲ ἐλεφαντίασις τὸ
                        πάθος <lb/>ἔσχε τὸ ὄνομα ἀπὸ ὁμοιότητος τῆς πρὸς τὸν ἐλέφαντα. τὸ <lb/>γὰρ
                        δέρμα τῶν ἐν τῷ πάθει τούτῳ κατεσχημένων παχύτερόν <lb/>τε καὶ σκληρότερόν
                        ἐστιν, ἐμφέρειαν ἔχον πρὸς τὸ τῶν <pb n="757"/> ἐλεφάντων δέρμα. αἴτιον δὲ
                        τοῦ πάθους φλέγμα παχὺ καὶ <lb/>χολὴ μέλαινα, ἢ βλεννώδης μάλιστα
                        ἐνσπειρομένη. οἱ γὰρ <lb/>χυμοὶ οὗτοι θηριῶδες αὐτὸ ἀποφαίνουσιν. διὸ καὶ
                        μόνη θεραπεία <lb/>ἀνύσιμος ἐπὶ τῶν ἐλεφαντιώντων, ἡ δι᾿ ἑλλεβόρου
                        <lb/>λευκοῦ καὶ μέλανος. τινὲς δὲ τῶν παλαιοτέρων εἰς ἓξ διαιροῦσι <lb/>τὸ
                        πάθος αὐτὸ, εἰς ἐλεφαντίασιν, λεοντίασιν, ὀφίασιν, <lb/>λέπραν καὶ ἀλωπεκίαν
                        καὶ λώβην. ἐλεφαντίασιν μὲν <lb/>οὖν λέγουσι τὴν ἐμφερῆ κατὰ τὸ δέρμα καὶ
                        κατὰ τοὺς πόδας <lb/>ἐλέφαντι· παχεῖς γὰρ καὶ οὗτοι τοὺς πόδας ἔχουσιν οἱ
                        <lb/>τῷ πάθει τούτῳ περιπεσόντες δηλονότι, ὥσπερ ἐκεῖνοι· <lb/>λεοντιᾷν δέ
                        φασι τοὺς ὀχθώδεις ἐπαναστάσεις ἔχοντας, ἢ <lb/>καὶ οἰδηματώδεις καὶ
                        πυῤῥοτέρους ὄντας δίκην λεόντων. ὀφίασιν <lb/>δὲ τὴν ἐκδέρουσαν τοὺς ἁλόντας
                        ὡς ὄφεις. ἀλωπεκίαν <lb/>δὲ ἀπὸ μεταφορᾶς τῶν ζώων ἐκείνων· λώβην δὲ, τὴν τὰ
                        <lb/>ἄκρα χειρῶν τε καὶ ποδῶν διαφθείρουσαν καὶ τοὺς τῶν τοιούτων <lb/>μελῶν
                        ἐστερημένους, λελωβημένους. λέπραν δὲ τὴν <lb/>τραχύνουσαν τὸ δέρμα καὶ οἷον
                        ὁρᾶται ἐπὶ τῶν λεπρῶν, <lb/>ποιουμένην. ὁ δὲ λειχὴν πάθος μὲν καὶ αὐτὸς
                        δέρματος. <pb n="758"/> διττὸν δὲ εἶδος λειχῆνος, ὁ μὲν ἥμερος καὶ
                        πρᾳότερος, ὁ δὲ <lb/>ἄγριος καὶ χαλεπώτερος. ἀφίστανται δὲ ἐπὶ τούτων καὶ
                        λεπίδες <lb/>τοῦ δέρματος καὶ ὁ ὑπὸ τὰς λεπίδας τόπος <lb/>ἐνερευθέστερος
                        καὶ ἐγγὺς ἡλκωμένου φαίνεται. γίνεται δὲ τὸ <lb/>πάθος ὑπὸ φλέγματος ἁλμυροῦ
                        καὶ χολῆς τῆς ξανθῆς· ἔνθεν <lb/>ὡς ἐπὶ τῶν ἁλμῶν τῶν κεραμίων ἀφίστανται
                        τοῦ δέρματος <lb/>αἱ λεπίδες. ἴασις δὲ ἥ τε διὰ φαρμάκων φλεγμαγωγῶν καὶ
                        <lb/>τῶν ἔξωθεν ἐπιχρίστων. λέπρα δὲ πάθος μὲν καὶ αὐτὴ <lb/>δέρματος ἐπὶ τὸ
                        λευκότερον καὶ τραχύτερον τρεπόμενον. ἡ <lb/>δὲ τραχύτης οἷον ψυδρακίων
                        ἐπανεστώτων. ἡ δὲ ψώρα <lb/>ἐστὶν ἑλκωδεστέρα. γίνεται δὲ ἑκάτερον ἰδίως ὑπὸ
                        φλέγματος <lb/>ἁλμυροῦ. ἴασις δὲ ἥδε διὰ φλεγμαγωγῶν φαρμάκων καὶ <lb/>τῶν
                        ἔξωθεν ἐπιχρισμάτων, ὅσα πρὸς λέπραν καὶ ψώραν ἀναγέγραπται. <lb/>ὁ δὲ ἀλφὸς
                        διττόν ἐστι πάθος, ὁ μὲν λευκὸς, ὁ <lb/>δὲ μέλας. γίνεται δὲ ὁ μὲν μέλας ὑπὸ
                        μελαίνης χολῆς· <lb/>διὸ καὶ μελαγχολικὰ τὰ πολλὰ ῥύεται. ὁ δὲ λευκὸς ὑπὸ
                        φλέγματος <lb/>γίνεται, οὐχ ἁλυκοῦ. ἡ δὲ λεύκη ὅμοιον μὲν τὸ πάθος <lb/>ἀλφῷ
                        λευκῷ, μᾶλλον δὲ ἐπισημαίνει γῆν λευκοτάτην. ﻿<pb n="759"/> λέπρας δὲ
                        διαφέρει τῷ λεῖον εἶναι καὶ μὴ τραχύνεσθαι τὸ <lb/>δέρμα, ὡς ἐπὶ λέπρας.
                        ῥύεται δὲ τούτων ἁπάντων τὰ φλεγμαγωγὰ <lb/>φάρμακα καὶ τὰ ἔξωθεν σμήγματα.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>[Περὶ συνθέσεως ἀρίστης καθαρσίου.] <lb/>Συντίθεται δὲ ἡ πρὸς τὰ ἐντὸς
                        φαρμακεία ἀπό τε ἀποφρακτικῶν <lb/>καὶ τμητικῶν καὶ λεπτυντικῶν καὶ
                        προοδοποιητικῶν <lb/>καὶ προτρεπτικῶν καὶ καθαρτικῶν καὶ κολαστικῶν <lb/>τῆς
                        τῶν φαρμάκων κακίας, εὐστομάχων τε καὶ ἐφεκτικῶν <lb/>τῆς ἀλόγου φορᾶς.
                        ἀποφρακτικὰ μὲν οὖν ὅσα τοὺς πόρους <lb/>ἀραιοῖ καὶ τὰ σώματα εὔροα ποιεῖ·
                        τμητικὰ δὲ ὅσα τέμνει <lb/>τοὺς χυμοὺς καὶ πέπτει τοὺς μὲν παχύνοντα, τοὺς
                        δὲ λεπτύνοντα. <lb/>προοδοποιητικὰ δὲ ὅσα προάγει καὶ προπέμπει <lb/>τὰ
                        φάρμακα εἰς ἃ βουλόμεθα μόρια, ὡς ἐπὶ μὲν τῶν ἧπαρ <lb/>καθαίρειν
                        βουλομένων, σάνδαλα· τῶν δὲ σπλῆνα, σκολοπένδριον· <lb/>νεφροὺς δὲ καὶ
                        ἰσχία, κενταύριόν τε καὶ θλάσπι· τὰ <lb/>ὄπισθεν τῆς κεφαλῆς, παιωνία καὶ
                        στοιχάς· τὰ ἐμπρόσθιά <lb/>τε καὶ σάμψυχον καὶ τὰ τοιαῦτα· στήθη καὶ
                        πνεύμονα καὶ <lb/>θώρακα καὶ καρδίαν καὶ μετάφρενα καὶ ἔντερα, γλυκύῤῥιζον
                            <pb n="760"/> καὶ στύραξ καὶ σπέρμα τήλεως· ἀμύγδαλά τε καὶ κρόκος καὶ
                        <lb/>σπέρμα λινοζώστεως καὶ τοὺς ἁρμοὺς καὶ τὰ ἄρθρα, ἑκάτερον
                        <lb/>ἑρμοδάκτυλον καὶ ἄλλοις ἄλλα, ἅπερ ἐκ τῶν εἰρημένων <lb/>δεῖ
                        συντεκμαίρεσθαι. προτρεπτικὰ δὲ ὅσα κινεῖ καὶ προτρέπει <lb/>τὰ φάρμακα, ὡς
                        μὲν ἀγαρικὸν, ἔρις, ῥέον δὲ Ἰνδικὸν, <lb/>στάχυς· ἐντεριώνην δὲ
                        κολοκυνθίδος, τραγάκανθα· <lb/>σκαμμωνίαν δὲ, ἀλόη, ἢ χυλὸς κράμβης, ἢ
                        ῥόδων, ἢ σπέρματα. <lb/>ὡσαύτως ἅλας ὀρυκτόν· τὸ ἐπίθυμον, ὥσπερ εὐφόρβιον,
                        <lb/>βδέλλιον καὶ τὸν ἑλλέβορον· ῥαφανῖδος σπέρμα καὶ <lb/>τὴν ἀλυπαίαν·
                        ὄξος ἢ χρυσοβάλανος καὶ τὰ μυροβάλανα· <lb/>βρυωνία καὶ τὸ ἐλατήριον ἅλας.
                        καὶ μὲν δὴ καὶ τῆς πτυούσης <lb/>τὴν ῥίζαν, ἑρμοδάκτυλον τὸ στογγύλον καὶ
                        τοῖς ἄλλοις <lb/>ὡσαύτως τὰ παραπλήσια, ἅπερ ἐν τῷ περὶ ἀρίστης συνθέσεως
                        <lb/>φαρμάκων κατὰ μέρος διήλθομεν καὶ δεῖ ἐκεῖθεν νομίζεσθαι <lb/>τὰ
                        ἐλλείποντα. καθαρτικὰ δὲ ὅσα καθαίρει κᾀνταῦθα <lb/>κᾀν τῷ περὶ ἁπλῶν
                        φαρμάκων ἡμῖν γέγραπται. κολαστικὰ <lb/>δὲ τῆς κακίας ὅσα τοῖς δηλητηρίοις
                        τῶν φαρμάκων <pb n="761"/> ἀντικεῖσθαι ἰδίωμα, ὡς ἀγαρικοῦ μὲν ζίγγιβερ,
                        σκαμμωνίας <lb/>δὲ ὀποῦ, μαστίχη ἢ κόμμι Ἀραβικὸν, ἢ καφουρὰ, κυδωνίων
                        <lb/>μήλων χυλός· κολοκυνθίδος δὲ ἀμυγδάλων ἔλαιον· ἀλυπαίας <lb/>δὲ νᾶπυ·
                        ὥσπερ ἑλλεβόρου καστόριον, ἢ ὑδρόμελι· <lb/>καὶ εὐφορβίου κιννάμωμον. ἀλόης
                        δέ γε μαστίχη· ὥσπερ <lb/>αὐτὴν προτρέπει τὸ σμύρνιον· καὶ τἄλλα ὅσα ἡμῖν ἐν
                        τῷ <lb/>περὶ ἀρίστης συνθέσεως εἴρηται. εὐστόμαχα δὲ καὶ <lb/>ἐφεκτικὰ τῆς
                        ἀλόγου τῶν φαρμάκων φορᾶς, ὅσα τονοῖ καὶ <lb/>συνέχει καὶ τὰς φυσικὰς
                        διεγείρει ἐνεργείας. τὸ δὲ <lb/>κατὰ μέρος ταῦτα ἐπεξεργάσασθαι περισσὸν νῦν
                        ἡμῖν ἔδοξε. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>[Περὶ διαιρέσεως τῆς διὰ φαρμάκων θεραπείας.] <lb/>Ἡ δὲ φαρμακεία διττή
                        ἐστιν, ἡ μὲν πρὸς τὰ <lb/>ἐντὸς πάθη, ᾗ μάλιστα χρῆται ὁ διαιτητικός· ἡ δὲ
                        πρὸς <lb/>τὰ ἐκτὸς, ἧς οὐκ ἄνευ συντελεῖται τὰ κατὰ χειρουργίαν. τῆς
                        <lb/>μὲν οὖν πρὸς τὰ ἐντὸς φαρμακείας εἴδη ἐστὶ δεκαδύο. τὸ <lb/>μὲν τῶν ἐν
                        τῇ κεφαλῇ παθῶν· τὸ δὲ τῶν στοματικῶν· τὸ <pb n="762"/> δὲ τῶν πεπτικῶν· τὸ
                        δὲ τῶν βηχικῶν· τὸ δὲ τῶν ἀνωδύνων· <lb/>τὸ δὲ τῶν ἀλεξιφαρμάκων· τὸ δὲ τῶν
                        καθαιρόντων. <lb/>καὶ τὰ μὲν ἡπατικὰ ἰδίως· τὰ δὲ σπληνικά· τὰ δὲ νεφριτικά·
                        <lb/>τὰ δὲ πρὸς τοὺς ἐν τῇ κύστει λίθους καὶ ἕλκη· τὰ <lb/>δὲ πρὸς ὑστέραν·
                        τὰ μὲν δὴ στοματικά ἐστι, τὰ δὲ πρὸς <lb/>οὖλα αἱμασσόμενα, σηπόμενα,
                        βεβρωμένα καὶ ὀδόντας καὶ ὅσα <lb/>πρὸς ἄφθας καὶ ἐσχάρας, ὅσα τε πρὸς
                        σταφυλὴν κεχαλασμένην. <lb/>τῶν δὲ πεττικῶν τὰ μέν ἐστι πρὸς ἀτονίαν
                        στομάχου, ἢ <lb/>κοιλίας· τὰ δὲ πρὸς ἐμπνευμάτωσιν τούτων· τὰ δὲ πρὸς
                        αἵματος <lb/>ἀναγωγήν· τὰ δὲ πρὸς πλευριτικοὺς, ἢ περιπνευματικούς· <lb/>τὰ
                        δὲ πρὸς φθισικούς· τὰ δὲ πρὸς ἀσθματικοὺς, ἢ ὀρθοπνοϊκούς· <lb/>τὰ δὲ πρὸς
                        τραχύτητά τε ἀρτηρίας καὶ φωνῆς <lb/>ἐκκοπήν. τῶν δὲ ἀνωδύνων τὰ μὲν πρὸς
                        νεφριτικοὺς, <lb/>τὰ δὲ πρὸς κοιλίας ῥύσεις καὶ δυσεντερίας καὶ πρὸς
                        κωλικοὺς <lb/>καὶ εἰλεώδεις. κοινῶς δὲ πάντα πρὸς πᾶσαν ὀδύνην. <lb/>τὰ δὲ
                        ἀλεξιφάρμακα τὰ μὲν ἁπλᾶ, ἄλλα πρὸς ἄλλο δηλητήριον. <lb/>ἡ δὲ θηριακὴ πρὸς·
                        πάντα καὶ προσλαμβανομένη <lb/>καὶ ἐπιδιδομένη. τῶν δὲ καθαιρόντων τὰ μὲν
                        ἄνωθεν καθαίρει, <pb n="763"/> ὡς τὰ δι᾿ ἐλλεβόρου καὶ ἐμετικὰ πάντα, τὰ δὲ
                        κάτωθεν <lb/>παραλαμβάνεται, ὡς τὰ διὰ σκαμμωνίας καὶ ἀλόης <lb/>καὶ
                        ἐλατηρίου καὶ κολοκυνθίδος καὶ εὐφορβίου καὶ κόκκου <lb/>κνιδίου καὶ τῶν
                        τοιούτων. τρίτα δὲ τούτοις τετάχθω καὶ τὰ <lb/>πρὸς ἕλμινθας πλατείας, οἷά
                        ἐστι τὸ διὰ κέρατος ἐλαφείου <lb/>καὶ ἡδυόσμου καὶ πεπέρεως. ἔστι δὲ καὶ
                        τέταρτον εἶδος τῶν <lb/>κεφαλὴν μόνην καθαιρόντων διὰ στόματος καὶ ῥινῶν ἃ
                        <lb/>παραλαμβάνεται ἰδίως. ἐπί τε τῶν ἐν τῇ κεφαλῇ καὶ τοῖς <lb/>ὀφθαλμοῖς
                        παθῶν καὶ τὰ πλεῖστα ἐπὶ ἰκτέρων. ἁρμόζουσι <lb/>δὲ αἱ μὲν διὰ τῶν ἄνω
                        καθάρσεις πρὸς ἀνασκευὴν τῶν <lb/>χρονίων. καιρὸς δὲ αὐτῶν τὰ διαλείμματα.
                        αἱ δὲ κάτωθεν, <lb/>πρὸς τὰ ὀξέα νοσήματα κατάλληλοι, πλευρίτιδας καὶ
                        περιπνευμονίας. <lb/>καιρὸς δὲ αὐτῶν πάντων ἡ ἄνεσις τῶν ἐπὶ <lb/>μέρους
                        παροξυσμῶν. τῆς δὲ πρὸς τὰ ἐκτὸς φαρμακείας εἴδη <lb/>ἐστὶν ἕνδεκα. τὰ μὲν
                        γὰρ αὐτῶν διαφορητικὰ, τὰ δὲ συμπεπτικὰ, <lb/>τὰ δὲ ἔναιμα, τὰ δὲ πυοποιὰ,
                        τὰ δὲ ἀνακαθαρτικὰ, <lb/>τὰ δὲ ἀναπληρωτικὰ, τὰ δὲ κατασταλτικὰ, τὰ δὲ ﻿<pb n="764"/> ἐπουλωτικὰ, τὰ δὲ ὀφθαλμικὰ, τὰ δὲ ἐν ὅλῳ τῷ σώματι, <lb/>τὰ
                        δὲ καυστικὰ ἐπὶ ἐρυσιπέλατα καὶ ἕρπητας καὶ ἄνθρακας· <lb/>τὰ δέ εἰσιν
                        ἀλείμματα ἄκοπά τε καὶ θερμαντικὰ πρὸς παραλύσεις <lb/>ποιοῦντα καὶ
                        ἀρθριτικοὺς καὶ ποδαγρικοὺς καὶ <lb/>πᾶσαν νεύρων πῆξιν καὶ τετανικοὺς καὶ
                        ὀπισθοτονικούς. τὰ <lb/>δὲ σμηκτικὰ τῶν εἰς τὴν ἐπιφάνειαν ἐξανθούντων,
                        λεύκης, <lb/>ἀλφοῦ, λειχῆνος καὶ λέπρας. τὰ οὖν διαφορητικὰ καὶ συμπεπτικὰ
                        <lb/>ἐπὶ φυμάτων καὶ παντὸς ἀποστήματος τοιούτου <lb/>ἁρμόζει. διαφορητικαὶ
                        δέ εἰσιν αἱ διὰ ἁλῶν πᾶσαι <lb/>καὶ ὅσαι διὰ νίτρου, ὡς τὸ Κτησιφῶντος.
                        συμπεπτικὰ δὲ <lb/>τὰ διὰ ῥητίνης καὶ χαλβάνης καὶ ἀμμωνιακοῦ θυμιάματος·
                        <lb/>τῶν δὲ ἐναίμων φαρμάκων αἱ μὲν φαιαὶ ἐπὶ τῶν κατὰ τοῦ <lb/>σώματος
                        προσφάτων τραυμάτων ἁρμόζουσιν. αἱ δὲ ἰδίως <lb/>χλωραὶ καὶ μέλαιναι, ὡς ἡ
                        βάρβαρος, πρός τε τὰ ἐν τῇ κεφαλῇ <lb/>καὶ πρὸς τὰ κυνόδηκτα. ἐπὶ δὲ ἑλκῶν
                        τοῖς μὲν πυοποιοῖς <lb/>ἐπὶ τῶν φλεγμαινόντων χρηστέον, ὡς τῇ τετραφαρμάκῳ.
                        <lb/>τοῖς δὲ ἀνακαθαίρουσιν ἐπὶ τῶν ῥυπαρῶν, ὡς τῇ <lb/>χλωρᾷ ἀνειμένῃ. τοῖς
                        δὲ ἀναπληροῦσιν ἐπὶ τῶν κοίλων. τοῖς <pb n="765"/> δὲ καταστέλλουσιν ὡς ἐπὶ
                        τῶν ὑπερσαρκούντων, ὡς τοῖς διὰ <lb/>μίσυος καὶ λεπίδος, ἃ καὶ ἐπὶ τῶν
                        δυσεπισχέτων αἱμοῤῥαγιῶν <lb/>ἁρμόζει. τοῖς δὲ καυστικοῖς ὁτὲ μὲν πρὸς τὸ
                        διελεῖν <lb/>καὶ ἀναπτύξαι σώματα χρώμεθα, ὡς ἐπὶ τῶν ἀποστημάτων <lb/>τὴν
                        περιοχὴν, ὁτὲ δὲ ἐπὶ τῶν κεχαλασμένων βλεφάρων <lb/>ἀντὶ ἀναῤῥαφῆς,
                        ἀφαιροῦντες τὸ σύμμετρον τῆς <lb/>οὐλῆς, ἀνασπῶμεν τὸ κεχαλασμένον. ὁτὲ δὲ
                        ἐπὶ κεφαλαίας <lb/>δυσιάτου παραλαμβάνομεν, διὰ βαθείας ἐσχάρας
                        μεταβάλλοντες <lb/>εἰς τὰ ἐκτὸς ῥεύματα. ὕλη δὲ τῶν καυστικῶν κονία,
                        <lb/>ἄσβεστος ζῶσα καὶ ἀρσενικὸν καὶ σανδαράχη καὶ φέκλα καὶ <lb/>τὰ
                        τοιαῦτα. τῶν δὲ κεφαλικῶν τὰ μὲν πρὸς ἀχῶρας καὶ <lb/>πίτυρα καὶ ἐκβράσματα
                        ἁρμόζει, τὰ δὲ πρὸς κεφαλαλγίαν καὶ <lb/>ἑτεροκρανίαν. τῶν δὲ ὠτικῶν τὰ μὲν
                        πρὸς φλεγμονὴν ὤτων, <lb/>τὰ δὲ πρὸς ἕλκωσιν· τὰ δὲ πρὸς πυοῤῥοοῦντα· τὰ δὲ
                        πρὸς· <lb/>δυσηκοΐαν· τὰ δὲ πρὸς ὦτα τεθλασμένα. τῶν δὲ ὀφθαλμικῶν
                        <lb/>φαρμάκων εἴδη εἰσὶν ἑπτά. τὰ μὲν γὰρ πρὸς ἀρχομένας ὀφθαλμίας
                        <lb/>ἁρμόζει, ὡς τὰ διὰ γλαυκίου καὶ τὰ διὰ κρόκου καὶ τὰ <lb/>κυκνάρια· τὰ
                        δὲ πρὸς τὰς διαθέσεις, ὡς τὰ νάρδινα καὶ τὰ θεοδότια <pb n="766"/>
                        καλούμενα, τὰ δὲ πρὸς ῥεύματα, ὡς τὰ διὰ λιβάνου καὶ ἀκακίας <lb/>καὶ
                        ἐρείκης καρποῦ. τὰ δὲ πρὸς τραχώματα, ὡς τὰ <lb/>διὰ τῶν μεταλλικῶν, οἷον
                        κεκαυμένου χαλκοῦ καὶ χαλκίτεως <lb/>καὶ λεπίδος χαλκοῦ. πέμπτον δέ ἐστι τὸ
                        πρὸς ξηροφθαλμίας <lb/>καὶ ψωροφθαλμίας εἶδος τῶν κολλυρίων καὶ ξηρῶν
                        <lb/>ὀξυδερκικῶν, ἃ τῆς αὐτῆς ὕλης ἐστὶ τοῖς προγεγραμμένοις. <lb/>ἕκτον δὲ
                        τῶν ὑγρῶν εἶδος, τῶν πρὸς ὑποχύσεις ἀναγεγραμμένων, <lb/>ἃ διὰ χολῶν
                        σκευάζονται καὶ μάλιστα δι᾿ ὑαίνης. <lb/>ἕβδομον δὲ τὸ τῶν καταπλασμάτων
                        εἶδος, ἃ παραλαμβάνεται <lb/>ἐπὶ τῶν ἄκρως φλεγμαινόντων ὀφθαλμῶν καὶ
                        περιοδυνώντων. <lb/>ἔστι δὲ τάδε διὰ μελιλώτων καὶ γλυκέος καὶ τήλεως
                        <lb/>καὶ τὰ τοιαύτης ὕλης. περιχρίομεν δὲ τὰ βλέφαρα ἐν ἀρχῇ <lb/>μὲν τοῖς
                        ἀποκρουστικοῖς, οἶά ἐστι τὰ διὰ γλαυκίου καὶ τοῖς <lb/>διὰ κρόκου καὶ αὐτῷ
                        μόνῳ γλαυκίῳ. ἐπὶ δὲ τῶν ἐνδιαθέτων <lb/>τοῖς ἀναξηραίνουσι καὶ
                        παραμυθουμένοις, οἷον ναρδίνοις <lb/>καὶ θεοδοτίοις. ὅσα δὲ πρὸς εὐμορφίαν
                        ἐπιχρίεται, ὡς <lb/>τὰ διὰ σάνδυκος καὶ ἡδυχρόου, οὐκ ἰατρικῆς, ἀλλὰ
                        καλλωπιστικῆς <lb/>ἐστιν ἴδια. </p>
                </div>
                <pb n="767"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>[Περὶ τῶν ἐν ὀφθαλμοῖς συνισταμένων <lb/>παθῶν.] Πάθη δὲ περὶ μὲν τὸν ὅλον
                        ὀφθαλμὸν συνίσταται <lb/>τάδε. τάραξις, ὀφθαλμία, ἐπιφορὰ, φλεγμονὴ, οἴδημα,
                        <lb/>ἐμφύσημα, σκίῤῥωσις, χήμωσις, ἄνθραξ, στραβισμὸς, σπασμὸς, <lb/>παλμὸς,
                        μυωπίασις, γάγγραινα, σηπεδὼν, ἕλκος, σῦριγξ, <lb/>ξηροφθαλμία, ψωροφθαλμία,
                        σκληροφθαλμία, πρόπτωσις, <lb/>ἀτροφία. περὶ δὲ τοὺς ὑμένας τάδε ῥῆξις,
                        διάβρωσις, <lb/>διάτασις, ἀναστόμωσις, παχύτης, πυκνότης, ῥύσωσις, ἔκτασις,
                        <lb/>ἀραιότης. περὶ δὲ τὰ ἐντὸς μὲν βλεφάρων τραχύτης, <lb/>παχύτης,
                        σύκωσις, τύλωσις, σκληρία, χαλάζωσις, πλαδαρότης, <lb/>μύδησις, σάρκωσις,
                        πωρίασις. περὶ δὲ τὰ ἐκτὸς τῶν <lb/>βλεφάρων ὑδατίδες, λιθίασις, φθειρίασις,
                        μελικηρὶς, <lb/>γάγγραινα, φύματα, κολοβώματα. περὶ δὲ τὴν στεφάνην
                        <lb/>κριθὴ καὶ ποσθία, τριχίασις, διστιχία, τριστιχία, φαλάγγωσις,
                        <lb/>πύρωσις, πτίλωσις, ψωρίασις, μαδαρότης, παράλυσις. <lb/>κοινῶς δὲ πρὸς
                        ὅλα τὰ βλέφαρα, παράλυσις, πρόπτωσις, <lb/>ἐκτροπή. περὶ δὲ τοὺς κανθοὺς,
                        ἐγκανθὶς ἀγκύλη, <lb/>πτερύγιον, ῥοιὰς, πρόσφυσις. ἔξωθεν δὲ αἰγίλωψ,
                        ἀγχίλωψ. <pb n="768"/> περὶ δὲ τὸ λευκὸν ψυδράκιον ἕλκος, ὑπόσφαγμα,
                        ἀπόστασις, <lb/>χήμωσις, κοίλωμα, πτερύγιον, φάκωσις, ἴκτερος, πῶρος.
                        <lb/>περὶ δὲ τὴν ἴριν ἄργεμον, νεφέλιον, ἀχλὺς, ἐπίκαυμα, <lb/>ἕλκος,
                        βοθρίον, φλυκτὶς, μυιοκέφαλον, σταφύλωμα, ὑπόπυον, <lb/>ῥῆξις, οὐλὴ,
                        λεύκωμα, κοίλωμα, πρόπτωμα, ὄνυξ, <lb/>πύωσις, ἕλκωσις. περὶ δὲ τὴν κόρην
                        ὑπόχυσις, γλαύκωσις, <lb/>μυδρίασις, φθίσις, σύγχυσις, πλατυκορίασις,
                        ἀμαύρωσις, <lb/>ῥυτίδωσις, νυκτάλωψ, ἡμεράλωψ, μυωπίασις, διαπύησις.
                        <lb/>περὶ δὲ τοὺς πόρους ἀπόῤῥηξις, παρέμπτωσις, σύμπτωσις, <lb/>ἕλκωσις,
                        ἀνθράκωσις. τάραξις μὲν οὖν ἐστιν, ὅταν συγκινηθεὶς <lb/>ὁ ὀφθαλμὸς
                        ἐπιπολαίως καὶ μετρίως ἐπὶ τὸ ἐρυθρότερον <lb/>καταστῇ τελέως. ὀφθαλμία δέ
                        ἐστιν, ὅταν τὸ λευκὸν <lb/>ἐνερευθὲς ᾖ καὶ τὰ βλέφαρα ἐπηρμένα μετὰ τοῦ τήν
                        τε μύσιν <lb/>τῶν βλεφάρων ἐπαλγῆ εἶναι καὶ τὴν τῶν χειρῶν ἐπαφὴν
                        <lb/>ἐπώδυνον. φλεγμονὴ δέ ἐστιν ἐπίτασις τοῦ τε <lb/>ἐρυθήματος καὶ τῆς
                        ἐπάρσεως τῶν βλεφάρων, ὡς ἐπιπόνως <lb/>ἀναβλέπειν. ἐπιφορὰ δὲ κοινὸν ὄνομα
                        ἐπὶ παντὸς τοῦ σώματος <lb/>καὶ φλεγμονῆς σφοδρᾶς ἐπιφερομένης καὶ ῥευμάτων
                            ﻿<pb n="769"/> λάβρων ἐπιῤῥεόντων. ἰδίως δὲ ἐπὶ ὀφθαλμῶν λέγεται,
                        ἐπειδὰν <lb/>μετὰ φλεγμονῆς μεγίστης καὶ ῥεύματος πλῆθος ἐπιῤῥυῇ.
                        <lb/>οἴδημα δέ ἐστιν, ὅταν ἐπηρμένος καὶ ἀχρούστερος, ἢ καὶ <lb/>δυσκίνητος
                        ἐπιφαίνηται. ἐνίοτε δὲ καὶ τὸ λευκὸν ὑπὲρ τὸ <lb/>μέλαν ἐπαίρεται. ἐμφύσημα
                        δέ ἐστιν, ὅταν ἄφνω οἰδίσας ὁ <lb/>ὀφθαλμὸς ἀχρούστερος καὶ φλεγματωδέστερος
                        γένηται. γίνεται <lb/>δὲ ὡς ἐπίπαν πρεσβύταις, μάλιστα θέρους. σκίῤῥωσις
                        <lb/>δὲ γίνεται κατ᾿ ἐπίτασιν φλεγμονῆς χρονίου τῆς σαρκὸς <lb/>αὐξανομένης
                        καὶ ὑποπελιαζούσης. ῥευματίζεται δὲ ὁ ὀφθαλμὸς, <lb/>ὅταν μὴ μόνον ἐρυθρὸς
                        ᾖ, ἀλλὰ καὶ ὅταν πολὺ δάκρυον <lb/>ἐκκρίνῃ. ξηροφθαλμία δέ ἐστιν, ὅταν οἱ
                        κανθοὶ ἑλκώδεις <lb/>καὶ τραχύτεροι καὶ κνησμώδεις εἰσὶ καὶ τὰ βλέφαρα
                        <lb/>ἐρυθριᾷ καὶ δάκρυον ἁλμυρὸν καὶ νιτρῶδες διαστάζει. <lb/>σκληροφθαλμία
                        δέ ἐστιν, ὅταν τὰ βλέφαρα σκληρότερα <lb/>ᾖ καὶ αὐτὸς ὁ ὀφθαλμὸς δυσκίνητος
                        καὶ ἐνερευθής. πρόπτωσις <lb/>δέ ἐστιν, ὅταν ὁ ὀφθαλμὸς κινητὸς μετὰ
                        φλεγμονῆς <lb/>προπέσῃ. ἀτροφίαν δὲ λέγουσιν ὀφθαλμοῦ, ὅταν ἔξ ἀῤῥωστίας
                        <lb/>μακρᾶς, ἢ ἔκ τινος ἀδήλου αἰτίας, ὥσπερ ὀλίγον ἐξωθούμενος, <pb n="770"/> εἶτα κοιλαινόμενος κατὰ τὰς ῥίζας ἀλγῶν μικρότερος <lb/>γίνηται καὶ
                        ἀμυδρῶς, ἢ μηδ᾿ ὅλως βλέπῃ. τραχέα δὲ <lb/>τὰ βλέφαρα λέγεται, ὅταν
                        ἐκστραφέντα ἐναιμότερα φαίνηται <lb/>καὶ τραχύτερα καὶ σαρκωδέστερα καὶ
                        κεγχραμίσιν ὅμοια. <lb/>παχέα δὲ βλέφαρα τὰ ἐκστραφέντα τῶν κατὰ φύσιν καὶ
                        <lb/>σκληρότερα καὶ σαρκωδέστερα τῶν τραχέων φαινόμενα. σύκωσις <lb/>δέ
                        ἐστιν, ὅταν τὸ ἐντὸς τῶν βλεφάρων σαρκωθείη <lb/>σαρκὶ παραπλήσιον μετὰ
                        ὑπεροχῆς καὶ ὁ ὀφθαλμὸς ἅπας <lb/>δυσκίνητος ᾖ. τύλωσις δέ ἐστιν, ὅταν τὰ ἐν
                        τοῖς βλεφάροις <lb/>τραχώματα διὰ παλαιότητα παχύτερα καὶ λευκότερα καὶ
                        <lb/>δυσαίσθητα ᾖ καὶ διὰ τοῦτο δυσαπότριπτα γένηται. σκληρίασις <lb/>δέ
                        ἐστιν ἔπαρμα μετ᾿ ἐρυθήματος ἐπὶ τὸ βλέφαρον <lb/>καὶ ὀδύνης, δυσαπότριπτον
                        καὶ χρονιώτερον φλεγμονῆς. χαλάζωσις <lb/>δέ ἐστι περιφερῆ τινα ἔνδοθεν τοῦ
                        βλεφάρου <lb/>ἐπάρματα περιγεγραμμένα, ἐοικότα τῇ χαλάζῃ. πλαδαρότης <lb/>δέ
                        ἐστι μαλακὰ οἶον σώματα παλαιά γε καὶ ἀχρούστατα <lb/>κατὰ τὰ ἐντὸς τῶν
                        βλεφάρων οὔπω τὸ τραχὺ ἔχοντα, διὸ <lb/>πλαδαρότης καλεῖται. μύδησις δὲ
                        κοινὸν ὄνομά ἐστι <pb n="771"/> σώματος, ἐκ σήψεως ἀπολλυμένων. γίνεται δὲ
                        τὸ αὐτὸ τοῦτο <lb/>καὶ περὶ τὰ βλέφαρα καὶ ὀγκωδέστερα φαίνεται καὶ συνεχῶς
                        <lb/>ῥευματίζεται, πλείονος πιμελῆς περὶ αὐτὰ γινομένης. <lb/>κριθὴ δὲ, ἣ
                        καὶ ποσθία λέγεται, ὅταν τὸ ἐντὸς τῶν βλεφάρων <lb/>πρὸς ταῖς στεφανιαίαις
                        ὑπόπυον παράμηκες, ὅμοιον <lb/>κριθῇ κατὰ τὸ σχῆμα γένηται. γίνεται δὲ καὶ
                        ἄλλα μείζονα <lb/>κατὰ μέσα βλέφαρα κριθὴ λεγόμενα. λιθίασις δέ ἐστιν,
                        <lb/>ὅταν ἐκστραφέντων τῶν βλεφάρων ὅμοια πώροις περὶ τὰ βλέφαρα <lb/>ὑπάρχῃ
                        λευκὰ καὶ παχέα καὶ οἷον λίθοις ἐμφερῆ νύσσοντα τὸν <lb/>ὀφθαλμόν. φθειριᾷν
                        δέ φαμεν τὰ βλέφαρα, ὅταν περὶ τὰ <lb/>τετριχωμένα πλατέες πολλαὶ φθεῖρες
                        σμικραὶ γίνωνται. διτριχιᾷν <lb/>δὲ λέγεται ὁ ὀφθαλμὸς, ὅταν ὑπὸ τὰς κατὰ
                        φύσιν <lb/>τρίχας ἄλλαι ὑποφυεῖσαι νύσσωσι τὸν ὀφθαλμὸν καὶ ῥευματίζωσι.
                        <lb/>πτίλωσις δέ ἐστιν, ὅταν ἄλλαι μὲν ὑποφύουσιν, αὗται <lb/>δὲ αἱ κατὰ
                        φύσιν συμπεσοῦσαι καὶ κατακλασθεῖσαι <lb/>νυγμοὺς παρέχουσι. φαλάγγωσις δέ
                        ἐστιν, ὅταν διστιχία, ἢ <lb/>τριστιχία τῶν ὑποφυομένων τριχῶν ᾖ ἐν τῷ ἄνω, ἢ
                        ἐν τῷ <lb/>κάτω βλεφάρῳ. παραλελύσθαι δὲ λέγεται ὁ ὀφθαλμὸς, ὅταν <pb n="772"/> αὐτὸν ἐπιλείπωσιν αἱ φυσικαὶ κινήσεις καὶ μὴ δύνηται
                        ἀναβλέπειν, <lb/>ἢ κάτω βλέπειν, ἀναίσθητος δὲ ᾖ. πολλάκις δὲ καὶ <lb/>περὶ
                        μέρη τινὰ τοῦ ὀφθαλμοῦ τοῦτο συμβαίνει. ἐκτετράφθαι <lb/>δὲ λέγουσι τὰ
                        βλέφαρα, ὅταν ἐπὶ πλέον ἐκτραπῇ ἑλκωθέντων <lb/>ἐξοφθαλμιῶν. ἐγκανθίδα δὲ
                        λέγουσιν, ὅταν ἐξ ἑλκώσεως <lb/>ὑπερσαρκώσῃ ὁ κανθὸς πρὸς τὴν ῥῖνα. πάσχουσι
                        δὲ <lb/>τοῦτο μάλιστα οἱ θαλασσουργοί. πτερύγιον δὲ λέγουσιν, <lb/>ὅταν ἐπὶ
                        πλέον ἑλκωθέντος καὶ ὑπερσαρκώσαντος τοῦ λευκοῦ <lb/>ὑμὴν λεπτὸς καὶ
                        νευρώδης ἐπιδράμῃ τὸν ὀφθαλμὸν, <lb/>ἀρξάμενος ἀπό τινος τῶν κανθῶν, ἕως τοῦ
                        μέλανος καὶ τῆς <lb/>κορυφῆς ἐφάψηται. ῥοιὰς δὲ ἐστιν ἐπὶ ὀφθαλμῷ, ὅταν ἔκ
                        <lb/>τινος αἰτίας ἀδήλου ὁ κανθὸς παρέλθῃ, ἢ ἐκ χειρουργίας ἀρθῇ <lb/>καὶ
                        μηκέτι στέγειν τὸ δάκρυον οἷόν τε ᾖ, ἀλλὰ ῥευματίζεται. <lb/>προσφύεται δὲ
                        τὰ βλέφαρα ἢ τῷ λευκῷ ἢ τῷ μέλανι ἒξ ἑλκώσεως. <lb/>καὶ ἐὰν μὲν τῷ μέλανι
                        προσφυῇ, τελέως κωλύει <lb/>τὴν ὅρασιν, ἐὰν δὲ τῷ λευκῷ, ἧττον· καλεῖται δὲ
                        ἀγκύλωσις. <lb/>αἰγίλωπα δὲ λέγουσιν, ἢ ἀγχίλωπα, ὅταν ἀπόστημά τι γένηται
                        <lb/>πρὸς τῷ κανθῷ τῷ παρὰ τῇ ῥινὶ πῦον περιέχον, ἢ <pb n="773"/> λιπαῖνον
                        τὸ ὀστέον συῤῥηγνύμενον, ἢ εἰς κανθὸν, ἢ εἰς <lb/>ῥῖνα περιχεῖ τὸ ὑγρόν.
                        ψυδράκιον δ᾿ ἐστὶ κοινῶς λεγόμενον <lb/>περὶ πᾶν τὸ σῶμα καὶ περὶ τὸ λευκὸν
                        τοῦ ὀφθαλμοῦ γίνεται, <lb/>οἶον ἐξάνθημα ἐξ ἄκρου ἐρευθές. ἕλκος δὲ γίνεται
                        περὶ <lb/>τὸ μέλαν, ἢ τὸ λευκὸν, ὅταν ἡ ἐπιδερμὶς διαιρεθῇ μηνοειδὴς, <lb/>ἢ
                        στρογγύλη τὸ σχῆμα, κοιλότερον, ὁμόχρουν ἢ ὑπόλευκον. <lb/>ὑπόσφαγμα δὲ
                        λέγουσιν, ὅταν ὑπὸ πληγῆς ῥαγέντων <lb/>τῶν ἐν τῷ πρώτῳ χιτῶνι ἀγγείων
                        μεταξὺ τῆς κτηδόνος τοῦ <lb/>λευκοῦ καὶ τοῦ ἐντὸς χιτῶνος αἷμα ὑπέλθῃ, καὶ
                        παραχρῆμα <lb/>μὲν ἔναιμον ᾖ τὸ χρῶμα τοῦ ὀφθαλμοῦ, ὕστερον δὲ πελιδνόν.
                        <lb/>χήμωσις δέ ἐστιν, ὅταν ἐκ φλεγμονῆς σφοδροτέρας ἀμφότερα <lb/>τὰ
                        βλέφαρα ἐκτραπῇ καὶ μὴ ὅλον σκέπῃ τὸν ὀφθαλμόν. <lb/>κυρίως δὲ χήμωσις
                        λέγεται, ὅταν τὸ λευκὸν ἑκατέρωθεν <lb/>τῆς ἴριδος φλεγμάνῃ, κατὰ δὲ τὴν
                        ἴριν κοιλαινόμενον, <lb/>ὅμοιον τοῖς σχήμασι τῇ καλουμένη χήμῃ. κοιλώματα δὲ
                        λέγεται <lb/>ἐπὶ ὀφθαλμοῦ ὅσα στρογγύλα καὶ κοῖλα ἕλκη πλατύτερα <lb/>τῶν
                        βοθρίων γίνεται ἐν αὐτῷ περὶ τὴν ἴριν. ἄργεμον <lb/>δέ ἐστιν, ὅταν κατὰ τὸν
                        τῆς ἴριδος κύκλον καὶ τὸ λευκὸν, ﻿<pb n="774"/> ἐνίοτε δὲ καὶ τὸ μέλαν,
                        ἕλκος γίνηται στρογγύλον καὶ <lb/>ὑπόλευκον. νεφέλιον δέ ἐστιν ἕλκος
                        ἐπιπόλαιον καὶ μικρῷ <lb/>μεῖζον ἀργέμου καὶ λευκόν. ἀχλὺς δέ ἐστι περὶ ὅλον
                        τὸ μέλαν <lb/>ἀπὸ ἑλκώσεως ἐπιπολαίου, οὐλὴ λεπτοτάτη ἀέρι ἀχλυώδει
                        <lb/>παραπλησία. ἐπίκαυμα δέ ἐστιν, ὅταν ἐξ ἐπιπολῆς ἡ <lb/>ἐπιδερμὶς
                        ἐπικαυθεῖσα ἑλκωθῇ, ἢ καὶ βραχὺ βαθυτέρα γένηται <lb/>ἐξ ἐπιφορᾶς μεγάλης
                        ἐγγινομένη. βοθρίον δέ <lb/>ἐστιν ἕλκος κοῖλον, καθαρὸν, στενὸν, κεντήμασι
                        στρογγύλοις <lb/>ὅμοιον, βαθύτερον ἑλκυδρίου. φλύκταιναν δὲ λέγουσιν,
                        <lb/>ὅταν ἐξ ἑλκώσεως, ἢ καὶ ἄνευ ἑλκώσεως, ἐξ ἐπιπολῆς τοῦ
                        <lb/>κερατοειδοῦς χιτῶνος, ὑμὴν λεπτότατός τε καὶ μετέωρος ἀρθεὶς
                        <lb/>παραδέξηται μεταξὺ αὐτοῦ ὑγρασίαν, ἢ καὶ ὑπὸ τὴν <lb/>κτηδόνα τοῦ
                        χιτῶνος παχυτέρα ὑποδραμοῦσα ὑγρασία καὶ <lb/>τὴν φλύκταιναν ἀποτελέσασα.
                        μυοκέφαλον δέ ἐστιν, ὅταν ἐξ <lb/>ἑλκώσεως διαβρωθέντος τοῦ πρώτου χιτῶνος
                        κατὰ τὴν ἴριν <lb/>προκύψῃ ὁ δεύτερος χιτὼν, ὡς οἷον μυίας κεφαλῇ ἐοικέναι.
                        <lb/>σταφύλωμα δὲ λέγεται, ὅταν ἡ κόρη τοῦ ὀφθαλμοῦ <lb/>μετεωρισθῇ μετὰ
                        φλεγμονῆς καὶ πόνου καὶ γίνηται ὅμοιον <lb/>ῥαγὶ σταφυλῆς, λευκὸν τῇ χροιᾷ.
                        ὑπόπυον δέ ἐστιν, ὅταν <pb n="775"/> πῦον ὅλην τὴν ἴριν περιλάβῃ, ἢ τὸ
                        ἥμισυ. ῥῆξις δέ ἐστιν <lb/>ἕλκωσις ὑπὸ πληγῆς ἢ ἄλλης τινὸς αἰτίας κατὰ
                        βάθος <lb/>ἐπιφέρουσα ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ, τὴν διαίρεσιν τῶν ὑμένων ὅλων,
                        <lb/>ὥστε ἐκχεῖν καὶ τὰ ὑγρὰ οἷς βλέπομεν. οὐλὴ δέ ἐστιν, ὅταν <lb/>ἐπὶ τῷ
                        μέλανι τοῦ ὀφθαλμοῦ ἐξ ἕλκους βαθέος ὄντος παχύτης <lb/>ὑμένος ἐπιγένηται
                        καὶ ἡ χροιὰ λευκοτέρα φαίνηται. <lb/>συνίσταται δὲ καὶ ἐπὶ τοῦ λευκοῦ ὑμένος
                        καλουμένου, ἀλλ᾿ <lb/>οὐ διαδείκνυται. λεύκωμα δὲ ταὐτὸν μὲν τῇ καλουμένῃ
                        οὐλῇ <lb/>ἐστι, διαφέρει δὲ τῷ ἐξ ἑλκώσεως μεγάλην οὐλὴν μείζονα <lb/>καὶ
                        παχυτέραν ἐπιγίνεσθαι ἐπὶ τῆς ἴρεως, ἣν καλοῦσι λεύκωμα. <lb/>ἦλος δέ ἐστιν
                        ἡ μετὰ λείας καὶ λευκῆς, οἷον οὐλὴ <lb/>σαρκώδης, ὑπεροχὴ τοῦ μέλανος
                        στερεά· πολλάκις δὲ καὶ <lb/>ἐπὶ τῷ λευκῷ τῷ μέλανι συνάπτοντι ἐπανισταμένη.
                        ὑποκεχύσθαι <lb/>δὲ λέγουσί τινες, ὅταν συμβῇ παρέγχυσιν ὑγροῦ <lb/>τινος
                        γενέσθαι κατὰ τὴν κόρην καὶ πῆξιν πολλάκις, ὥστε <lb/>κωλῦσαι τὸ ὁρᾷν, ἢ καὶ
                        ἀμαυροῦσθαι ἐν τῷ φαίνειν. γλαύκωσις <lb/>δέ ἐστι τοῦ κρυσταλλοειδοῦς ὑγροῦ
                        εἰς λευκὴν καὶ <lb/>ὑδατώδη χροιὰν μεταβολὴ, δι᾿ ἣν τὸ βλέπειν κωλύεται.
                        μυδρίασις <lb/>δὲ λέγεται, ὅταν ἡ κόρη τῷ μὲν χρώματι μηδὲν <pb n="776"/>
                        παραλλάττῃ, πλατυτέρα δὲ ᾖ πολλῷ τοῦ κατὰ φύσιν, ὥστε <lb/>ἐγγίζειν τῷ κύκλῳ
                        τῆς ἴρεως καὶ ἐμποδίζειν τὸ βλέπειν. <lb/>φθίσις δὲ λέγεται στενουμένης τῆς
                        κόρης, ὡς κεντήματι <lb/>ἐοικέναι καὶ ἀμαυροτέρας καὶ ῥυσοτέρας γινομένης, ἢ
                        ἐξ <lb/>ἀσθενειῶν ἐπικινδύνων, ἢ κεφαλαλγιῶν ἐπιτεταμένων. σύγχυσις <lb/>δέ
                        ἐστιν, ὅταν τὰ ἐν τῷ ὀφθαλμῷ ὑγρὰ μὴ κατὰ <lb/>χώραν μένῃ, τὴν ἰδίαν τάξιν
                        σώζοντα, ἀλλὰ τεταραγμένα ᾖ. <lb/>ἀμαύρωσις δέ ἐστιν, ὅταν παντελὴς
                        παρεμποδισμὸς ᾖ τοῦ <lb/>ὁρᾷν, χωρὶς φανερᾶς αἰτίας. νυκτάλωπας δὲ λέγουσιν,
                        ὅταν <lb/>ἡμέρας μὲν βλέπωσιν ἀμαυρότερον, δυομένου δὲ ἡλίου λαμπρότερον·
                        <lb/>νυκτὸς δὲ ἔτι μᾶλλον· ἢ ὑπεναντίως, ἡμέρας μὲν <lb/>ὀλίγα, ἑσπέρας δὲ ἢ
                        νυκτὸς οὐδ᾿ ὅλως. μύωπας δὲ λέγουσι <lb/>τοὺς τὰ μὲν σύνεγγυς βλέποντας, τὰ
                        δὲ πόῤῥωθεν μὴ ὁρῶντας. <lb/>διαπύησις δέ ἐστι βραχυτέρου ὑγροῦ σύστασις
                        περὶ <lb/>αὐτὴν τὴν κόρην, δυσεξάτμιστος καὶ δυσδιαφόρητος, ὑποχύματος
                        <lb/>ξηροτέρα. ἀπόῤῥηξις δὲ γίνεται τοῦ πόρου περὶ <lb/>ὀφθαλμὸν, ὅταν ὁ
                        διατείνων ἀπὸ τοῦ ἐγκεφάλου καὶ μήνιγγος <lb/>πόρος ἐπὶ τὸν ὀφθαλμὸν
                        ἀποῤῥαγῇ, ὡς ἀβλεψίαν <lb/>τελείαν γενέσθαι προηγησαμένης πληγῆς περὶ τὴν
                        κεφαλὴν, <pb n="777"/> ἢ ἀφ᾿ ὕψους πτώματος, ἀφ᾿ οὗ γίνεται ἡ τοῦ πόρου
                        <lb/>ἀπόῤῥηξις. παρέμπτωσις δέ ἐστιν, ὅταν εἰς τὸν πόρον, κατ᾿
                        <lb/>ἀναστόμωσιν, ἢ ῥῆξιν ἀγγείου, τὸ ὑγρὸν παρεμπέσῃ καὶ ἐμφράξῃ <lb/>τὸν
                        πόρον ἀπ᾿ αὐτῆς τῆς βάσεως τοῦ ἐγκεφάλου, ὅθεν <lb/>καὶ τῷ ὀφθαλμῷ ἡ τοῦ
                        ὁρᾷν δύναμις, ὥστε μετ᾿ ἀλγημάτων <lb/>καὶ τὸ ὁρᾷν ἐμποδίζεσθαι. σύμπτωσις
                        δὲ γίνεται μὲν ὑπὸ τοῦ <lb/>πόρου στενουμένου καὶ συμπίπτοντος δι᾿ ἀτροφίαν
                        καὶ πάρεσιν. <lb/>σπάνιον δὲ τοῦτο τὸ πάθος καὶ δυσίατον. ἀνθράκωσις <lb/>δέ
                        ἐστιν ἕλκος ἐσχαρῶδες μετὰ νομῆς καὶ ῥεύματος καὶ βουβῶνος <lb/>ἐνίοτε καὶ
                        πυρετῶν γινομένων περὶ τὸ ἄλλο πᾶν σῶμα, <lb/>ἔστι δὲ ὅτε καὶ περὶ
                        ὀφθαλμούς. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>[Περὶ τῶν ἐκτὸς τῆς κεφαλῆς παθῶν.] <lb/>Περὶ δὲ τὰ ἐκτὸς τῆς κεφαλῆς
                        συνίστανται τάδε, ἃ <lb/>οὐκ ἀναγέγραπται ἐν τοῖς χρονίοις, περὶ τῶν ἐν τῇ
                        κεφαλῇ <lb/>καταγμάτων τοῦ κρανίου. διαφοραὶ δὲ αὐτῶν εἰσι πέντε,
                        <lb/>ῥωγμὴ; ἐγγείσωμα, ἐκπίεσμα, ἀπήχημα, καμάρωσις, διάτασις <lb/>ῥαφῶν,
                        ὑδροκέφαλον, ἀχῶρες, πιτυρίασις, μελικηρὶς, <lb/>ἀθέρωμα, κηρίον. περὶ δὲ τὸ
                        τετριχωμένον τῆς κεφαλῆς καὶ <lb/>τοῦ γενείου ἀλωπεκία, ὀφίασις, μαδαρότης,
                        φαλάκρωσις. <pb n="778"/> τρίχες δὲ πᾶσι ῥέουσι, λεπτύνονται, θραύονται,
                        σχίζονται, <lb/>αὐχμῶσι, χνοΐζονται, ὑπόξανθοι γίνονται, πολιοῦνται. τὰ
                        <lb/>δὲ περὶ ὀφθαλμοὺς κατ᾿ ἰδίαν ἀναγέγραπται. τὰ δὲ περὶ <lb/>τὰ ὦτα,
                        περίθλασις, πτερυγώματα, κάταγμα χόνδρου, κυψελίδος <lb/>πλεονασμὸς, ἢ
                        ἔλλειψις, βαρυηκοΐα, κώφωσις, πύου <lb/>ῥύσις, ῥεῦμα δυσῶδες. περὶ δὲ ῥῖνα
                        τάδε συνίστανται, ὄζαινα, <lb/>πολύπους, ἕλκος, κάταγμα, διαστροφὴ,
                        ἔνθλασις, σίμωσις. <lb/>περὶ δὲ στόμα σῆψις οὐλῶν, βρῶσις ὀδόντων,
                        ὀδονταλγία, <lb/>φατνωμάτων ἔκπτωσις, ἀπόστημα ἐπὶ γλώττης, ἐπουλὶς,
                        <lb/>παρουλὶς, ἄφθαι, ἐσχάρωσις; παρίσθμια, σταφυλὴ, σύκωμα. <lb/>περὶ δὲ τὸ
                        πρόσωπον ἔφηλις, ἴονθοι, φακός. κάταγμα <lb/>ὀστέων. διάτασις τῶν συμφύσεων.
                        ἐξαρθρήματα τῆς <lb/>κάτω γένυος ἀπὸ τῆς ἄνω. περὶ δὲ τὸν τράχηλον συνάγχη,
                        <lb/>κυνάγχη, ἀγχόνη, ἔξωσις σπονδύλων, χοιράδες, στεατώματα. <lb/>περὶ δὲ
                        ὤμους τοῦ ἀκρωμίου κάταγμα, διάστασις. <lb/>περὶ δὲ ἀγκῶνα μελικηρὶς,
                        ἀθέρωμα, στεάτωμα, ὑγρὸν <lb/>ὑδατῶδες. περὶ δὲ καρποὺς γαγγλία. περὶ δὲ
                        δακτύλους <lb/>χειρὸς καὶ ποδὸς χείμεθλα, παρωνυχία. τοπικὰ δὲ ὅπου ἂν ﻿<pb n="779"/> τύχῃ τοῦ σώματος, φλεγμονὴ, οἴδημα, ἐμφύσημα, σκλήρωμα,
                        <lb/>ἀπόστημα, ἕλκος καθαρὸν, ἕλκος ῥυπαρὸν, κοῖλον ἕλκος, <lb/>ὑπερσαρκοῦν,
                        ἐσχαρῶδες, ἕλκος ξηρὸν, ῥευματιζόμενον, <lb/>ὑπόνομον, τετυλωμένον,
                        σεσυριγγωμένον, μύδησις, φῦμα, <lb/>δοθιὴν, θέρμινθες, φύγεθλον, χάλαζα,
                        φαγέδαινα, φλυκτίδες, <lb/>ἄνθρακες, ἐπινυκτίδες, ἐρυσίπελας, ἕρπητες. περὶ
                        δὲ <lb/>τοὺς μαζοὺς ἰδίως καὶ περὶ τὰ αἰδοῖα γυναικὸς καὶ ἀνδρὸς
                        <lb/>καρκινώματα. συνίσταται δὲ καὶ ὅπου ἂν τύχῃ τοῦ σώματος <lb/>καρκίνωμα
                        κρυπτὸν, καρκίνωμα ἡλκωμένον, θηρίωμα. περὶ <lb/>δὲ βουβῶνας βουβῶνες ἁπλοῖ,
                        φύματα ἐκπυΐσκοντα. περὶ <lb/>δὲ γόνατα γουναλγίαι, ῥευματισμοὶ, πῶροι. περὶ
                        δὲ ἰγνὺν <lb/>στεατώματα, ἀγκύλη. περὶ δὲ κνήμην κιρσοί. ἐν γαστροκνημίᾳ
                        <lb/>σκίῤῥωμα, χειρώνεια ἕλκη. περὶ δὲ ἄκρα ποδὸς <lb/>μελανίαι, νεκρώσεις,
                        ποδάγρα, σύριγγες. περὶ δὲ πτέρνας λεπίδες. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>[Περὶ τῶν τοῦ δέρματος παθῶν.] Περὶ <lb/>δὲ τὸ δέρμα καὶ τόπους καθ᾿ ὅλου τοῦ
                        σώματος λέπρα, <lb/>ψώρα, ἀλφὸς λευκὸς, ἀλφὸς μέλας, λεύκη, λειχὴν ἁπλοῦς,
                            <pb n="780"/> λειχὴν ἄγριος, δρακοντίασις, ἀκροχορδόνες, θύμοι,
                        μυρμηκίαι, <lb/>ἦλοι, πῶροι, οἱ μὲν ἐκ ποδάγρας καὶ ἀρθρίτιδος, οἱ <lb/>δὲ
                        καὶ καθ᾿ ἑαυτούς. περὶ δὲ ἕδραν αἱμοῤῥοΐδες τυφλαὶ, <lb/>ῥαγάδες, πρόπτωσις,
                        κονδυλώματα, πυλίδες. γίνεται δὲ καὶ <lb/>μήτρας ὅλης πρόπτωσις εἰς τὰ
                        ἐκτός. περὶ δὲ ὄσχεον ἐντεροκήλη, <lb/>κιρσοκήλη, ἐπιπλοκήλη, σαρκοκήλη,
                        πωροκήλη, <lb/>στεατοκήλη. περὶ δὲ τὰ ἐν ὅλῳ τῷ σώματι ὀστᾶ, τερηδὼν,
                        <lb/>σφάκελος, κάταγμα ἄνευ τραύματος, ἢ σὺν τραύματι, ἐκβύρσωσις.
                        <lb/>διαφοραὶ δὲ καταγμάτων πέντε, σχιδακηδὸν, <lb/>καυληδὸν, ῥαφανηδὸν,
                        καρυηδὸν, ἀλφιτηδόν. μελαίνεται <lb/>δὲ ὀστᾶ ποτὲ μὲν ἐν κατάγμασιν, ποτὲ δὲ
                        ἄνευ τούτων. <lb/>περὶ δὲ τὰ ἄρθρα πάντα παραγωγαὶ, παρακινήματα,
                        <lb/>ἐξαρθρήματα, παραρθρήματα, σύνδεσις, πώρωσις, ῥευματισμοὶ,
                        <lb/>διάστασις συμφύσεων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>[Περὶ χειρουργίας εἰδῶν.] Χειρουργία <lb/>ἐστὶν ἄρσις ἐμμέθοδος τοῦ ἰδίως
                        λεγομένου ἀλλοτρίου, <lb/>διὰ τομῶν καὶ καταρτισμῶν μετὰ τῆς τῶν τραυμάτων
                            <pb n="781"/> καὶ ἑλκῶν θεραπείας, ἐπ᾿ ἀνθρώπου σώματι παραλαμβανομένη.
                        <lb/>χειρουργίας δὲ καθολικαὶ μὲν ἐνέργειαι δύο, σύνθεσις <lb/>καὶ
                        διαίρεσις. ἔστι δὲ τούτων εἴδη πολλά. καὶ συνθέσεως <lb/>μὲν εἴδη
                        συνθετισμὸς τῶν κατεαγότων ὀστέων καὶ <lb/>ἐπίδεσις καὶ ἀρθρέμβολον τῶν
                        ἐξηρθρηκότων καὶ τάξις τῶν <lb/>προπεπτωκότων ἐντέρων καὶ μήτρας καὶ
                        ἀπευθυσμένου καὶ <lb/>γαστροῤῥαφία καὶ ἐπαγωγὴ τῶν κολοβωμάτων, ὡς ἐπὶ ῥινῶν
                        <lb/>καὶ χειλῶν καὶ ὤτων. διαιρέσεως δὲ εἴδη ἁπλοτομία καὶ <lb/>περιαίρεσις,
                        ὑποσπαθισμὸς, περισκυθισμὸς, ἀγγειολογία, <lb/>ἐκκοπὴ, καῦσις, ξύσις,
                        ῥίνησις, ἔκπρισις. ἁπλοτομίᾳ οὖν <lb/>χρώμεθα ἐπὶ τῶν ἀποστημάτων πάντων.
                        χρὴ δὲ διαιρεῖν <lb/>ἐπ᾿ εὐθείας τοῦ κώλου καὶ μὴ ἐγκαρσίως. περιαιρέσει δὲ
                        <lb/>ἐπὶ τῶν ἐν μασχάλαις καὶ βουβῶσι καὶ γλουτοῖς καὶ ἕδρᾳ,
                        <lb/>μυρσινοειδῶς περιαιροῦντες. ὑποσπαθισμῷ δὲ κατὰ τὸ μέτωπον <lb/>ἐπὶ τῶν
                        ῥευματιζομένων ὀφθαλμῶν, καὶ περισκυθισμῷ, <lb/>ἐπὶ τῶν κατὰ τοῦ βρέγματος
                        καὶ ἐπὶ πόσθης <lb/>μελανθείσης. ἐκκοπῇ δὲ ἐπί τε τῶν κώλων μελαινομένων
                        <lb/>καὶ ἐπὶ τῶν ἐν τῇ κεφαλῇ καταγμάτων. ἐπὶ δὲ <pb n="782"/> πάντων περὶ
                        τὰ ὀστᾶ ἥ τε καῦσις καὶ ξύσις καὶ ἡ ῥίνησις <lb/>καὶ ἡ πρίσις εὔχρηστοι καὶ
                        ἐπ᾿ ἄλλων πολλῶν. καύσει <lb/>δὲ τῇ διὰ καυτήρων χρώμεθα, ἰδίως μὲν ἐπὶ τῶν
                        νεμομένων <lb/>ἤδη πάντων καὶ ἐπὶ τῶν ῥευματιζομένων ὀφθαλμῶν, <lb/>ἰσχίων,
                        ἢ καὶ τῶν ἐντός. καὶ γὰρ ἐπὶ φθισικῶν παραλαμβάνονται <lb/>καυστῆρες καὶ ἐπὶ
                        σπληνικῶν καὶ ἐπὶ τῶν εἰς μασχάλην <lb/>μελετησάντων ἐκπίπτειν βραχιόνων καὶ
                        ἐπὶ αἰγίλωπος <lb/>καὶ ἐπὶ τῶν μελαινομένων, ἢ πριζομένων διὰ τὰ
                        ἀναστομούμενα <lb/>ἀγγεῖα καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλως αἱμοῤῥαγούντων. περὶ <lb/>μὲν
                        οὖν κεφαλὴν ταῦτα συνίσταται τῶν ὑπαγομένων χειρουργίαις. <lb/>καταγμάτων δὲ
                        περὶ κεφαλὴν εἴδη πέντε, ῥωγμὴ, <lb/>ἐγγείσωμα, ἐκπίεσμα, ἀπόχημα, καμάρωσις
                        κατὰ δέ τινας <lb/>ἓξ καὶ τριχίασις, ἡ ἐπιπόλαιος δηλονότι τῶν ὀστῶν
                        ἐγχάραξις. <lb/>ὑδροκεφάλων δὲ εἴδη τέσσαρα. τὸ μὲν μεταξὺ ἐγκεφάλου
                        <lb/>καὶ μήνιγγος. τὸ δὲ μεταξὺ μήνιγγος καὶ ὀστοῦ. τὸ δὲ <lb/>μεταξὺ ὀστοῦ
                        καὶ περικρανίου. τὸ δὲ μεταξὺ ὀστοῦ καὶ δέρματος. <lb/>συνίστανται δὲ περὶ
                        τὸ δέρμα μελικηρὶς, ἀθέρωμα, <lb/>καὶ ἔξωθεν ἀλωπεκίασις. τὰς μὲν οὖν
                        ἀλωπεκίας ἀμύσσομεν, <pb n="783"/> τὰς δὲ μελικηρίδας καὶ τὰ ἀθερώματα
                        μυρσινοειδῶς, ἢ καὶ <lb/>ἁπλῶς διαιροῦντες τὴν ἐπιφάνειαν, εἶτα ἀποδέροντες
                        τοῖς <lb/>δακτύλοις τοὺς χιτῶνας, σὺν τοῖς ἐνοῦσιν ὑγροῖς κομιζόμεθα.
                        <lb/>τὰ δὲ ὑδροκέφαλα τὰ μὲν ὑπὸ τὸ δέρμα καὶ τὸ περικράνιον <lb/>δύο που ἢ
                        τρισὶν εὐθείαις διαιρέσεσι κενοῦμεν. <lb/>τὰ δὲ ὑπὸ τὰ ὀστᾶ ἐκκόπτοντες. τὰ
                        δὲ μεταξὺ μήνιγγος <lb/>καὶ ἐγκεφάλου ἀθεράπευτα. πᾶν δὲ εἶδος τῶν ἐν κεφαλῇ
                        <lb/>καταγμάτων τῇ ἐκκοπῇ ὑπάγεται διὰ ἐκκοπέων περιαιρουμένων <lb/>τὸ
                        κατεαγὸς τῶν ὀστῶν. οἱ μὲν οὖν παλαιοὶ χοινικίοις <lb/>πρίοντες ταῖς διὰ τῆς
                        περιστρεφομένης ἐξέκοπτον <lb/>αὐτά· οἱ δὲ μετὰ ταῦτα κεφαλοτρυπάνοις, ἕδρας
                        παρέχοντες <lb/>τοῖς ἐκκοπεῦσιν. οἱ δὲ νῦν μόνοις τοῖς ἐκκοπεῦσιν
                        <lb/>ἀρκοῦνται. τῶν δὲ περὶ ὀφθαλμοὺς παθῶν ταῦτα χειρουργίαις
                        <lb/>ὑπάγεται, τριχίασις, ὑδατίδες, ἐγκανθίδες, πτερύγια, <lb/>σταφυλώματα,
                        ὑποχύματα, ῥεύματα χρόνια καὶ <lb/>ὑπερβάλλοντα, λιθίασις περὶ τὰ βλέφαρα,
                        σύμφυσις εἰς <lb/>αὐτὸ τῶν περὶ τοὺς ὀφθαλμοὺς αἰγίλωψ. τὰ μὲν οὖν
                        κεχαλασμένα <lb/>βλέφαρα ἀναῤῥάπτομεν καὶ καταῤῥάπτομεν ἀφαιροῦντες ﻿<pb n="784"/> αὐτῶν ταινίδιον τὸ σύμμετρον καὶ κατὰ τὸ σχῆμα <lb/>τῶν
                        βλεφάρων. ἐπὶ δὲ τῶν μὴ κεχαλασμένων ἀναβροχίζοντες <lb/>τὰς τρίχας διὰ
                        βελόνης. τὰς δὲ ὑδατίδας κομιζόμεθα κατ᾿ <lb/>ἰδίαν βάλλοντες. τὰς δὲ
                        ἐγκανθίδας καὶ πτερύγια καὶ τὰ <lb/>σταφυλώματα περιαιροῦμεν, τὰ μὲν
                        σταφυλώματα λίνον διείραντες <lb/>καὶ ἀποβροχίζοντες, τὰ δὲ πτερύγια καὶ τὰς
                        ἐγκανθίδας <lb/>ἢ λίνῳ ἀνατείναντες, ἢ ἀγκίστρῳ. τὰ δὲ ὑποχύματα
                        <lb/>κατάγομεν, παρακεντοῦντες περὶ τὴν ἴριν, ἐκ τοῦ πρὸς τῷ <lb/>μικρῷ
                        κανθῷ μέρους μέχρι κενεμβατήσει καὶ παρακεντήσει· <lb/>εἶτα πλαγιάζοντες ἐπὶ
                        τὴν ἴριν τῷ ἄκρῳ αὐτοῦ τὸ συνεστὸς <lb/>κατὰ τὴν κόρην ὑγρὸν κατάγομεν
                        ξύοντες καὶ σφίγγοντες, <lb/>ὥστε μὴ ἀναβλέψαι. τὸ δὲ ῥεῦμα ἵστησιν
                        ὑποσπαθισμός <lb/>τε καὶ περισκυθισμὸς καὶ ἀγγειολογία. ὁ μὲν οὖν
                        <lb/>ὑποσπαθισμὸς γίνεται τριῶν διαιρέσεων ὑπὲρ μετώπου διδομένων· <lb/>εἶτα
                        τῆς σπαθομήλης διεκβαλλομένης διὰ τῶν μεταξὺ <lb/>σωμάτων. ὁ δὲ
                        περισκυθισμὸς τοιοῦτός ἐστι· διαιρεῖται <lb/>ἐπὶ ἐγκαρσίαις διαιρέσεσι τὸ
                        μέτωπον, οἷον στεφανιαία. <lb/>καθ᾿ ἕτερον δὲ μέρος αὐτῆς, μικρὸν ἀνωτέρω
                        τῶν κροτάφων <lb/>ἀφαιρεῖταί τινα τρίγωνα, ἐοικότα τὸ σχῆμα τῷ Δ
                        <lb/>στοιχείῳ. ἡ δὲ ἀγγειολογία ἐπιτελεῖται τῶν κεκρυμμένων <pb n="785"/>
                        ἀγγείων ἀπὸ κροτάφου ἐπὶ κρόταφον διαιρουμένων εἰς βάθος. <lb/>τὴν δὲ τῶν
                        βλεφάρων λιθίασιν ἰώμεθα διαιροῦντες <lb/>τὸ βλέφαρον ἐπὶ πολὺ καὶ
                        κομιζόμενοι τὸν λίθον ἀσκύλτως. <lb/>τὰ δὲ συμπεφυκότα βλέφαρα ἀναπτύξαντες
                        σμίλῃ διαστέλλομεν <lb/>τιλτοῖς ξυροῖς τοὺς δὲ αἰγίλωπας περιαιροῦντες μέχρι
                        <lb/>ὀστοῦ καυτῆρσι διακαίομεν. εἰσὶ δὲ οἳ ἀντὶ καυστηρίου
                        <lb/>κεφαλοτρεπάνῳ τιτρῶσι τὸ ὀστοῦν, ὡς ἐπὶ τὴν ῥῖνα. <lb/>τὰ δὲ ἐν ῥινὶ
                        συνιστάμενα, πολύποδας μὲν περιαιροῦμεν <lb/>στενῷ σμιλαρίῳ καὶ ξυστῆρι
                        ὕστερον ἀποξύομεν τὰς ῥίζας. <lb/>αἱ δὲ ὄζαιναι ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ ἀθεράπευτοι·
                        ἡ δὲ αὐτὴ ἐγχείρησις <lb/>καὶ ἐπὶ τούτων. τῶν δὲ ἐν τῷ στόματι ἐπουλίδας
                        <lb/>μὲν καὶ παρουλίδας διαιροῦμεν, ὅταν πυοποιήσωμεν. <lb/>τὰς δὲ
                        κεχαλασμένας σταφυλὰς ἀμέτρως ἐκτέμνομεν μυδίῳ <lb/>λαβόμενοι, τοὺς δὲ
                        ὀδόντας ἐξαιροῦμεν περιχαράσσοντες. <lb/>τοὺς δὲ ἐν παρισθμίοις ὑπεραίροντας
                        τὸ κατὰ φύσιν ἀδένας <lb/>περιαιροῦμεν τοῖς ἀντιοτόμοις. τὰ δὲ ἐν τῷ τραχήλῳ
                        <lb/>στεατώματα καὶ χοιράδας διαιροῦντες τὴν ἐπιφάνειαν καὶ <lb/>ἀποδέροντες
                        τοῖς δακτύλοις, λύοντες τὴν πλοκὴν τῶν ἀγγείων <pb n="786"/> κομιζόμεθα. τὰ
                        δὲ γαγγλία ἐν τοῖς μετακαρπίοις μὲν ὡς <lb/>ἐπὶ τὸ πολὺ γίνεται καὶ γυναιξὶν
                        ἐριουργοῖς τὰ πλεῖστα ἐκθλῶμεν, <lb/>ἃ δὴ καὶ κηρώμασιν ἐκμαλασσόμενα
                        καθίσταται. <lb/>τὰ δὲ ἐν μασχάλαις φύματα καὶ χοιράδας μετὰ περιαιρέσεως
                        <lb/>τέμνομεν. ὁμοίως δὲ καὶ τὰς ἐν βουβῶσι. τὰ δὲ ἐν μεσοπλευρίῳ
                        <lb/>ἀποστήματα διαιροῦντες οὐκ ἀθρόως ποιούμεθα τοῦ <lb/>πύου τὴν ἔκκρισιν,
                        ἀλλὰ πρὸς μέτρον. εἰσὶ δὲ οἳ καὶ διακαίουσιν <lb/>αὐτά. καρκινώματα γίνεται
                        μὲν ἐν πολλοῖς μέρεσι <lb/>τοῦ σώματος, μάλιστα δὲ περὶ τοὺς μασθούς.
                        περιαιρεῖται <lb/>δὲ ἔνθ᾿ ἂν ᾖ καὶ καυστηρίοις διακαίεται οὐ σφόδρα
                        πεπυρωμένοις. <lb/>εἰσὶ δὲ οἳ ξυραφίοις πεπυρωμένοις ὁμοῦ τέμνουσι <lb/>καὶ
                        διακαίουσιν. ἐξόμφαλοι δὲ πάντες μὲν οἱ ἔχοντες ἐν ὑπεροχῇ <lb/>τὸν ὀμφαλὸν
                        λέγονται. διαφορὰς δὲ ἔχουσι τρεῖς. οἱ <lb/>μὲν γὰρ αὐτῶν πνευματόμφαλοι, οἱ
                        δὲ ἐντερόμφαλοι, οἱ δὲ <lb/>ὑδρόμφαλοι. πᾶσαι δὲ αἱ διαφοραὶ ὑπάγονται
                        χειρουργίαις, <lb/>λίνου διπλοῦ διὰ βελόνης διεμβαλλομένου καὶ
                        περισφιγγομένου <lb/>τοῦ ὀμφαλοῦ. τοὺς δὲ ὑδεριῶντας παρακεντοῦμεν
                        <lb/>μικρὸν ὑπὸ τὸν ὀμφαλὸν, ἐκ τῶν εὐωνύμων σιδηρᾷ μυρ- <lb/>σίνῃ μέχρι
                        κενεμβατήσῃ. τῶν δὲ λειποδέρμων διττὴ <pb n="787"/> ἡ χειρουργία, τῶν μὲν
                        ἔνδοθεν ὑποδερομένων, τῶν δὲ ἔξωθεν <lb/>ἐπιπολῆς διαιρουμένων ἐν κύκλῳ, ἴνα
                        ἔνδον ἡ πόσθη <lb/>ἐπισπασθῇ. οἱ δὲ πεφιμωμένοι τὴν ἀκροποσθίαν χειρίζονται,
                        <lb/>ἐπαναγομένης τῆς ἀκροποσθίας ἐφ᾿ ὅσον δύναται. εἶτα <lb/>τῶν
                        προφαινομένων τύλων ἀπολυομένων φλεβοτόμῳ ἐξ ἐπιπολῆς. <lb/>ὑποσπαδίαι δέ
                        εἰσιν οἱ ἐκ γενετῆς ἔχοντες τὴν οὐρήθραν <lb/>κάτωθεν, ὑπὸ τὸν λεγόμενον
                        κύνα. θεραπευτέον δὲ <lb/>τετρημένης τῆς βαλάνου ἄκρας καὶ σωληνιδίου
                        ἐντιθεμένου. <lb/>οἱ δὲ λεγόμενοι ἄτρητοι, εἴτε τρῆμα ἔχοιεν λεπτὸν εἴτε
                        <lb/>μηδ᾿ ὅλως, οὕτω συγχειρίζονται. τὸ ὀξὺ τοῦ φλεβοτόμου καθιέντες
                        <lb/>προσαναπτύσσομεν, εἶτα τὸν δάκτυλον ὑποβάλλοντες <lb/>πανταχόθεν
                        ἀπολύομεν. τοὺς δὲ λίθον ἔχοντας ἐν κύστει <lb/>τέμνομεν σφηνώσαντες μὲν τὸν
                        λίθον ἐν τῷ τῆς κύστεως <lb/>τραχήλῳ, ἐπικόπῳ δὲ τῷ λίθῳ χρώμενοι διαιροῦμεν
                        ἀθρόως <lb/>τὰ ἐπικείμενα σώματα καὶ λιθολάβῳ τὸν λίθον κομιζόμεθα.
                        <lb/>τοὺς δὲ ῥυαδικοὺς, τοὺς ὁπωσοῦν γεγονότας, ἐὰν μέγας <lb/>λίαν ὁ τύλος
                        ᾖ, περιαιροῦντες ἀνασκευάζομεν. οἷς δὲ ἐποχὴ <lb/>οὔρου διὰ τὸ πλῆθος
                        ἐνοχλεῖ, περιτεινομένης τῆς κύστεως <pb n="788"/> καὶ συστέλλεσθαι μὴ
                        δυναμένης, διὰ καθετῆρος κομιζόμεθα <lb/>τὸ οὖρον. ἔοικε δὲ ὁ καθετὴρ τῷ
                        ῥωμαϊκῷ σίγμα S. <lb/>καθίεται δὲ εἰς τὸν καυλὸν διὰ τῆς οὐρήθρας μέχρι τῆς
                        <lb/>κύστεως, ἔχοντες ἐν αὐτῷ ῥάμμα ἐπ᾿ ἄκρου ἔχον ἐρίου <lb/>βραχὺ
                        προκύπτον προβρεχόμενον τῷ οὔρῳ, ἔπειτα ἑλκόμενον <lb/>εἰς τὰ ἐκτός·
                        συνέπεται δὲ αὐτῷ τὸ οὖρον, εἰς ἔκκρισιν <lb/>οἷον ὁδηγοῦν τι αὐτῷ. τῶν δὲ
                        περὶ ὄσχεον συνισταμένων <lb/>ὄγκων εἴδη εἰσὶν ἑπτὰ, ὑδροκήλη, πωροκήλη,
                        στεατοκήλη, <lb/>σαρκοκήλη, ἐπιπλοκήλη, κιρσοκήλη, ἐντεροκήλη. εἰσὶ <lb/>δὲ
                        ἐφ᾿ ὧν καὶ ἐπιπλέκεται ταῦτα, οἷον ὑδρεντεροκήλη, σαρκοεπιπλοκήλη. <lb/>ἐπὶ
                        μὲν οὖν τῶν ὑδροκηλικῶν διελόντα δεῖ <lb/>τὸ ὄσχεον καὶ κατὰ τὸ
                        φλεβωδέστατον ἐντυχόντα τῷ χιτῶνι <lb/>τῷ τὸ ὑγρὸν περιέχοντι κενῶσαι καὶ τὰ
                        περισσὰ τοῦ <lb/>χιτῶνος ἐπαφαιρεῖν. ἐφ᾿ ὧν δὲ ἄνευ τοῦ χιτῶνός ἐστιν,
                        ἐκκρίναντες <lb/>τὸ ὑγρὸν ἀρκούμεθα. τὰς δὲ στεατοκήλας καὶ <lb/>πωροκήλας
                        τέμνειν χρὴ, ὁμοίως ὑπερβάλλοντας τῇ ἀριστερᾷ <lb/>χειρὶ τὸ ὄσχεον, ἔπειτα
                        διαιρεῖν ἐξ ἐπιπολῆς ἕως ἐντύχωμεν <lb/>τῷ στέατι, ἢ πώρῳ, ἢ ὅ τι ἂν ᾖ καὶ
                        τοῦτο κομιζόμεθα. ﻿<pb n="789"/> καὶ οἱ σαρκοκηλικοὶ δὲ ὁμοίως χειρίζονται.
                        δεῖ <lb/>μόνην τὴν πρὸς δὲ τὴν ὑποπίπτουσαν σάρκα λευκανθίζουσαν
                        <lb/>περιαιρεῖν, τὴν δὲ ἐρυθρὰν ἀποδέροντα καὶ ἀπαλλοτριοῦντα <lb/>τότε
                        ἀφαιρεῖν τὰ ἐγκαταλείμματα. ἐπὶ <lb/>δὲ τῶν κιρσοκηλῶν ἀνατείνας ἀγκίστρῳ ἐξ
                        ἐπιπολῆς διαιρῶν <lb/>καὶ ἀναλαβὼν τὸν κιρσὸν καὶ ἀποδείρας ἀπολιπὼν
                        <lb/>ὡσεὶ μικροῦ δακτύλου τὸ πλάτος, τὸ δὲ λοιπὸν ἀνατείνων <lb/>ἀπόκοπτε.
                        φυλακτέον δὲ ἀκριβῶς ἐπὶ τῶν συμπεπλεγμένων <lb/>κρεμαστήρων, ἢ διδύμων.
                        τοὺς δὲ ἐντεροκηλικοὺς <lb/>καὶ ἐπιπλοκηλικοὺς οὕτω τέμνομεν ἀναπιέσαντες τὸ
                        ἔντερον, <lb/>ἢ τὸν ἐπίπλουν ἀκριβῶς, εἶτα τὸν σπερματικὸν πόρον
                        <lb/>ἀφαιροῦμεν ὅσον δυνάμεθα. εἰ δὲ μὴ τὸ περιτόναιον <lb/>ἐπισπασάμενοι
                        καὶ ἐπιβροχήσαντες περιαιροῦμεν. τὰς δὲ αἱμοῤῥοΐδας <lb/>λίνον λεπτὸν
                        διπλοῦν, διὰ τῶν βάσεων αὐτῶν <lb/>διείροντες ἀποσφίγγοντες, μετὰ δύο ὥρας
                        ἀποτέμνομεν. τῶν <lb/>δὲ συρίγγων αἱ μέν εἰσιν ἀσύντρητοι, μόνον τὸ στόμα
                        ἔχουσαι. <lb/>αἱ δὲ συντετρημέναι, ἢ ἔνδον εἰς τὸν δακτύλιον, ἢ <lb/>ἔξωθεν.
                        ἐπὶ μὲν οὖν τῶν συντετρημένων εἰς τὸν δακτύλιον <lb/>διαβάλλων τὴν μηλωτίδα,
                        εἶτα τὸν δάκτυλον καθεὶς εἰς τὴν <pb n="790"/> ἕδραν, ἐπισπάσαι τὸ ἔντερον
                        ἄκρῳ τῆς μηλωτίδος καὶ περιαίρει <lb/>κάτωθεν ἀρχόμενος. ὁμοίως δὲ καὶ ἐπὶ
                        τῶν ἐκτὸς <lb/>τῆς ἕδρας. ἐπὶ δὲ τῶν μὴ συντετρημένων τῷ ὀξεῖ τῆς
                        <lb/>μηλωτίδος διαπερᾷν ἅπαντα τὰ ὑγιῆ σώματα. εἰσὶ <lb/>δὲ οἳ ἀντὶ τοῦ
                        ἀνακείρειν, ἢ περιαιρεῖν τὰ μεταξὺ τῶν <lb/>συντρήσεων λίνον βύσσινον
                        συνεστραμμένον ἐν ἄκρῳ τῆς <lb/>μηλωτίδος, ἔχοντα τὰ διῃρημένα τούτῳ
                        ἀποσφίγγοντες τὰ <lb/>μεταξὺ σώματα, ἑκάστης ἡμέρας περιτείναντες τὰ
                        ῥάμματα, <lb/>διακόπτουσι τὰ μεταξὺ καὶ ἐκτυλώσαντες τῇ Αἰγυπτίᾳ ἐπουλοῦσιν.
                        <lb/>ἀναγέγραπται δὲ καὶ παρ᾿ Ἱπποκράτους πρώτου ὁ <lb/>τρόπος οὗτος. τοὺς
                        δὲ ἐν τοῖς σκέλεσι κιρσοὺς πρῶτον <lb/>ἔξωθεν ἐπισημηνάμενοι δι᾿ ὅλου
                        ἐγχαράξεσιν, εἶτα κλίναντες, <lb/>ἐξ ἐπιπολῆς λαβόμενοι τοῦ δέρματος, αὐτὸ
                        πρῶτον διαιροῦμεν, <lb/>εἶτα ἀγκίστρῳ ἐπισπώμενοι τὸν κιρσὸν διαδέομεν καὶ
                        <lb/>μετὰ πάσας τὰς διαιρέσεις τοῦτο ποιήσαντες, ἢ κιρσουλκῷ <lb/>ἐξαιροῦμεν
                        διακόπτοντες τὰ ἄκρα, ἢ διπυρήνῳ διαλαβόντες <lb/>λίνῳ διὰ τῆς κοιλίας τοῦ
                        κιρσοῦ κατ᾿ ἀναστροφὴν ἐξέλκομεν. <lb/>τά τε λεγόμενα δρακόντια ὅμοιά ἐστι
                        τοῖς κιρσοῖς· <lb/>μεγάλην δὲ ἀλγηδόνα ἐπιφέρει κινούμενα, μικρὸν
                        προκύπτοντα. <pb n="791"/> δεῖ οὖν διελόντα ὡς ἐπὶ τῶν κιρσῶν ἀποδέρειν καὶ
                        οὕτως <lb/>ἐξαιρεῖν. τοὺς δὲ ἥλους καὶ τύλους καὶ ἀκροχορδόνας καὶ
                        <lb/>θύμους καὶ μυρμηκίας ἐκτέμνοντες ἐπικαίομεν, ἢ τῷ ψωρικῷ
                        <lb/>ἐπιπάσσομεν. τὰ δὲ κολοβώματα, τὰ περὶ μυκτῆρας, ἢ ὦτα, <lb/>ἢ χείλη
                        οὕτως εἰς τὸ κατὰ φύσιν ἀποκαθίσταται, τὰ μὲν <lb/>χείλη σμιλαρίῳ πανταχόθεν
                        ἀναδέροντες αἱμάσσομεν, εἶτα <lb/>προσάγοντες ῥάπτομεν πυκνότερον. πρὸς δὲ
                        τὰς σιαγόνας ἐξ <lb/>ἑκατέρου πέρατος τῶν χειλῶν, καθ᾿ ἃ συμπέφυκεν
                        ἀλλήλοις, <lb/>ἔνδοθέν τε καὶ ἔξωθεν διαιροῦμεν καὶ τίλμασι διαστέλλομεν,
                        <lb/>πρὸς τὸ μὴ τὴν σάρκα φυεῖσαν, χάλασμα παρασχεῖν· τὰ δὲ <lb/>ἐν τοῖς
                        ὠσὶν ἢ μυκτῆρσιν κολοβώματα, ὅταν ὁ χόνδρος ᾖ διῃρημένος, <lb/>ἐκχονδρίζειν
                        δεῖ καὶ οὕτως διαῤῥάπτειν ἐρείῳ ῥάμματι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>[Περὶ καταγνυμένων κώλων καὶ ἐξαρθρουμένων <lb/>μορίων.] Τὰ δὲ καταγνύμενα
                        κῶλα ἐκ διατάσεως <lb/>μὲν εὐθετίζεται, ἐξ ἐπιδέσεως δὲ πωροῦται. τὰ μὲν οὖν
                        περὶ <lb/>κεφαλὴν κατάγματα ποσαχῶς τε γίνεται καὶ ὅπως θεραπεύεται
                        <lb/>εἴρηται. κᾂν ἐν προσώπῳ κάταγμα γένηται, ὡς τὰ <lb/>ἐν τῇ κεφαλῇ
                        θεραπεύειν, ἐκκόπτοντα τὸ πεπονθὸς ὀστοῦν. <pb n="792"/> εἰδέναι δὲ χρὴ καὶ
                        ὅσα τῶν καταγνυμένων ὀστῶν ἀθεράπευτα. <lb/>ἐὰν μὲν οὖν ῥὶς κατεάγῃ, οὐκ
                        ὀρθοῦται. καὶ οὖς δὲ <lb/>κατάγνυσθαί φησιν Ἱπποκράτης, ὅτι καὶ ὁ χόνδρος
                        ὀστοῦν <lb/>μιμεῖται καὶ δυσαποκατάστατος εἶναι δοκεῖ εἰς τὸ ἀρχαῖον
                        <lb/>σχῆμα. ἀλλὰ κᾂν ἐξ ὑπερώας μεσίζῃ ἡ ῥὶς, ὥς φησι, σιμοῦται
                        <lb/>ἀθεράπευτος. ἐὰν δὲ κλεὶς κατεάγῃ, ἢ κατακλεὶς, ἤ τις <lb/>πλευρὰ καὶ
                        ταῦτα, ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ δυσαποκατάστατα. ἐπιτιθέναι <lb/>δὲ χρὴ ἐπὶ τῶν
                        κατακλείδων μάλιστα καὶ ἐπιδεῖν <lb/>ἀπὸ μασχάλης ἐπὶ μασχάλην. ἐὰν δέ τι
                        τῶν μειζόνων κώλων <lb/>κατεάγῃ, ἢ τῶν μικροτέρων μερῶν, οἶον δακτύλων
                        σκυταλίδες, <lb/>ἢ καρποῦ ὀστᾶ, ἢ μετακαρπίου, ἢ ταρσοῦ, πάντα
                        <lb/>μεγαλομερῶς μὲν κατάγνυται, καυληδὸν, ἢ ῥαφανηδὸν, ἢ <lb/>σχιδακηδόν.
                        ἐπὶ λεπτὸν δὲ καρυηδὸν ἢ ἀλφιτηδόν. πρότερον <lb/>μὲν οὖν χρὴ ἐπιδέοντα
                        πάντα καταγνύμενα καὶ διατείνοντα <lb/>πάνυ ἰσχυρῶς καὶ βεβαίως διαστῆσαι
                        καὶ πολὺ ἀποστῆσαι <lb/>ἀλλήλων, ἵνα εὐθετισθῇ καὶ ἀποκατασταθῇ εἰς τὸ
                        ἀρχαῖον <lb/>σχῆμα. εὐθετίζειν δὲ χρὴ τὰ ὀστᾶ, οὐκ ἐπὶ εὐθὺ πάντα, <lb/>ἀλλὰ
                        πρὸς σχῆμα τοῦ ὁμοζύγου κώλου. ἐὰν μὲν εὐθὺ <pb n="793"/> ᾖ, ἐπ᾿ εὐθείας,
                        ἐὰν δὲ καμπύλον ἢ ἄλλως πως σκαμβὸν, <lb/>ὁμοίως. τρόπος δὲ παρασκευῆς ἐστιν
                        ἐπιδέσεως εἰς πάντα, <lb/>ἐπίδεσμον ποιεῖν ἐξ ὀθονίων παλαιῶν, πρός τε τὸ
                        <lb/>πλάτος καὶ τὸ μέγεθος τοῦ κώλου. πλάτος μὲν ἐπὶ τῶν μεγίστων
                        <lb/>δακτύλων τεσσάρων ἢ πέντε, ἐπὶ δὲ τῶν ἰσχνοτέρων <lb/>μὴ ἔλασσον
                        δακτύλων τριῶν. ἐπιδέσεως δὲ νόμος τοιοῦτος. <lb/>ἡ πρώτη ἐπίδεσις ἀπὸ τοῦ
                        κατάγματος ἐπὶ τρεῖς <lb/>ἐπιδέσεις ἄνω νέμεται ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον. ἡ δὲ
                        δευτέρα <lb/>ἀπὸ τοῦ αὐτοῦ τόπου ἄρχεται, ἀλλασσομένων τῶν ἐπιδέσεων,
                        <lb/>κάτω μὲν νέμεται, ἐπὶ τὰ ἄνω δὲ ἀνάγεται, ὥστε εἶναι <lb/>διπλῆν τῆς
                        πρώτης. διάβροχον δὲ εἶναι ὑδρελαίῳ, ἢ οἰνελαίῳ <lb/>ἢ γλυκελαίῳ μέχρι
                        πρώτης διὰ τρίτης, ἔπειτα κηρωτῇ <lb/>λελυμένῃ καὶ ὑγρᾷ, ὡς παχὺ ἔλαιον
                        εἶναι. πιέζειν δὲ μηδὲ <lb/>πάνυ ἄγαν, ἵνα μὴ νεκρωθῇ, ἀλλ᾿ ὥστε προκεῖσθαι
                        καὶ <lb/>προσερηρεῖσθαι, μήτε κεχαλασμένως, ἵνα συνέκχῃ καὶ ἀποκρούηται
                        <lb/>τὰ ἐπιῤῥέοντα, πρὸς τὸ μὴ φλεγμαίνειν. ἔπειτα <lb/>σπλῆνας τριπτύχους ἢ
                        τετραπτύχους ποιοῦντας ἐπιτιθέναι, <lb/>πληροῦντας τοῦ κώλου τὸ πάχος, ὥστε
                        μήτε ἐπιπίπτειν ﻿<pb n="794"/> ἀλλήλοις μήτε ἀφεστῶτας διαλείμματα ποιεῖν·
                        ἐπὶ δὲ τούτοις <lb/>ἐπιδεσμίδα τρίτην ἐπιβάλλοντας ἀπὸ τοῦ κατάγματος
                        <lb/>κάτω νέμεσθαι ἐπὶ τὰ ἄνω χωρεῖν καὶ ἐκεῖ τερματίζεσθαι. <lb/>αἱ δὲ
                        ἐπιλύσεις αἱ μὲν πρῶται διὰ τρίτης· αἱ δὲ μετὰ τὴν <lb/>ἑβδόμην διὰ πλειόνων
                        πρὸς τὰς ἐπειγούσας χρείας. ναρθηκίζουσαι <lb/>δὲ, ἀπὸ νάρθηκος ἀληθινοῦ,
                        ἐπὶ τῆς ἐσχάτης ἐπιδεσμίδος, <lb/>ἐρίου προστιθεμένου, ἐκ διαστημάτων
                        τασσομένων <lb/>τῶν ναρθήκων· ὅταν ἀκριβῶς ἀφλέγμαντον ᾖ, τῶν μὲν
                        <lb/>κυρτῶν αὐτοῦ ἔξωθεν αἱρουμένων, τοῦ δὲ λείου ἐπιβάλλοντος <lb/>ἔνδοθεν
                        ἁμματίῳ, ἐπ᾿ αὐτοῖς ἁμματιζομένων ἢ ταινιδίων <lb/>ἢ ναυτικοῦ ῥάμματος. ἐπὶ
                        δὲ τῶν μετὰ τραύματος καταγμάτων, <lb/>ἀντὶ τούτων πάντων, σπλῆνας
                        διπτύχους, ἢ <lb/>τριπτύχους ποιοῦντας, ἕκαστον πληροῦντα τὸ πάχος ἐν κύκλῳ
                        <lb/>τοῦ κώλου, ὡς χωρίζεσθαι τὰ πέρατα αὐτοῦ, ἐπιπίπτοντα <lb/>ἀλλήλοις,
                        ἅπαν τε κῶλον τούτοις ἐπὶ δέον συγκείμενον <lb/>ἔχοντες· πρώτως μὲν τοῖς
                        σοῖς ἐπιβάλλουσι τῷ σώματι διαβρόχους <lb/>εἶναι τῶν προειρημένων· ἐπὶ δὲ
                        τούτοις προϋποκείμενα <lb/>ἔχουσιν ἔρια καὶ ἀποδεσμίδας ἁπλῶς ἐπὶ τοῖς
                        ἐρίοις <pb n="795"/> κατὰ τῆς ὑποτιθεμένης ἕδρας τοῦ ἀνοίκτου σωλῆνος·
                        μάλιστα <lb/>δὲ οὗτος ὁ τρόπος τῆς ἐπιδέσεως ἁρμόδιος ἐπὶ τῶν <lb/>ἀλφιτηδὸν
                        καταγνυμένων, μετὰ τραυμάτων καὶ πολλῆς περιθλάσεως <lb/>τῶν μυῶν, ἐφ᾿ ὧν
                        καὶ μοτὰ χρὴ προϋποτιθέναι <lb/>διάβροχα τοῖς ἁρμόζουσι. μοτῶν δὲ εἴδη
                        πέντε· στρεπτὸς, <lb/>ξυστὸς, τιλτὸς, ἐλλυχνιωτὸς, πριαπισκωτός. ἐπὶ δὲ τῶν
                        <lb/>ἐξαρθρούντων δεῖ μὲν καὶ τῆς διατάσεως προηγουμένης· ἡ <lb/>δὲ ἐμβολὴ
                        καθ᾿ ἕκαστον οἰκεία μετὰ τὴν διάτασιν παραλαμβάνεται. <lb/>πάντα δὲ ἐπὶ τοῦ
                        Ἱπποκρατείου βάθρου καταρτίζεται, <lb/>ὁμοῦ τε διατεινόμενα καὶ
                        συμβαλλόμενα. ἐξαρθροῖ δὲ <lb/>κεφαλὴ μὲν, ἐνήρθρωται γὰρ τῷ πρώτῳ σπονδύλῳ
                        τοῦ τραχήλου <lb/>πρὸς τὸν δεύτερον. ἡ δὲ κάτω γνάθος ἐξίσταται <lb/>μὲν τοῦ
                        κατὰ μῆλα ζυγώματος, ἐμβάλλεται δὲ μόναις ταῖς <lb/>χερσὶ παραγομένη ἔνθεν
                        κᾀκεῖθεν ἐπὶ τὰ συνερειδόμενα <lb/>πρὸς τῇ ἄνω. τοῦ δὲ ὤμου εἰς μασχάλην
                        μόνην ὀλισθάνοντος <lb/>ἡ δι᾿ ἄμβης ἐμβολὴ μετὰ διατάσεως. εἰσὶ δὲ καὶ ἄλλαι
                        <lb/>παλαιστρικαὶ λεγόμεναι. ἀγκῶνος δὲ ἐξαρθρημάτων διαφοραὶ <lb/>τέσσαρες,
                        ἡ μὲν ἔσω, ἡ δὲ ἔξω, ἡ δὲ εἰς τὰ ἔμπροσθεν, <pb n="796"/> ἡ δὲ εἰς τὰ
                        ὄπισθεν· τὰς μὲν εἰς τὰ ἐκτὸς ἢ εἰς τὰ ἐντὸς, <lb/>μετὰ διατάσεως
                        ἀντιπαράγοντες τὰ ἐξεστῶτα ὀστέα οὕτως <lb/>καθιστῶμεν, τὰς δὲ εἰς τοὐπίσω,
                        ἢ εἰς τὸ ἔμπροσθεν, ἄνευ <lb/>διατάσεως· ἡ μὲν γὰρ ἐκ συγκάμψεως ἀθρόας,
                        ἐντιθεμένου <lb/>τινὸς τῇ συγκάμψει τοῦ ἀγκῶνος, καθίσταται· ἡ <lb/>δὲ
                        ἐκτάσεως σφοδροτέρας. καρποῦ δὲ καὶ μετακαρπίου καὶ <lb/>δακτύλων
                        ἐξαρθρήματα ἐκ βραχείας διατάσεως τῶν χειρῶν <lb/>εὐθετίζεται. ῥάχεως δὲ
                        πᾶσα διαστροφὴ, ἥ τε ὕβωσις καὶ <lb/>εἴσωσις καὶ σκολίωσις, ἀδιόρθωτα. μηροῦ
                        δὲ ἡ πρὸς τὰ <lb/>ἰσχία κεφαλὴ ἢ ἔσωθεν εἰς τὸ περιτόναιον ἐμπίπτει, ἢ
                        <lb/>ἔξωθεν εἰς τὸ ἀντικείμενον, ὀπίσω τε εἰς γλουτὸν καὶ ἔμπροσθεν <lb/>εἰς
                        βουβῶνα. ἀνίατοι δὲ τέσσαρες διαφοραί. κατὰ <lb/>δὲ τὸ γόνυ συνεχὴς μὲν ἡ
                        εἰς τὸ ἔξω ἐξάρθρησις καὶ ῥᾳδία <lb/>ἡ ἀποκατάστασις διὰ συγκάμψεως. ἔλαττον
                        δὲ εἰς τὰ <lb/>ἐντὸς καὶ γίνεται καὶ ἀποκαθίσταται. ἔτι δὲ σπανιώτερον
                        <lb/>ἡ εἰς τουπίσω. ἡ δὲ εἰς τοὔμπροσθεν οὐδὲ ὅλως γίνεται. <lb/>οὐδέποτε
                        γὰρ ἐξίσταται τὰ ὀστᾶ διὰ τὴν συνέχουσαν ἐπιγονατίδα, <lb/>πλὴν εἰ μὴ καὶ
                        αὕτη κατεάγῃ κατὰ δὲ τὰ σφυρὰ <lb/>βραχεῖα μὲν παρεναλλαγὴ γινομένη
                        δυσαποκατάστατος. πολλὴ <pb n="797"/> δὲ καὶ βίαιος οὐδὲ ἀνέχεται τὴν
                        διόρθωσιν. ἐπικίνδυνος <lb/>γὰρ σφόδρα καὶ εἰ μετὰ τραύματος γένηται·
                        δάκτυλοι δὲ <lb/>ποδὸς ἐξαρθρήσαντες, ὡς τῶν χειρῶν ἀπευθύνονται. αἱ δὲ
                        <lb/>τῶν συμφύσεων αὐτῶν πᾶσαι διαστάσεις, ὡς ἐπὶ προσώπου <lb/>καὶ πήχεως
                        καὶ κερκίδος κνήμης τε καὶ περόνης, μετακαρπίου <lb/>τε καὶ ταρσοῦ καὶ ἔτι
                        εἰς τὸ ἀρχαῖον ἀποκαθίστανται. <lb/>τὰ δὲ μελαινόμενα καὶ νεμόμενα, εἴτε ἐκ
                        καταγμάτων εἴτε <lb/>βιαίου σφίγξεως, ἐκπρίζομεν ὅλα τὰ κῶλα πολλάκις.
                        ὁμοίως <lb/>δὲ καὶ τὰ ὑπὸ τῶν ἰοβόλων ἤδη προκατειλημμένα. ἔπειτα
                        <lb/>καυτῆρσιν ἄγαν πεπυρωμένοις ἱστῶμεν τὴν νομήν. μετὰ δὲ <lb/>τοὺς
                        καυτῆρας πράσῳ τῷ χλωρῷ καταπλάσσομεν μεθ᾿ <lb/>ἁλῶν, εἶτα ὅταν καθαρθῶσιν
                        αἱ ἐσχάραι, ὡς ἕλκη θεραπεύομεν. <lb/>τὰ δὲ τῶν ἰοβόλων δήγματα οὐδὲ ταχὺ
                        ἐπουλοῦσθαι <lb/>βουλόμεθα, ἀλλ᾿ ὡς ἐπὶ τὸ πλεῖστον ῥευματίζεσθαι τὰ
                        <lb/>ἕλκη σπουδάζομεν. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
