<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"><teiHeader>
    
    
 <fileDesc>
  <titleStmt>
   <title>PHILONIS ALEXANDRINI OPERA QVAE SVRERSVNT</title>
  <editor>LEOPOLDVS COHN</editor>
  <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
  <funder>European Social Fund Saxony</funder>
  <principal>Gregory Crane</principal>
  <principal>Monica Berti</principal>
  <meeting/>
  <respStmt>
   <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
   <resp>Corrected and encoded the text</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Greta Franzini</persName>
   <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Simona Stoyanova</persName>
   <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
  </respStmt>
  <respStmt>
   <persName>Bruce Robertson</persName>
   <resp>Technical Advisor</resp>
  </respStmt>
  </titleStmt>
  <publicationStmt>
  <authority>University of Leipzig</authority>
  <idno type="filename">TO BE ADDED BY LEIPZIG</idno>
  <availability>
   <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
   License</p>
  </availability>
  <date>2014</date>
  <publisher>University of Leipzig</publisher>
  <pubPlace>Germany</pubPlace>
  </publicationStmt>
  <sourceDesc>
  <listBibl xml:lang="la">
   <biblStruct>
   <monogr>
    <title>PHILONIS ALEXANDRINI OPERA QVAE SVRERSVNT</title>
    <editor>
    <persName>
     <name xml:lang="la">LEOPOLDVS COHN</name>
    </persName>
    </editor>
    <author ref="urn:tmp">LEOPOLDVS COHN</author>
    <imprint>
    <publisher>TYPIS ET IMPENSIS GEORGII REIMERI</publisher>
    <pubPlace>BEROLINI</pubPlace>
    <date>XDCCCLXXXXI</date>
    </imprint>
    <biblScope unit="volume">vol. i</biblScope>
   </monogr>
   </biblStruct>
  </listBibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
 <encodingDesc>
  <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
 <refsDecl>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2']/tei:div[@n='$3'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
 <profileDesc>
  <langUsage>
  <language ident="el">Greek</language>
  <language ident="la">Latin</language>
  </langUsage>
 </profileDesc>
 <revisionDesc>
  <change/>
 </revisionDesc>
 </teiHeader>
	<text><body><div type="edition" n="vol. iii">
<pb n="315"/>
<head>PHILONIS OPERA</head>

<pb n="316"/>
<head>PHILONIS ALEXANDRINI</head>
<head>OPERA QVAE SVPERSVNT</head>
<p>EDIDERVNT</p>
<p>LEOPOLDVS COHN ΕΤ PAVLVS WEXDLAND</p>
<p>VOL. III</p>
<p>CONTINENS QVIS RERVM DIVINARVM HERES SIT</p>
<p>DE CONGRESSV ERVDITIONIS GRATIA</p>
<p>DE FVGA ET INVENTIONE</p>
<p>DE MVTATIONE NOMINVM</p>
<p>DE SOMNIIS LIBER I</p>
<p>DE SOMNIIS LIBER II</p>
<p>BEROLINI</p>
<p>TYPIS ET IMPEXSIS GEORGII REIMERI</p>
<p>MDCCCLXXXXVIII</p>

<pb n="317"/>
<p>PHILONIS ALEXANDRINI</p>
<p>OPERA QVAE SNPERSVNT</p>
<p>VOL. III</p>
<p>EDIDIT</p>
<p>PAVLVS WENDLAND</p>
<p>BEROLINI</p>
<p>TYPIS ET IMPENSIS GEORGII REIMERI</p>
<p>MDCCCLXXXXVIII</p>

<div type="commentary" subtype="prolegomena">
<pb n="I"/>
<head>PROLEGOMENA</head>
<p>Ad codices MGFABHPL, qui iam in prioribus voluminibus usur- de codice O
pati et in Prolegomenis vol. I descripti sunt, unus accedit in hoc volumine
primum adhibitus codex O. est autem Laurentianus plut. X
cod. 23, membranaceus. formae quartae minoris, quem saeculo XII
Bandini, saeculo XIV L. Cohn tribuit. continet sex libros Philonis
hoc ordine:</p>
<p>1. Φίλωνος περὶ τοῦ βίου Μωυσέως (= liber I).</p>
<p>2. λόγος δεύτερος (= de vita i Mosis liber ΙΙ).</p>
<p>3. περὶ ἱερωσύνης λόγος γ΄ (= de vita i Mosis liber ΙΙΙ).</p>
<p>4. Φίλωνος περὶ ἀρετῶν ἤτοι ἀνδρείας καὶ εὐσεβείας καὶ φιλανθρωπίας
καὶ μετανοίας (= de fortitudine).</p>
<p>5. βίος πολιτικοῦ, ὅπερ ἐστὶ περὶ Ἰωσήφ.</p>
<p>6. περὶ τοῦ τίς 6 τῶν θείων πραγμάτων κληρονόμος.</p>
<p>incipit hic postremus liber fol. 87v, folia autem 96—116 i (= p. 24, 5
καὶ τὰς χεῖρας usque ad finem libri) tenuioris chartae sunt. scripta
manu saec. XVI et suppleta ex Turnebi edittone. quod eflicitur vitiis
ex editione principe in codicem translatis vel falso correctis, vehit —
pauca enim afferam exempla — p. 26, 1 διανοῆσαι (διανοήσαι ι
27, 3 γινομένους (δινομένους Turn.). 27) 14 θοκεῖ. 29, 14 ἐφελόντων.
30,20 αὐτῶ. 32,6 τούτων δὲ. 34,5 τὸ (pro τὰ). quae omnia vitia praeter
illud θοκεῖ cum animadvertissem in recentiore parte codicis F repeti,
postquam L. Cohn demonstravit hanc recentiorem partem codicis F a
lacobo Diassorino suppletam esse1), fieri non poterat, quin suspicio
<note type="footnote">1) V. Prolegomena vol. I p. XXV et commentationem eius Saturae Viadrinae
insertam, Vratislaviae 1896 (Diassorinos und (Diassorinos and Turnebus).</note>

<pb n="II"/>
oreretur huic etiam codicis O recens supplementum tribuendum esse.
atque H. Vitelli a me rogatus, ut utriusque Laurentiani supplementorum
manus conferret, quo est studio cum omne genus litterarum tum hanc
editionem adiuvandi, statim mihi respondit certissime eandem manum
agnosci neque se dubitare, quin lacobi Diassorini manus sit. paulo post
L. Cohn mecum quae olim de codice O a se inspecto notaverat communicavit;
unde didici idem iudicium eum tulisse, in commentatione modo
commemorata eis quae recte olim cognoverat per oblivionem usum non
esse. inde quod Diassorinus p. 31,25 in O F particulam δὲ, quam habet
Turnebus, omisit, non concluserim ad alterum codicem supplendum eum
pro libro impresso alterius codicis textum ab ipso prius scriptum adhibuisse.
neque enim per neglegentiam, sed consulto particulam omisisse
potest. hoc verisimile videtur prius codici F supplendo eum operam
dedisse. in hoc enim saepius erravit quam in O, errata in margine correxit.
Ex eis quae modo exposui apparet, cur in edendo libro quis rerum
divinarum heres sit ut codicem F ita recentiorem partem codicis O
spreverimus. iam quid valeat antiquior huius libri pars, examinandum
est, sepositis prioribus quinque libris in O traditis; in quibus quae ratio
intercedat inter O et ceteros codices, in Prolegomenis voluminis IV
disserendum erit. hoc tamen suspicari licet, cum ceteri quinque libri
in aliis codicibus, qui primum ad quartum volumen adhibebuntur, eodem
ordine servati sint, sextus desit, hunc non ex eodem atque ceteros archetypo
in codicem O translatum esse. quod eo confirmatur, quod textus
quem praebet O in libris de uita Mosis et de fortitudine plane ab A B
discrepat, in nostro libro ita consentit 1), ut commune librorum O A Β
archetypum statuendum sit. quamquam paulo artiore vinculo A et Β
quam O et Α Β conexi sunt. habet enim O interdum sua propria et
bona et vitia. velut veram lectionem cum aliis codicibus et papyro
habet p. 2,5. 3, 11. 3,10. 8,5. 11,20. 13,11. 15,11. 17,15, cum AB
errent. saepius O errat, cum Α Β vel vera vel paulo vero propiora
praebeant: v. adnotata ad 1,6. 4,16. 5,1. 5,11. 6,10. 8,9. 9,12. 9, 19.
<note type="footnote">1) Ex innumeris pauca affero vitia gravissima quae sic nisi in O Α Β non inveniuntur:
9,13 ἀνεγείρω. 10,2 οἱ καὶ μακρυνθέντες. 10,6 μου. 10,15 οὐκέτι. 1410
ὑποπεπλασμένος. 14,14 χάριν οἱ παρέχοντες. 15,15 πρόφασις. 18,20 συντρεχόμενοι.
saepe eadem verba omiserunt vel eodem modo transposuerunt.</note>

<pb n="III"/>
13,19. 14,4.5. potui testem Ο plane omittere, potui etiam omittere Β,
ut omisi in aliis libris. sed quia in nonnullis libris textus vel solius A
vel solorum codicum Α Β testimonio nititur, ad recte aestimandam
unius cuiusque horum codicum fidem e re esse videbatur, in hoc libro
eiusdem fontis complures rivulos consectari, ut qua quisque testis fide
verba archetypi expresserit, cui generi vitiorum potissimum obnoxius
sit, diiudicari possit.</p>
<p>De papyro, quae nunc numeratur Cod. Paris. suppl. gr. 1120 <note type="marginal">De papyro</note>
(1—2), i et de textu, quem praebet in libro de sacrificiis Ahelis et
L. Cohn in vol. I p. XLI sqq. egit et demonstravit papyrum artiore
quadam necessitudine coniunctam esse cum archetypo codicum U F 1).
nunc quid papyrus valeat ad constituendum textum alterius quem continet
libri quis rerum divinarum heres sit, paucis exporiam. papyrum
etiam in hoc libro ab eodem archetypo pendere, unde UF fluxerunt,
quamquam, cum hic liber in U F traditus non sit, certo demonstrari
non potest, tamen veri est simillimum. primum hoc concluditur ex
consensu, qui non raro inter papyrum et excerpta Neapolitana, quae ad
familiam U F pertinent, intercedit. velut solus N cum papyro recte
tradit p. 1,11 αἱ (om. codd.). 21,13 τὸ σῶμα (τὸ om. codd.). 4621
κατανίφει. p. 5,22 falso σου omittit; p. 57,3. 60,14.15 propius ad veram
papyri lectionem accedit quam codices. quod multo saepius N cum
codicibus errat, idem observatur in libro de sacrificiis Abelis et Caini.
accedit aliud idque gravius argumentum. ut ceterorum codicum memoria
permultum discrepat a papyro, ita textus codicis G papyro simillimus
est, ut utriusque memoria eadem ratione conexa sit, qua papyri et
codicum U F memoria in libro de sacrijiciis Ahelis et Caini. iam cum
G modo ad classem U F modo ad alios codices pertineat, dissentiat
autem maxime in libro quis rerum divinarum heres sit a ceteris codicibus,
cibus, probabile est eum hic memoriam classis UF, cuius nullum
hic testem habemus, repraesentare, consensum autem papyri et codicis G
inde explicari, quod uterque testis huius classis memoriam, alter sinceriorem
alter paulo deteriorem tradit. primum igitur memorabilia
sunt vitia quaedam huic codici cum papyro communia, velut 50,23
<note type="footnote">1) Ex eodem fonte excerpta tradita in R N E derivata sunt; v. vol. II p. II — X,
vol. I p. LVII. LVIII.</note>

<pb n="IV"/>
ἑκάστων. 53,9 τὸν 54,17 τὰ πολέμια οὖν. 55,8 διιστήκει. 55,10 ἀνελεῖν
(sic etiam H). 55,20 λέγοιτ’ et οἱ. 57,12 γῆς om. 58,8 ὑπολιπέσθαι.
66,10 κρείττω. 1) qui vitiorum consensus plerisque locis casu
factus essc nou potest.</p>
<p>Sed multo maior numerus eorum locorum est, quibus papyrus et G
in veris lectionibus tradendis consentiant vel quibus G ad genuinas
papyri lectiones propius quam ceteri codices accedat.</p>
<p>Pap. G</p>
<p>3,4 αἰσίῳ</p>
<p>7,2 εἶναι</p>
<p>9,12 ἐχυρότητος 2)</p>
<p>15,14 ἦν ἀναγκαῖον</p>
<p>17,3 μετῳκισάμην</p>
<p>19,1 ἀνατείνει τὰς ὄψεις</p>
<p>22,5 δίκαιον γὰρ οὐδὲν οὕτως</p>
<p>22,18 περιόδοις ἀστέρων (accedit D)</p>
<p>24,9. 10 ἔξαρνοι Pap, ἐξα G</p>
<p>30,14 πάντα ταῦτα</p>
<p>32,9 καὶ μὴν ὃν Pap, καὶ μὴ μόνον G</p>
<p>33,1 οὖν</p>
<p>37.13 ζυγοῖς</p>
<p>40,9 et 41,7 δυεῖν</p>
<p>41,1 ἓξ ἐφ’ Pap, ὁ ἐξ ἐφ’ G</p>
<p>42,7 καὶ κατὰ</p>
<p>42.14 σπονδὴν</p>
<p>43,4 καθιερωνεν i. e. καθιερῶμεν</p>
<p>Pap, καθίρωμεν G</p>
<p>(Ο)Α Β Η Ρ</p>
<p>αἰσίᾳ vel αἰδεσίμῳ
om.</p>
<p>ὀχυρότητος (ὁχυρότατος Β)</p>
<p>ἀναγκαῖον ἦν</p>
<p>μετῳκησάμην</p>
<p>τὰς ὄψεις ἀνατείνει</p>
<p>δίκαιον γὰρ οὕτως οὐδὲν</p>
<p>ἀστέρων περιόδοις</p>
<p>ἐκ</p>
<p>ταῦτα πάντα</p>
<p>καθ’ ὃν δὲ Α Β P2, καὶ οὐ μόνον</p>
<p>καθ’ ἔνα finxit 2
om.</p>
<p>ζυγίοις (sic etiam G1)</p>
<p>ουοιν</p>
<p>ἐξ</p>
<p>κατὰ</p>
<p>σπουοην</p>
<p>καθήρωμεν vel καθάρωμεν</p>
<note type="footnote">1) cf. etiam 50,4. 56,1. — 12,20 τρεψώμεθα praetuli (τρεψόμεθα Pap G): cf. de gig.
§ 67 ἐπὶ τὰ ἀκόλουθα τοῦ λόγου τρεψώμεθα, de ebr. § 206, de fuga et inv. § 143. sed
utra lectio vera sit, dubitari potest.</note>
<note type="footnote">2) Sed et Pap. et codd. corrupti videntur. coniectura mea, qua, quamquam ipsa
verba non spondeo, mcmbrorum oppositio accuratior fit et ad ἀποτεῖναι additur loci
definitio, quae aegre desideratur, nititur locis de opif. mundi § 41 ἡ μὲν εἰς τὸ κάτω
ῥίζας ἀποτείνουσα οἱονεὶ θεμελίους. de sacrif. Ab. et Caini § 25 ῥίζας μὲν οἱονεὶ θεμελίους
εἰς τὸ κάτω βαλλομένη κραταιοτάτας. de congressu erud. gratia § 56.</note>

<pb n="V"/>
<p>44,21 αὐτῆς</p>
<p>47,21 τῷ</p>
<p>50,10 ἐπεὶ Pap, ἐπὶ G</p>
<p>52,15 φωνήν, γόνιμον</p>
<p>54,17 επιπωτωμενα i. e. ἐπιποτώ-
μενα Pap, ἐπιπτώμενα G</p>
<p>55,4 πολεμίους</p>
<p>57,10 ἔστω</p>
<p>58,17.18 εἰ ἔτι ὁ ἐν σώματι νοῦς</p>
<p>70,10 καθαρῷ πυρὶ</p>
<p>αὐτοὺς vel αὐτοῦ</p>
<p>τὸ</p>
<p>ὅτι</p>
<p>γόνιμον φωνήν Η P, γόνιμον Α Β</p>
<p>ἐπισπώμενα vel ἐπιπετόμενα</p>
<p>πολέμους</p>
<p>ἔσται</p>
<p>εἰ οὖν ὁ ἔτι ἐν σώματι νοῦς vel εἰ
ἔτι ὁ νοῦς ὁ ἐν σώματι</p>
<p>πυρὶ καθαρῷ Α Β, πυρὶ Η P</p>
<p>huc accedunt alii quidam loci, quibus Pap evanida est, cum G consensisse
potest, velut 47,1.8. non numeravi autem eos locos, quibus Pap
G H P vel Pap G P — P enim paulo saepius quam in aliis libris in
hoc a codice H discrepat et meliores lectiones praebet — genuinum
textum tradunt. nam cum Η P, quibuscum saepe facit G, et (O) Α Β
in duas classes discedant, papyrus saepius cum Η P quam cum (O) Α Β
concinit.</p>
<p>Quanto vero praestet papyrus omuibus codicibus ut appareat, hic
aliquot locos congessi, quibus sola papyrus egregias et genuinas lectiones
servavit :</p>
<p>Pap.</p> 
<p>1,5 ἀπολύομαι</p>
<p>1,6 υἱὸς Μασὲκ τῆς οἰκογενοῦς</p>
<p>2,9 μεταδίδου</p>
<p>3,1.2 καὶ τὰ δικαιώματά μου καὶ</p>
<p>τὰ νομιμα μου</p>
<p>3,6 θρασύτατον γὰρ καὶ
λαλίστατον 1)</p>
<p>3,7 ἄκος</p>
<p>4,8 ἐξαγωγῇ 2)</p>
<p>codd.</p>
<p>ἀπελεύσομαι</p>
<p>υἱός μου ὁ ἐκ τῆς οἰκέτιδος</p>
<p>μεταδιδοὺς vel μὴ μεταδιδοὺς</p>
<p>καὶ τοὺ‘ς νόμους μου καὶ τὰς κρίσεις</p>
<p>κάκιστον γὰρ καὶ θρασύτατον</p>
<p>ἀκοῆς</p>
<p>ἐξόδῳ</p>
<note type="footnote">1) Hoc confirmatur etiam corruptela ἀκαλλέστατον, quam habet D.</note>
<note type="footnote">2) Idem habet Pap 57,13 (ἐξόδῳ codd.); cf. de migr. Αbr. § 14 μίαν τῆς νομοθεσίας
ὅλην ἱερὰν βίβλον ἐξαγωγὴν ἀνέγραψεν. de somniis § 117, ubi M A recte praebent
ἐξαγωγῇ, ceteri falso ἐξόδῳ.</note>

<pb n="VI"/>
<p>6,20 μάλιστα διτταῖς ἐπὶ τοῦ αἰτίου
προσρήσεσιν, τῇ θεὸς καὶ τῇ κύριος</p>
<p>9,1 ἀνομβροῦσαι</p>
<p>9,6 δυνατὸν</p>
<p>9,8 εὐεργησιῶν</p>
<p>10,4 ἀκακία</p>
<p>10,12 ἕνωσιν</p>
<p>10,15 ἦν πάντως</p>
<p>13,5 φιλίας</p>
<p>17,13.14 παθοῦσα δ’ ὡς ἄφρων καὶ
νήπιος παῖς ἔμαθον 2)</p>
<p>17,20.21 ἀνάθες τῷ τοῦ νοεῖν . . . .
αιτιω</p>
<p>18,12.13 (αἰσχρὰ ἀντὶ) καλῶν, ἄδ(ικα
ἀντὶ δικαίω)ν . . . . ᾕρηται</p>
<p>20,18.19 τὸ πλῆθος αὐτὸ μόνον</p>
<p>21,2 αἰθέρος</p>
<p>24,5.6 ἰῆς μεταίτου καὶ τὰς χεῖρας
εἰς τὸ λαβεῖν προτεινούσης γενέσεως</p>
<p>31,16 λεπτομεροῦς</p>
<p>32,6 ἀφάνταστος</p>
<p>36,2 πάθη</p>
<p>36,10 ἄνεσιν</p>
<p>40,17 οἱ τῶν παλλακῶν νόθοι</p>
<p>47,9 ἀφηνιάσαι</p>
<p>47,20 αἰθρία νεφώσει</p>
<p>48,23 ἐναργῶς ἐδείχθη</p>
<p>50,5 χορείας</p>
<p>55,19 ἀπονεύουσι</p>
<p>56,5 συνχέουσι i. e. συγχέουσι</p>
<p>διτταῖς αἰτίαις ἔπι του αἰτίου καὶ</p>
<p>προσρήσεσι, τῇ τε τοῦ θεοῦ καὶ
τῇ τοῦ κυρίου</p>
<p>ἀναβρύουσαι 1)</p>
<p>ἀδύνατον vel ἀδύνατος</p>
<p>ἀποικία</p>
<p>αἵρεσιν vel εὕρεσιν</p>
<p>om. G H P, οὐκέτι Ο A B</p>
<p>φιλήματος</p>
<p>pro ἔμαθον habent ἔγνων</p>
<p>ἀνάθου τῷ (τὸ G) νοεῖν . . . αἰτίῳ</p>
<p>ὁρᾷ (hoc om. G Η P), ἀντὶ δὲ
δικαίων ἄδικα (vel ἀδίκημα) . . . .
ᾕρηται om.</p>
<p>αὐτὸ τὸ πλῆθος μόνον</p>
<p>ἀρετῆς</p>
<p>pro μεταίτου habent μετ’ αὐτοῦ
vel μετ’ αὐτὸν</p>
<p>λεπτοτέρου</p>
<p>ἄφαντος vel ἄφατος</p>
<p>πάλιν</p>
<p>ἀνάτασιν vel ἀνάστασιν</p>
<p>οἱ τῶν ἄλλων</p>
<p>ἀφανίσαι</p>
<p>αἰθρία νέφεσι</p>
<p>ὄναρ ἐδείχθη vel οὖν παρεδείχθη</p>
<p>πορείας G Η P, om. Α Β</p>
<p>ἀποπνέουσι</p>
<p>συνέχουσι</p>
<note type="footnote">1) Aliud huius verbi exemplum noa iuveuitur in Grossmanni lexico Philoneo.</note>
<note type="footnote">2) Notum est proverbium, cf. de fuga el inventione § 138 ἔμαθον μὲν ὃ ἔπαθον.
de somn. II § 107 παθὼν ἀκριβῶς ἔμαθεν.</note>

<pb n="VII"/>
<p>56,7.8 τά τε ἐξ αὐτῶν σχεδὸν πάντα </p>
<p>58,22 ἐν οἷς</p>
<p>63,10 ἐχρήσατο</p>
<p>67,7 κηρῷ, τοῖς</p>
<p>τὰ ἐπ’ αὐτῶν πάντα</p>
<p>ἐννοίας</p>
<p>ἐγχρονίσας ὡς vel ἐγχρονίσας</p>
<p>ἀκηράτοις</p>
<p>ex multis exemplis pauca elegi et omisi magnum numerum eorum
locorum, quibus sola papyrus verba a codicibus omissa servavit, quae
vel ratioue vel Philoneo dicendi genere genuina esse efficitur. etiam
haec propria est papyri virtus, quod vere Philoneam, id est quaesitiorem
et difficiliorem saepe tradit verborum collocationem, quam codices immutaverunt:
p. 1,11.12 ἰσχνόφωνος ὁμολογεῖ καὶ βραδύγλωσσος γενέσθαι (ἰσχνόφωνος
καὶ βραδύγλωσσος ὁμολογεῖ γενέσθαι codd.). 12,4 προσφυέστατα θεὶς
ὀνόματα θεὶς ὀνόματα προσφυέστατα codd., sed saepe Philo attributum a
substantivo verbo seiungit). 13,14. 15. 15,3. 19. 16,12. 19,3. 20,4. 22,3.
23,17. 18. 24,10. 29,9. 71,18. unde cum appareat, quanto maior fuerit
papyri fides in genuina verborum serie tradenda, omnino hunc testem in
collocandis verbis sequendum esse duxi, praesertim cum interdum fides
eius etiam, ubi suspecta mihi erat, comprobaretur. velut 20,14 olim
magis placebat αὐτεξουσίῳ γνώμῃ καὶ αὐτοκράτορι, quod codices praebent,
quam quod papyrus tradit αὐτεξουσίῳ καὶ αὐτοκράτορι γνώμῃ. at etiam
68,22. 23 αὐτεξουσίῳ καὶ αὐτοκράτορι βασιλείᾳ legitur. 20,19 inter papyri
lectionem μυρία ἄλλα et codicum ἄλλα μυρία anceps haerebam. at etiam
de opif. § 59 et alibi μυρία ἄλλα legitur 1).</p>
<p>Habet papyrus propria vitia librarii fere neglegentia nata, quae
iam in Prolegomenis vol. I p. XLII. XLIII exemplis illustrata sunt.
modo librarius singula vocabula omittit, velut 5,13.18. 7,21. 10,15.17.
14,2. 21,20, modo longiora membra, velut 4,4.5. 10,14.16. 41,7.8, 43,7.8
iuterdum homoeoteleutis deceptus. textus non casu, sed consilio mutati
exempla perpauca inveniuntur, velut 10,19 ὑποκρυψάμενος (recte ὑποστει·
λάμενος, quod saepe sic adhibet Philo, codd.). quid quod etiam in
errando suam virtutem habet? haud raro enim ex papyri corruptelis
vera lectio recuperari poterat. 9,7 ἐπιζητῶ μαθεῖν (μαύειν ι Pap, σχεῖν
om. ceteri; cf. § 18 μαθεῖν ἀξιῶν). 12,17 πολιὸς (παλιος ι Pap,
codd.). 33,5 γενητὸν (ηττον Pap, ἴσον codd.). 48,16 ἀφθόνως (αφονως
<note type="footnote">1) fortasse etiam p. 11,14 codicum quidem articuli servandi, at cum Pap τὰ
λύτρα καὶ τὰ σῶστρα transponendum est.</note>

<pb n="VIII"/>
Pap, ἀφανῶς codd.). cf. etiam 3,8. 5,13. 7,8. 25,13. 33,1. 35,20. 37,9.
39,1. 48,14. 54,11. 66,14.</p>
<p>Quanti sit papyri memoria, etiam testes antiquissimi textus Philonei
demonstrant. saepe enim excerpta D papyri lectiones confirmant: 2,13.
3,5. 3,15. 14,2 (de plurali σάρκες cf. Mus. Rhen. LII p. 468. 469). 14,3.
4.7.9. 22,20. 23,1. 24,9.10.11.12. 26,4.5.19. 69,2. lectionem τῶν ἄλλων
42,16 Ambrosius comprobat. tamen vel excerptis D non raro praestat
papyrus. nam ut omittam ea vitia, quae non codici Philonis a loanne
Damasceno adhibito, sed excerptorum neglegentiae vel librariorum incuriae
debentur, D non vacat vitiis quibusdam, quae in codicibus nostris
omnibus traduntur, cum papyrus genuinae lectionis testis sit, velut 3,3
ἀκοῆς. 5,14 ὠφελιμωτάτων.</p>
<p>Papyri fides etiam in locis S. S. afferendis agnoscitur. sola enim
papyrus saepe eam locorum formam tradit, quae vel alibi laudatur a
Philone vel congruit cum LXX interpretum codicibus Α F et potissimum
cum textu Lucianeo. quos testes accuratius cum Philonis sacro textu
concinere et genuini textus auctores locupletissimos esse in Phiiologi
vol. LVII p. 284—287 ostendi 1). et quisquis singulos S. S. locos a
Philone adlatos cum ceteris eorundem locorum testimoniis Philoneis, cum
codicibus uncialibus qui dicuntur LXX interpretum et cum Luciano contulerit,
novis exemplis illas rationes l. c. a me expositas atque etiam
in hoc volumine adhibitas comprobari videbit. nova igitur exempla
afferre nolo. mihi quidem persuasum est eis qui nunc in Britannia
bibliis graecis edendis student, si modo recte suo munere fungi et certa
ratione et via procedere volent, priusquam ad constituendum textum
accedant, omnia S. S. testimonia e Philone et eis scriptoribus ecclesiasticis,
qui ante Origenem fuerunt, accuratissime colligenda 2) tum ad
hanc normam libros manu scriptos examinandos et in classes distribuendos
esse. neque fieri poterit, quin, antequam ipsa editio instituatur,
Luciani recensio ex codicibus restituatur.</p>
<note type="footnote">1) Quod de pentateuchi textu graeco statui, confirmat tabula plumbea psalmi 80
nuper reperta (Sitzungsbcrichtc der Κ. preuss. Acad. 1898 p. 582 ss.), quippe cuius
textus cum ceteris libris uncialibus coutra B coucinat.</note>
<note type="footnote">2) Cur nullo modo niti liceat eo libro, quem Ryle edidit Philo and holy
scripture London 1895, ostendi Berl. philol. Woch. 1895 p. 1281-1285.</note>

<pb n="IX"/>
<p>Quamvis papyri textus omnibus codicibus praestet, tamen unum et
papyri et codicum archetypum statuendum esse communia vitia etiam
in hoc libro probant: p. 6,9 διαλύοντα pro διαλυτὰ ὄντα. 9,8 καὶ falso
insertum. 17,4 τὰ pro μὴ. 18,12 ὅταν pro ὅτε. 20,1 ὑπολαμβάνειν pro
ὑπολαμβάνοντα. 39,13 οὐ τοῦ omissum. 54,19 σώμασιν οὐ pro σώμασι καὶ.
55,6 ἐγκαθίσαι pro συγκαθίσαι. 54,4 ἐν omissum. 66,2 δυνάμενον pro
δυνάμεσι. 70,15 τοῖς τε γὰρ ἀρετῆς ἀγγέλοις προσχορεύοντες pro ταῖς τε
γὰρ ἀρετῆς αὐγαῖς προσχωροῦντες. certissima exempla elegi. accedunt alii
loci, quibus, cum paululum differant corruptelae papyri et codicum, hoc
tamen certum vel verisimile est iam commune arcbetypurn vitiis infectum
fuisse vel errandi occasionem dedisse, velut p. 3,8. 5,13. 6,12. 78.
8,12. 13.16,7.21. 28,4. 29,20. 32,22. 39,1. 48,16.25. 51,22. 54,11. 61,20.
digna, quae diligentius examinetur, est § 228: περιέχεται γὰρ (sc. οὐρανὸς)
ὑπ’ οὐδενὸς σώματος, οὔτε ἰσομεγέθους αὐτῷ οὗτε ἀπείρου, ἀλλ’ οὐδ’
ὑπὸ κενοῦ κατὰ Μωυσῆν διὰ τὴν ἐν τῇ ἐκπυρώσει μυθευομένην τερατολογίαν.
hoc verborum ordine recte a me constituto improbare Moses
dicitur Stoicorum rationem, qui ideo κενὸν statuendum esse censebant,
ut mundus ἐκπυρώσει dissolutus habeat, quo dilatetur (Zeller III 1 p. 153);
quam Stoicorum rationem ipse Philo de aet. mundi p. 31,18 Cum.
tradit. at papyrus verba ἀλλ’—Μωσῆν post σώματος, G H P post γὰρ
posuerunt, Α Β omiserunt. patet ea archetypi margini adscripta fuisse,
duos librarios, cum dubium esset, ubi verba praesertim corrupta (ἐκπυρώσει
enim restitui ex πυρώσει vel πυργώσει, quod frustra Mangey interpretari
est) ponenda essent, in iuserendo varie errasse, tertium
omittendo difficultatem fugere maluisse.</p>
<p>Quomodo Scheilius papyri verba expresserit, in vol. I p. XLIV expositum
est. atque spes erat iterum collata papyro nonnullis locis
genuinae lectionis vestigia a Scheilio praetermissa repertum iri. ipse
quidem, cum nonnullis locis haberem quod suspicarer Scheilium errasse,
Carolum Kalbfleisch adii, qui cum autumno superioris anni Lutetiae
Parisiorum versaretur, accuratissime de lectione eorum locorum certiorem
me fecit 1) eius igitur testimonio usus his locis Scheilii errores correxi:
<note type="footnote">1) Idem libri de sacrificiis Abelis el Caini locis nonnullis, quibus facile dubitari
poterat num papyri scriptura recte a Scheilio lecta esset, denuo rogatu nostro
papyrum inspexit. hac igitur data occasione ex eis quae benignissime Kalbfleisch
mecum communicavit afferre liceat quae ad apparatum illius libri corrigendum vel
supplendum valeant. vol. I p. 203,6 πολεμίους Pap. 204,10 συνυ . . . nec plura legi
possunt (συνύφανται Scheil). 205,3 μετανισταν . . . καθαρ (o ?) . . . Pap (καθὰ ὅλων
Scheil); videtur papyrus καὶ καθαρὸν (= U F) exhibuisse. 207,6 τὴν τῶν Pap (=
UFD), non θνητων (Scheil). 212,17.18 αἰδὼς — προσοχὴ habet Pap (om. Scheil).
216,9 ὄντως Pap (ονπας ι Scheil). 221,10 εἰ καὶ δὴ re vera Pap. 221,10 (και
και ηδονω . . . . . . γαστέρα ἡδονῶν . . . . . . καὶ γλώττης Pap. 222,3 τὰς ἤνιας etiam Pap.
         ν        ση
224,11 οὐκ εμπιλησθη (sed postea μ del., ι add.) Pap. i. e. οὐκ ἐμπλησθῇ corr. in οὖν
ἐπιλησθήσῃ. 228,15 γεγονότες μαθηταὶ εὐφυεῖς Pap. 230,4 στῆ . . . αἰ ἔκει Pap. i. e. στήσομαι
ἐκεῖ (= U), non καὶ ἐκεῖ (Scheil). 232,8 εἰσφέρωσιν re vera Pap. 243,16 τα
οσα ανος Pap. 246,12 ὲν ταῖς α . . ησεσιν πυροὶ Pap. i. e. ἐν ταῖς ἀλοήσεσιν πυροὶ (= F),
fortasse recte (ταις ἄλης εἰσιν Scheil). 250,19 εναργεστερον Pap. 256,4 του θυ re vera
Pap, item 1. 21 κὰν. [L. C.]</note>

<pb n="X"/>
p. 1,11 non καὶ, sed καὶ 7.1 in spatio 4 litterarum supplendum est;
i enim utrumque dimidium modo litterae spatium explet. 8,18 ἔτι (εἰ
Scheil). 9,6 δυνατὸν (ἀδύνατον Scheil). 18,16 solae litterae μον (non
μόνον) legi possunt. 19,1.2 Scheil testatur: ἀνατείνει τὰς ὄψεις πρὸς
αἰ(θέρα) καὶ τὰς οὐρα(νίας) . . . . . . 6 θεὸς πεπαίδευται . . . . . . αὐτὸν καὶ τὸ
μάννα ἀφορᾶν. contra pouo quae in papyro revera exstant cum certissimis
meis supplementis:
<lg>
<l>(ἀνατείν)ειν τὰς ὄ-</l>
<l>(ψεις ι πρὸς) αἰ (θέρα ι καὶ</l>
<l>(νοῦ ι περιό)δους,</l>
<l>(δὲ καὶ εἰς) τὸ μάννα ἀφορᾶν,</l>
<l>(τὸν θεῖον) λόγον</l>
</lg>
καὶ τὰς — (δὲ καὶ εἰς) omissa sunt in codicibus, ita iam a me suppleta
aliis Philonis locis comparatis (§ i 88. de migr. Abr. § 64),
Kalbfleischii diligentia de lectione papyri certior factus sum. verba δὲ
καὶ loci sensu postulantur. quod restat spatium, vetat praepositionem
πρὸς, iubet εἰς suppleri; quod confirmatur loco biblico, qui § 80 sequiponere
20,16.17 Scheil dubitandi locum dedit, quod alteros cancellos
ponere neglexit et papyro vulgatam lectionem codicum testimonio plane
carentem tribuit. accurata computatione litterarum evanidarum in
apparatu adnotata, quam Kalbfleischio debeo, apparet lin. 17. 18 οὕτως
ἔσται, non cum Scheilio τὸ σπέρμα σου οὕτως ἔσται supplendum esse.
28,13 τὰ (τὸ Scheil). 35,2, cum prior pars litterae evanida sit,
tamen ἴσοις potius quam ἴσαις (Scheil) legendum videtur. 36,7 spatium

<pb n="XI"/>
docet τὸν in papyro deesse, 36,8 τὸ)ν, non (μέγα)ν (sic Scheil), supplendum
esse. 42,17 (καὶ) τῶν probabilius est quam τούτων (Scheil).
τῇ (om. Scheil). 57,13 ἐξαγω(γῇ), non ἐξατω . . . , cf. ad p. 4,8. 57,21
(κατά)πληξιν, non (καὶ κατά)πληξιν. 59,4 ἐπέπεσε (τῷ
ἐπὶ τὸν Ἀβρ)αάμ. etiam quae ad p. 51,1 adnotavi, Kalbfleischio
debeo. contra idem has Scheilii lcctiones iniuria a me in dubium
vocatas confirmavit: 9,7 μαυειν. 23,17 γὰρ om. 29,17 μοι (non μοι
καὶ). 32,22 μὲν τὸ γὰρ. 34,13 διὰ ταῦτ’. 38,19 σοι γὰρ. 44,11 ἃ. [63,6
τῆς om. interdum, velut in columna XIII a b, parvae quaedam laciniae
papyri non suo loco insertae esse videntur.</p>
<p>Quae ratio inter excerpta codicis N et papyrum intercedat, supra <note type="marginal">De codice N</note>
p. III expositum est. in hoc autem volumine viginti tria praesto erant
excerpta huius codicis, undecim ex libro quis rerum divinarum heres sit
p. 1,8—2,4 καίτοι—φιλοσοφοῦντα, p. 5,15—6,17 σοφοὶ—οἰκεῖον, p.
14,16 ἐπειδὴ—τοῦ γένους ἡμῶν ἐξ ἑαυτοῦ, p. 16,4. 5 ἀσώματοι—κληρονόμοι,
p. 20,15—21,15 προαγαγὼν—σβέννυσθαι, p. 34,2—35,12 τούτων—εὐώνυμα,
p. 41,3—6 ὁμοίως—νενόμισται, p. 41,16—42,1 ἐγένετο—εἴδη, p. 46
14—47,13 τεθαύμακα—θεοῦ, p. 56,18—57,3 περὶ—χρῆται, p.
περὶ—ἀποτελεῖ, quinque ex libro de congressu eruditionis gratia p. 82,15
24 ὥσπερ γὰρ—καταστήσασθαι, p. 84,25—85,16 ἀναγκαῖον γὰρ—κατεσβέσθη,
p. 88,13—22 ἐν ἀρχῇ—ἐναντίοι, p. 101,2—102,14 ὅτι αἱ
p. 107,19—108,6 ἄρα οὖν οὐκ—παραδείσου, septem ex libro de somniis I
p. 207,4—208,1 ἀνθεῖ—στήλαις, p. 218, 10—24 λέγεται—τόπος ἑαυτῷ,
p. 242,19—243,11 ἔστι δὲ—θεόν, p. 244,4—245,17 διακινηθεῖσα—ἄλες,
p. 249,11—250,4 θαυμάζω—κατεσκεύσαται, p. 253,21—254,10 μὴ παρέλθῃς—ὕπαρξιν,
p. 255,16—256,21 τί οὖν—ἀπαλειφθῆναι. p. 21,6 solus
si modo Scheil recte papyri lectionem φάσεις testatur, veram lectionem
φύσεις servavit.</p>
<p>Excerpta codicis Palatini, quae Maximilianus Treu nobiscum <note type="marginal">De codice Palatino 129</note>
communicavit (cf. vol. I p. LIX), quae quidem ad huius volumiuis libros
pertinent, omnia cum apparatu meo contuli, sed non adnotavi nisi ubi
aliquid novi et boni servaverunt. recepi igitur ex eis p. 212,17 ὡς,
quod codices omittunt. p. 240,9 περίκλυτον recepissem, si alibi apud
Philonem legeretur, p. 212,14.19 Palatinus codicis M lectiones comprobat.
attuli eum etiam ad p. 214,5—9, etsi vix recte lin. 9 εἴληχε
	
<pb n="ΧΙΙ"/>
tradit. atque etiam ea spes me fefellit fore ut excerptis libri II de somniis
interdum adiuvarer. fere enim congruit Pal. cum Α, certe numquam
meliorem lectionem praebet. quod enim p. 275,25. 26 ἰλυσπώμενος
Α) tradit, vix numerandum est. liber, ex quo flosculi rhetorici
Palatini codicis excerpti sunt, ex eodem archetypo fluxit atque Α. quod
cum eo probatur, quod lectiones fere cum A vel M congruunt, tum
conspectu librorum, quos excerpsit. nullus enim Philonis liber notus
est excerptori, qui non inveniatur etiam in Α, nonnulli libri quos Α
habet omissi sunt, ordo librorum paululum immutatus est.</p>
<note type="marginal">De Darmstadiensi codice</note> <p>Vel minoris pretii sunt excerpta codicis Darmstadiensis 2773, variis
manibus saec. XIV exeunte vel XV ineunte scripti, de quo nuper accuratissime
Ludovicus Voltz et Guilelmus Croenert egerunt1). qua ex
dissertatione cum didicissem, quibus locis Philonei loci afferrentur, ab
Erwino Preuschen amico petivi, ut nonnulla meum in usum describeret.
quae mecum communicavit, hic propono, ut appareat, pauca quae restant
neglegi posse: fol. 26r ὅτι τοὺς βατράχους, οἷς Αἴγυπτος ἐπλήγη τὰς δευτέρας
πληγὰς ὑπὸ Μωυσέος, καὶ φρύνους ὁ Φίλων καλεῖ. βλαπτικὸν εῖδος τί
βατράχων οὗτοι δοκοῦσιν εἶναι (cf. de vita Mosis lib. I, vol. II p. 97,17
Mang.). — ib. Φί λ ἀναπεπταμένοις ὠσὶ τοῦ πάππου μυρίας διαβολὰς ἐπήντλουν
(ib. II 88,4.5 Mang.). — fol. 30r (= fol. 162r) Φίλ ων :
λαβὼν καὶ τὴν εὐσέβειαν τῶν φερόντων ἄγαμος (leg. ἀγάμενος) ἀντίθησιν ἐν
τῇ καθιερωμένῃ σκηνῇ (ibid. II 131,15—17 Μ.). — fol. 112r ἰδέαι, ὄπ
εἰδοποιοῦσι καὶ περατοῦσι τὰ ἄπειρα καὶ παρορίζουσι τὰ ἀόριστα, τύποι
ὅτι ἕκαστα τυποῦσι καὶ σχηματίζουσιν. οὕτω Φίλων (de monarchia lib. I,
II 219, 6—9 M.). — fol. 207r ἡ δὲ μονὴ τῶν τοῦ κόσμου μερῶν
πάντως ἑστία πρὸς τῶν πάλαι εὐθυβόλως ὠνόμασται (in mg. Φί λ, de Cherubim
§ 26). — fol. 316v ὅτι δὲ τὸ γάμφος (γῆς ἄχθος?)
ὅμ ρ (i. e. Ὅμηρος) ὁ Φίλων λέγει οὕτως, quod referendum videtur ad
librum II de monarchia, II 224,13. 14 M. ἄχθος δ’, ὡς οἱ ποιηταί φασι,
γῆς. — fol. 326v ἐπίνοια ἡ ἐπὶ τῇ προλαβούσῃ ἐννοία γνῶσις· ὅθεν ἐπινοίας
τὰς ἀλληγορίας ὁ Φίλων φησίν. — fol. 335v Φ : παρευημερῶ ὡς παρευδοκιμῶ.
— τὸν ἐπὶ τοῖς θνητοῖς ἵμερον παρευημεροῦντος ἔρωτος οὐρανίου (de
<note type="footnote">1) Centralblatt fϋr Bibliothekswesen XIV 1897 p. 537—571.</note>

<pb n="ΧΙΙΙ"/>
Abrahamo, II 11,18. 19 Mang.). ἀγωγῶς τε καὶ δυσαποσπάστως, ὁλκὸν
ἔχον δύναμιν (ib. lin. 24. 25). ἢ δι’ ἔρωτα παιδείας ὁλκοὺς ἔχοντες
δυνάμεις (ib. lin. 3. 4). — fol. 336V Φ : ὁ γὰρ μὴ μέλλων θύειν εὐαγῶς
οὐκ ἄν ὑπομείναι πατρίδα καὶ φίλους καὶ συγγενεῖς ἀπολιπὼν ξενιτεύει (de
monarchia lib. II, II 223,8—11 Meng).</p>
<p>Clemens Alexandrinus prae ceteris librum de congressu erudi- <note type="marginal">De Clemente Alexandrino</note>
tionis gratia exliausit. eo auctore emendari potuit p. 89,14 γῆς (cf.
etiam ad p. 89,20), alibi in variis lectionibus recte aestimandis adiuvabamur;
v. adnotata ad p. 89,18 (φυλάξεσθε Clem. M). 92,12. 97,13.
104,9. — cum ceteris huius voluminis libris rarius excerpta Philonea comparare
licebat (v. ad p. 8,9. 39,1. 144,3. 254,22.) Origenis sententiae
ex Philone haustae, quas saepius attulimus, ad emendandum textum vix
quicquam conferunt.</p>
<p>In hoc volumine iam adhibere licuit egregiam Ambrosii editionem, <note type="marginal">De Ambrosio</note>
cuius duo adhuc volumina C. Schenkl edidit1). is et in adnotatione
diligenter collegit locos Philoneos et in praefatione de ea ratione, qua
compilavit Philonem Ambrosius, disputavit2). In ea re consulto ab
editore Vindobonensi discessimus, quod interpretationes nominum hebraicorum
Philoni et scriptoribus christianis communes non adnotavimus.
quae cum saepius repetantur a Philone, inveniantur etiam apud alios
praeter Ambrosium auctores ecclesiasticos, adhuc plane incertum est,
quem quisque posteriorum fontem adierit, Philonem an Origenem au
onomasticum quoddam. et si quis videatur Philonem legisse, fere
dubium est, quem potissimum eorum locorum, quibus eadem interpretatio
invenitur, respexerit. haec igitut tota materies melius ita tractabitur,
ut et ex auctoribus ecclesiasticis et ex codicibus — in quibus
ipse non pauca onomastica Lagardio ignota inveni, de aliis Krumbacherus
amicus me certiorem fecit — quidquid traditum est de interpretationibus
nominum colligatur et sic opus utilissimum a Lagardio incohatum
consummetur. — praeter paucos aliorum librorum locos (cf. adnotata ad
<note type="footnote">1) S. Ambrosii opera pars I fasc. I. II. pars II. Corpus scriptorum eccl. lat.
Vindobonae 1896, 1897.</note>
<note type="footnote">2) cf. pars I fasc. II p. XV. XXI sqq. XXV sqq. pars II p. XVI sqq. cf. etiam
E. Krell, Philo περὶ τοῦ πάντα σπουδαῖον εἶναι ἐλεύθερον, Die Echtheitsfrage.
Marburg 1896 p. 4.5.</note>

<pb n="XIV"/>
p. 42,1. 169,2. 170,14. 205,21. 233,5. 247,25. 289,17) ad librum de fuga
et inventione praecipue Ambrosii librum de fuga saeculi adhibuimus,
de quo hoc iudicium C. Schenkl fert1): argumentum et materiam ex
Philonis libro de profugis sumjjsit remque ita tractavit, ut quae ex
exemplo sibi proposito recepit locis aliquot ad verbum exprimeret, multo
saepius suis verbis explicaret. et similiter hoc Philoneo libro usus est
in epistulis 8. 27. 67. excerpta pauca ex aliis Ambrosii libris deprompta
comparare licebat. p. 42,17 Ambrosius papyri lectionem ἄλλων confirmat,
130,10 ad supplendam codicum lacunam aliquid utilitatis praebet, 13,15
certe μεγάλου legit — scribit enim boniim illud siirnmum —, quod coniectura
Mangeii restitutum est. 113,6 probabiliter ex eo καὶ πλούσιαι additur,
quod oppositio membrorum postulare videtur, 138,11 recte ὕλη, 138,13
ἰδοὺ pro ἀλλὰ, 140,2 ἀρετῆς legisse videtur. 42,18. 19 τούτοις ἐπιχεῖ τοῖς
κρατῆρσιν ὁ ἱερὸς λόγος τοῦ αἵματος genetivum partitivum comprobare
videtur, cum scribit: in istos crateres verhum illud . . . . . effundit sanguinis
sui partes. coniectura igitur &lt;τὸ ἥμισυ&gt; τοῦ αἵματος, quam
commendat, necessaria non est. 128,7 certe λαβόντας legit, non λαβόντι,
quod temere Mangey coniecit. ceterum interdum tam incommode Philonis
verba vertit, ut nisi comparato Philoneo exemplari intellegi non
possit (v. e. gr. p. 141,1. 2), interdum ne intellexit quidem, velut 138,18
ἐποχὴ περὶ ὧν πάντως οὔκ εἰσι πίστεις, ubi quod haec non intellexit,
paulo aute pro verbis ἡσυχία sapientiam posuit. neque enim, qua saepe
utitur libertate vel verborum ambage, necesse est statuere eum ἡ σοφία
in suo codice invenisse.</p>
<note type="marginal">De loanne Lydo</note> <p>Excerptum loannis Lydi ad p. 237,20—238,5 adhibitum, ut fortasse
multum valet ad recte aestimandos alios locos, quibus dubium est
an alium fontem adierit (v. vol. I p. LXX), ita uihil ad verba
Philonis emendenda confert. ne lectionem quidem μεταβάλλοντος, quae
speciosa videri potest, p. 238, 1—3 μηδενὸς ἐν ὁμοίῳ πεφυκότος
τῶν παρ’ ἡμῖν, ἀλλὰ παντοίας μεταβαλλόντων τροπάς recepi, quia ex pronomine
οὐδεὶς in opposito membro facile quamlibet formam pronominis
πᾶς subaudiri posse exempla multorum scriptorum docent, neque difficilius
πάντων quam παντὸς subaudiveris.</p>
<note type="marginal">De Sacris Parallelis</note> <p>Parallelis loannis Damasceni Sacra vel florilegia quae inde pendent sola
<note type="footnote">(1 pars II p. XVII.</note>

<pb n="XV"/>
genuinas leotiones servaverunt p. 143,24 ἔσθ’ ὅτε et ἀλλ’ (om. codd.).
143,25 ἀσκεῖται. 157,13 θεῖοι et καὶ ἀσώματον (om. codd.). 157,15
ἀγαθὸν (om. codd.). 157,18 ὅμως. 158,4 τίς γὰρ. 158,7. 8 τῷ προφήτῃ.
158,10 ἀμοιρῆσαι. 158,10 τῶν (om. codd.). 158,11 δίὸωσι et τοιούτῳ.
158,12 τελειότητος. 158,13 Ἰακὼβ. 158,13 μου (om. codd.). 158,14 ἂν
(om. codd.). 158,17 θνητὴν. 158,20 τὸ ὄνομα αὐτοῦ κύριον. 158,20.
159,1 ὤφθην—αὐτῶν καὶ (om. codd.). 159,2 κύριον (om. codd.). 159,8 σοι
(om. codd.). 159,12 πρεσβύτατον. 159,12 καὶ (om. codd.). 159,13 καὶ ἀκατάληπτος
(ἀκατάληπτον scripsi, om. codd.). 103,15 εὐαρέστει et ἐμοὶ
163,19 εὐαρεστήσεις. 164,16 γενόμενον. 164,17 μεθορίου· συνόλως τε. 164,18
γὰρ. 165,20 ἀνατροπαὶ. 166,1 ἐντελὴς. 185,12 εἶπεν ὁ. 185,20 εἰσηγουμένοις
ἀπεχθάνονται. 194,14 χαρίσασθαι. 195,13 εὐχάριστος (om. codd.). 195,17
θειότατον. 198,10 ἀνατρέποντα. 198,11 ἀτόπων. 237,8 τῇ τοῦ βίου (om.
codd.). 242,22 οὕτω (om. codd.). fortasse etiam p. 163,1 195,14 ex D
vera lectio recuperari potest. et p. 141,17 πᾶν τὸ ὑπὲρ δύναμιν ἐπιτάσει
σφοδρότητος ἀπορρήττεται multo aptius videtur διαρρήγνυται (vel διαρρήττεται1),
quod propius videtur accedere ad corruptelam quae exstat in D.
excerptis D non raro auctoritatem papyri confirmari iam p. VIII vidimus.
Ex florilegio Laurentiano unum fragmentum libri II de somniis
p. 282,8 laudatur. unde receptum est ὑπεσκελίσθη (ὑποσκελισθείς A).</p>
<p>Catenarum unum modo fragmentum in Barberino IV 56 traditum <note type="marginal">De catenis</note>
adhibui p. 29,1—12, si modo catenae hoc fragmentum dicendum est.
videtur enim ut multa alia excerpta Philonea huius codicis veteri catenae
ex codice Philoneo adiectum esse. unde, ni fallor, optime illud explicatur,
quod p. 29,8 habet vitium in G Η P obvium (cf. etiam 29,11 et
titulum). adhibui Barberinum saepius in libro Neu entdeckte Fragmente,
accuratius de eo in Prolegomenis et voluminis IV et Aristeae epistulae
ad Philocratem editionis quam paro disseretur. de Kicetae Serrani ad
Lucam catenae, quam tetigi vol. II p. XV, codicibus Romanis nuper diligentissime
egit losephus Sickelberger2). catenae in Proverbia, cuius
unum codicem Reginensem 77 voL II p. 77. 78 adhibui, codices plures
enumerat Achelis 3), in nonnullis codicibus Ὑπόθεσις εἰς τὰς
<note type="footnote">1) cf. quae Cohn de forma πήττειν collegit in Hermae vol. XXXII p. 143.</note>
<note type="footnote">2) Römische Quartalschrift 1898 p. 55—84. cf. Achelis p.</note>
<note type="footnote">3) Hippolytstudien, Lipsiae 1897 p. 145 ss.</note>

<pb n="XVI"/>
τοῦ Σολομῶντος. ἐξήγησις διαφόρων ὑπὸ Πολυχρονίου συναχθεῖσα iuscriptam
esse docet. hunc auctorem diaconum Polycbronium, cuius aliae catenae
servatae sunt, esse et opus suum ex anonymi catena in Proverbia, quae
Vaticano 1802 traditur, et Procopii in eundem librum catena conflasse
censet. — iam restat, ut singulis libris pauca praemittamus.</p>
<p>QVIS RERVM DIVINARVM HERES SIT. codices OABGHP,
qui in duas classes, deterioreim deteriorem O Α Β, meliorem G H P
posterioris maius pretium comprobatur papyro, quacum G H P, inprimis
G qui commune archetypum accuratius quam Η P expressit, multo
saepius consentiunt quam O Α B; ceterum cf. quae p. III ss. exposita
sunt. titulum περὶ τοῦ τίς ὁ τῶν θείων ἐστὶν κληρονόμος ἢ (καὶ cum
codd. leg.) 1) περὶ τῆς εἰς τὰ ἴσα καὶ ἐναντία τομῆς praebent Pap. Eus.,
cum falso codd. ἴσα pro εἰς τὰ ἴσα tradant2), OHP καὶ περὶ—τομῆς
omittant (habet H in subscriptione). potest placere, quod codd. habent
πραγμάτων pro ἐστιν. illud enim in ipso libro semper additur; v. § 1 νυνὶ δὲ
πρόκειται ζητεῖν, τίς 6 τῶν θείων πραγμάτων κληρονόμος ἐστίν. 63. 66. 69. 76.
133. at alibi, velut p. 178,12, τὰ θεῖα omissa voce πράγματα legitur, et accedit
quod excerpta D semper τίς (ἐστιν add. p. 3,4) ὁ τῶν θείων κληρονόμος laudant;
v. adnotata ad p. 2,10. 3,4. 22,15. 24,9. 24,11. pleniorem titulum
excerpta D praebent p. 14,1 τίς 6 τῶν θείων ἐστὶ κληρονόμος καὶ εἰς τὰ ἴσα
καὶ ἐναντία τομῆς 3). et cur non multum tribuendum sit titulo, qui traditur
in Barberino p. 29,1 ἐκ τοῦ τίς 6 τῶν θείων κληρονόμος πραγμάτων, iam p. XV
significavi. — inter hunc librum et eum qui praecedit quaedam interciderunt.
ciclerunt. nam ea verba, quibus initio nostri libri ea quae antea
tractaverat complectitur ἐν μὲν τῇ πρὸ ταύτης συντάξει τὰ περὶ μισθῶν
ὡς ἐνῆν ἐπ’ ἀκριβείας διεξήλθομεν, neque in argumentum postremae libri
de migratione Ahrahami partis neque in totum hunc librum cadunt.
atque cum veri dissimile sit verba ὁ μισθός σου πολὺς ἔσται σφόδρα (Gen.
<note type="footnote">1) haec enim est altera libri pars incipiens a § 133. quamquam ne hoc quidem
titulo § 237—311 contineri videntur, tamen vel Philo vel is qui hos titulos invenit,
eas complecti posse sibi videbatur, quia in fine libri § 312—314 haec divisionum
ratio repetitur. — postremam huius libri partem inde a p. 53 in G meum in usum
Ziebarth contulit.</note>
<note type="footnote">2) similis corruptela § 133 in codd. praeter Α invenitur et § 175, ubi εἰς addidit
Mangey in Pap ct codd. omissum. cf. etiam § 207.</note>
<note type="footnote">3) p. 5,13 D R falso titulo ἐκ τῶν μετονομαζομένων, p. 60,1 D H ἐκ τοῦ περὶ τῶν
μετονομαζομένων, p. 3,4 D R ἐκ τοῦ περὶ κοσμοποιίας utitur.</note>

<pb n="XVII"/>
15,1), quae in dissertatione omissa tractata esse ex nostri libri § 2
efficitur, statim post iuterpretationem Gen. 12,1—6, quae libro de
Abrahami coutinetur, explicata essc, non finis huius libri, sed
plenus liber intercidisse videtur, quem Massebieau 1) in commentandis
Gen. 12,7—15,2 versatum esse conicit, librum quis rerum divinarum
heres sit excipit liber</p>
<p>DE CONGRESSV ERVDITIONIS GRATIA. codices ΜΑHGF,
quorum Μ Α H 2) meliorem, G F deteriorem classem, quae tamen ipsa
quoque non raro veri testis est, efficiunt. titulum περὶ τῆς πρὸς τὰ
προπαιδεύματα συνόδου Eusebius et codices testantur, nisi quod Eusebius
παιδεύματα scripsit (quod et multi huius libri loci et eius qui sequitur § 2
refutat), H G F falso (cf. § 12. 63 al.) εἰς pro πρὸς habent, — excepto
uno Autonii Melissae loco (v, ad p. 106,2) numquam excerpta D nostrum
librum laudant.</p>
<p>DE FUGA ET INVENTIONE codices G H, qui ita discedunt, ut
duarum classium instar sint. saepius G, rarius H veram lectionem praebet.
verum titulum περὶ φυγῆς καὶ εὑρέσεως habet G, Η falso περὶ φυγάδων
inscribit. quae inscriptio quamquam § 2 ἑξῆς τὸν περὶ φυγάδων ἀναγράψομεν
τόπον. 119 aliquo modo commendari videtur, tameu § 53 λελάληκε δ’
ἀκριβέστερον περὶ φυγῆς dicit et alteram partem titulo περὶ εὑρέσεως contineri
ex § 120. 177 apparet. cum igitur necessario ad περὶ φυγάδων addendum
esset περὶ εὑρέσεως, dubium non est, quin concinnior titulus περὶ φυγῆς
καὶ εὑρέσεως praeferendus sit, atque Eusebio hunc restituendum esse e
nonnuUis codicibus, non ipsi corruptelam tribuendam esse verisimile
videtur3). etiam Ambrosius, ut libro suo de fuga saeculi saeculi
exemplo Philonis motus esse videtur, atque hunc verum titulum etiam
excerpta D exhibent p, 141,16, 143,23. 164,4, — finem libri continentem
interpretationem Gen, 16,15, 16 intercidisse suspicatur Massebieau.
DE MVTATIONE NOMINVM. codices Α Β. περὶ τῶν μετονομαζομένων
καὶ ὧν ἕνεκα μετονομάζονται codices et Eusebius inscribunt. priorem
<note type="footnote">1) Le classement des oeuvres de Philon p. 27. 28.</note>
<note type="footnote">2) interdum H cum G F congruit: 74,7. 76,12. 15. 78,16. 79,12. 86,15. 89,11. 15.
92,3. 95,11. 106,6. 107,22. interdum solus genuinam lectionem servavit: 76,16. 85,17.
104,6. 18. 106,15.</note>
<note type="footnote">3) V. vol. I p. C, CII et Schwegleri ad Eus, adnotationem.</note>

<pb n="XVIII"/>
modo tituli partem περὶ τῶν μετονομαζομένων exhibent excerpta D
p. 157,12. 158,2. 160,24. 163,14. 164,15. 165,14. 166,19. 185,10. 194,13.
198,6; cf. etiam titulos paululum decurtatos 163,4. 185,12. 188,12. 193,1.
falso 158,7 D C laudat ἐκ τοῦ περὶ τῶν ἐν γενέσει ζητημάτων, 162,27 D R
περὶ γενέσεως Ἅβελ. — multo difficilius quam in superiore libro, qui
ipse quoque duobus codicibus servatus est, in hoc est editoris munus,
cum Α Β ad eandem classem pertineant. — etiam in Palatino 311
(v. Proleg. vol. I p. XIV) hic liber ultimo loco traditus est, cum desit
in eiusdem classis codicibus l. c. p. XIV sq. enumeratis. initium libri
ipse contuli, exordium meum in usum I. Graeven comparavit. et communia
habet cum Α B vitia haec: p. 157,18 ὁμοίως (ὅμως D). 158,11
ἐν (ἂν D). 200,31 τὸ om. (add. Β2). 201,2 ὄσφρονται (ὀσφραίνονται
scripsi). 201,7 ἐφιέμενα (ἀφειμένα scripsi). accuratius vero cum Α consentit,
quocum tradit 156,7 ἑτέρας ἀπάρχονται (ἀπάρχονται ἑτέρας Β).
157,12 φασὶν αὐτόν (αὐτὸν φασιν Β). 202,9 καὶ (καὶ ἡ Β). 202,21 σεληνιακαῖς
ἢ ἡλιακαῖς (ἡλιακαῖς ἢ σεληνιακαῖς Β, cf. Addenda). fortuito igitur
factum esse potest, ut p. 156,2 σου (σὸς Α). 201,1 μάθης μάθοις A)
cum Β praebeat. porro cum neque proprii quicquam et boni Palatinus
in ea parte, quae mihi innotuit, habeat et scateat suis permultis
maculis, dubium uon est, quin recte eum spreverimus. ex codice
classis Α uostrum librum postea codici Palatiuo additum esse patet nec
veri dissimile est eum ex eo codice, qui ipse ex Α fluxerit, descriptum
esse. nullum fructum ex collatione aliorum librorum redundaturum esse
etiam inde didici, quod quae p. 157,11 Mangeio auctore ex Oxon. Coll.
Novi 143 et Coisliniano, p. 159,10 171,4 ex Coisliniano recepi (cf. etiam
adnotationes ad 174,19. 200,20), ita comparata sunt, ut facile coniectura
inveniri possent. et in Coisliniano, quae est eius vilitas descripti ex
Vaticano 380, hoc necessario statuendum est, nisi forte Mangey in notis
erravit. neque igitur quod Ottobonianum 74 (cf. vol. I p. VIII), recentissimum
et ad classem Α pertinentem, ne inspicienduin quidem curavi, quisquam
vituperabit nisi qui inter eos se numerari volet, qui ita suo ingenio
diffidunt, ut plus sperent utilitatis se scriptoribus adlaturos esse expiscantes
e vilissimis codicibus bonas quae videntur lectiones vel coniecturas
quam sua arte vera invenientes.</p>
<p>Primus hunc librum, qui in editione principe deest, ex Α edidit

<pb n="XIX"/>
Hoeschel (cf. vol. I p. LXXII. LXXIII), lcviora vitia ferc sustulit, in gravioribus
corruptelis cmendandis Mangeio minus acutum et felicem se
praestitit. manum correctricem recentissimam, quae margini Α nonnulla
adiecit, Hoeschelii esse inde quod eaedem coniecturae in Hoeschclii
editione inveniuntur recte Cohn conclusit et confirmant adnotata ad
p. 164,17. 189,23. quae cum ita sint, in libro de somniis II, in quo
multo plures uotae margiui aspcrsac sunt, eas commemorare nolui,
quippe quae in editione Hoeschelii redeant.</p>
<p>DE SOMNIIS LIBER I. codices M Α G F H P. quorum memoria
in duas partes discedit, quarum unam M Α (P2), alteram eamque paulo
deteriorem G F Η P efficiunt. cum D p. 206,13 breviorem titulum ἐκ
τοῦ περὶ ὀνείρων praebeat1), codiccs huic libro inscribunt περὶ τοῦ θεοπέμπτους
εἶναι τοὺς ὀνείρους, item Α sequcnti libro. Eusebius testatur Philonem
scripsisse περὶ τοῦ κατὰ Μωυσέα (ab Eus. additum?) θεοπέμπτους εἶναι τοὺς
ὀνείρους πρῶτον, δεύτερον, τρίτον, τέταρτον, πέμπτον. atque ipse Philo initio
huius libri (cf. libri II § 1) profitetur se in libro qui praecedebat ea somnia
tractasse, quae ab ipso deo mittuntur2). iam in nostro libro disscrit dc eis
quibus mens iustinctu divino rapta futura praevidere videatur, in altero,
qui servatus est, de eis quae ipse per sese animus videat. quac somnia
ad hoc postremum genus pertineant, ipse § 5 dicit ct eadem omnia hoc
libro explicat3). iam cum horum trium librorum ordinem noverimus,
sequitur, ut duos qui restant aut ante hos aut post hos ponamus. atque
cum in explicandis locis S. S. versati esse non possint — quae enim
narrantur in S. S. somnia omnia argumento trium illorum librorum
continentur, alia somniantium exempla desunt —, acutissime Massebieau
coniecit et duos reliquos libros in philosophorum de somniis sententiis
exponendis versatos et ante ceteros tres ponendos essc. qui ordo cum
aptissimus est et natura rerum commendatur, tum inde confirmatur,
quod etiam de aeternitate mundi et de ebrietate quaestiones ita Philo
tractat, ut proficiscatur a philosophorum sententiis explicandis et diiudi-
<note type="footnote">1) 237,8 lemma Φίλωνος exstat (cf. 207,4). 242,21 lemma deest. 243,3 DL falso
laudat ἐκ τῶν ἐν γενέσει ζητημ́των.</note>
<note type="footnote">2) videntur esse somnia quae Abimelech Gen. 20,3—7 et Laban Gen.
vidisse narrantur; v. Massebieau, Le dassement des oeuvres de Philon p. 30.</note>
<note type="footnote">3) pauca enim de Pharaonis somnio in fine desunt.</note>

<pb n="XX"/>
candis, tum ad Mosis doctrinam transeat. et horum de somniis librorum
iactura ideo potissimum deploranda videtur, quod integram Posidonii
doctrinam ex eis disceremus (cf. adnotata ad p. 204,2).</p>
<p>Cum tertius, quem statuit Massebieau de somniis liber, a Geu. 203
profectus esse videatur, liber (Je mutatione nominum Gen. 17,1—22 explicet,
magnam, quae inter hunc librum et libros de somniis hiat,
lacunam ipsi Philoui tribuendam et Gen. 17,23—20,3 ab eo in
S. S. omissa esse negat Massebieau, partem lacunae fragmeuto
de deo (Gen. 18,2), quod Armeniis codicibus servatum est, expleri
censet. idem p. 31—33 post libros de somniis alios Philonei
libros deperisse demonstrare conatus est.</p>
<p>DE SOMNIIS LIBER II. hic liber cum uno codice Α servatus sit,
post Hoeschelium et Mangeium in tollendis mendis et significandis
suppleudisque lacunis 1) non inutile studium posuisse nobis videmur, ita
ta men tamen ut uon pauca sagacioribus emeudanda nos reliquisse,
in tanta penuria codicum desperandum esse nobis persuaserimus. semel
D K p. 299,4 ἐκ τοῦ περὶ τῶν ὀνείρων, semel Flor. Laur. p. 282,8. 9 laudat.
aliud huius libri vestigium frustra quaesivimus. et antiquitus eum defuisse
in corporibus Philoneis, felici autem casu a librario archetypi
codicis Α ascitum esse, inde probatur, quod ne libri quidem numerus
traditur et ipse finis mutilatus est. ne Origenem quidem plus priore
nostro libro legisse, haud scio an ex ea ratione, qua hunc librum affert
(v. ad p. 234,1), efficiatur. cum aliorum Philonis librorum tum huius
locos uonnuUos feliciter emendavit Cotelerius in notis, quas Ecclesiae
graecae monumentis suis 2), quas emendationes fere iam Mangey
in textum suum recepit vel in commentario probavit.</p>
<p>Scribebam Wilmersdorfii
m. Septembri a. h. s. LXXXXVIII.</p>
<p>P. WENDLAND.</p>
<note type="footnote">1) Legentes monitos esse velim eis locis, ubi spatium vel numerum litterarum in
A omissum non adnotavimus, in codice lacunae vestigium non esse, sed nos lacunam
statuisse.</note>
<note type="footnote">2) In indicibus Cotelerius locos Philoneos, quos data occasione tractavit, enumerat.</note>
</div>
 
<div type="commentary" subtype="addenda">
<pb n="XXI"/>
<head>ADDENDA ET CORRIGENDA.</head>
<p>Collationem quam fecit Chr. Fr. Matthaei codicis Petropolitani cum
aliis multis libris eiusdem manu scriptis nunc servari in bibliotheca
Academiae Petropolitanae ecclesiasticae (orthodoxae) certiorem me fecit
N. Glubokowsky, professor Petropolitanus (v. vol. I p. XVII). est ms.
no. 353 fol. 28 in 4 0, cui inscriptum est: „Variae lectiones ex codice
Petropolitano ad Philonem". cf. etiam Clossius in Seebode's Neues
Archiv f. Philol. u. Paed. III 2 (1828) p. 31.</p>
<p>P 1 in apparatu ad titulum scrib.: τομῆς om. OHP, ad lin. 3. 4 scrib.: λογιου τοιουτου Pag
16,16 corr. πατρός”·</p>
<p>36,18 corr. ἐθέλουσιν (sic Pap).</p>
<p>48,16 in apparatu scrib.: ἕκαστον Pap codd.</p>
<p>60,6 in apparatu corr. πρόσωπον πρὸς πρόσωπον.</p>
<p>62,4 comma del.</p>
<p>82,13 μικρότατον vid. scrib.</p>
<p>92,13 corr. τρία.</p>
<p>95,8 δὲ &lt;δύο&gt;</p>
<p>101 in prima linea testimoniorum corr. 2—102,14.</p>
<p>111,1 &lt;τὸν&gt; αὐστηρὸν coni.</p>
<p>112,11 ἡγεμονικὰς &lt;οὐσίας;&gt; nunc conicio (cf. §</p>
<p>119,2—4 haec sunt verba Hieronymi in Amos cap. 2,9: fortitudo quoque eius
quercus arboris durissimae atque fortissimae. ex cuius vocabuio Philo, vir disertissimus
Hebraeorum, Esau appeliatum putat δρύϊνον, id est quercinum et
roboreum; licet et Esau possit ποίημα, id est factura intellegi, ut ad mala
opera referatur.</p>
<p>121.19 comma del.</p>
<p>124,15 corr. λόγῳ.</p>
<p>148,6 corr. τελειοῦσθαι; πάλιν, εἰ δεῖ.</p>
<p>150,3 corr. δ’.</p>
<p>155,1 corr. ἀμυνομένων.</p>
<p>158,9 corr. λέγεσθαι;</p>
<p>159.20 corr. δόγματος.</p>
<p>165,19 post ἀκόλαστον typothetae errore intercidit ἡ μὴ δειλὸν.</p>

<pb n="XXII"/>
<p>166,22 corr. πίπτει.</p>
<p>167,31—168,3 cf. Hieronymi guaest. in Gen. p. 26. 27 Lag., inprimis: nec mirandum,
quare, cum apud Graecos et nos Α littera videatur addita, nos he litteram
hebraeam additam dixerimus . . . . errant qui putant primum Saram per
unum R scriptam fuisse et postea ei alterum R additum . . . .</p>
<p>181,26 corr. ᾗ.</p>
<p>8,21—24 cf. Elias Crei. comm. in Gregor. Naz. (Migne XXXVI col. 912):
τὸν Ἐβραῖον Φίλωνα οὐκ ἔστιν ἀρτίπους ἡ ἐν θνητῷ τῷ σώματι—καὶ ἐπέσκαζε.
ὁ δὲ μηρὸς γενέσεως σύμβολον, ἐπεὶ τὸ παιδοποιὸν μόριον περὶ τόν μηρόν ἐστιν.</p>
<p>197.16 e LXX nunc ἀπ’ αὐτῆς pro ἀπ' αὐτοῦ conicio, quia de somn. II § 71 ἀπό τῆς
σεμιδάλεως scribit.</p>
<p>200.17 corr. Ἀβραάμ·</p>
<p>202,21 in apparatu addendum est ἡλιακαῖς ἢ σεληνιακαῖς Β</p>
<p>207,2 praeter Aristonem coaferendum erat Theophrasti apophthegma apud Cic. Tusc.
III 69 (cf. Laert. Diog. V 40. 41): Theophrastus moriens accusasse naturam
dicitur, quod . . . hominibus, quorum maxime interfuisset, tam exiguam vitam
dedisset . . , querebatur igitur se tum, cum illa videre coepisset, exstingui.</p>
<p>225,20 comma del.</p>
<p>272,12 ἄλλην conicio.</p>
<p>290,1—8 compilavit Clem. Protr. § 69 ὁ δὲ ἱερὸς ὄντως Μωυσῆς ,,οὐκ ἔσται”, φησίν
(confirmat locus biblicus additamenta Hoeschelii, sed additur lin. 5 ἀλλ’ ἢ
ante στάθμιον) . . . στάθμιον καὶ μέτρον καὶ ἀριθμὸν τῶν ὅλων ὑπολαμβάνων τὸν
θεόν . . . τὸ δὲ μόνον δίκαιον μέτρον 6 μόνος ὄντως θεός . . . μετρεῖται
πάντα καὶ σταθμᾶται, οἱονεὶ τρυτάνῃ τῇ δικαιοσύνῃ τὴν τῶν ὅλων ἀρρεπῶς
περιλαμβάνων καὶ ἀνέχων φύσιν.</p>
<p>accentuum pauca vitia omisi.</p>
</div>

<div type="commentary" subtype="index">
<pb n="XXIV"/>
<head>INDEX STGLORUM</head>
<p>Pap = papyrus</p>
<p>M = Laurentianus χ 20</p>
<p>G = Vaticano-Palatinus gr. 248</p>
<p>F = Laurentianus LXXXV 10</p>
<p>A = Monacensis gr. 459</p>
<p>Β = Venetus gr. 41</p>
<p>O = Laur. X 23</p>
<p>Η = Venetus gr. 40</p>
<p>P = Petropolitanus XX Aa 1</p>
<p>L = Parisinus gr. 433</p>
<p>N = Neapolitanus II C 32 (excerpta)</p>
<p>D = Sacra Parallela
DC = Coislianus 276
DK = Vaticanus gr. 1553
DP = Parisinus gr. 923
DM = Venetus gr. 138
DR = Rupefucaidinus (Berolinensis Phill. 1450)
DL = Laurentianus VIII 22
DV = Vaticanus gr. 1236
DH = Hierosolymitanus 15</p>
<p>Turn. = Turnebus</p>
<p>Mang. = Mangey</p>
<p>Hoesch. = Hoeschel</p>
<p>V = lectio vulgata</p>
</div>
</div>

</body></text></TEI>
