<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader xml:lang="eng">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="lat">De automatis</title>
    <author>Hero of Alexandria </author>
    <editor xml:lang="deu">Wilhelm Schmidt</editor>
    <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Gregory Crane</persName>
     <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Matt Munson</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Annette Gessner</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Thibault Clérice</persName>
     <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Harvard College Library</authority>
    <idno type="filename">tlg0559.tlg002.1st1K-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
    </availability>
    <date>2018</date>
    <publisher>Harvard College Library</publisher>
    <pubPlace>United States</pubPlace>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listBibl>
     <biblStruct>
      <monogr>
       <title xml:lang="lat">Heronis Alexandrini opera quae supersunt omnia</title>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="deu">Wilhelm Schmidt</name>
        </persName>
       </editor>
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0559">Hero of Alexandria </author>
       <imprint>
        <publisher>Teubner</publisher>
        <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
        <date>1899</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">1</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/heronsvonalexandhero">The Internet Archive</ref>
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="chapter"
     replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
    <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="book"
     replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="grc">Greek</language>
    <language ident="lat">Latin</language>
    <language ident="deu">German</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0559.tlg002.1st1K-grc1">
<div type="textpart" subtype="book" n="1">
<pb n="338"/>
<head>ΗΡΩΝΟΣ ΑΛΕΞΑΝΔΡΕΩΣ
ΠΕΡΙ ΑΥΤΟΜΑΤΟΠΟΙΗΤΙΚΗΣ.</head>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<p>I αὐτοματοποιητικῆς πραγματείας ὑπὸ τῶν πρότερον
<note type="marginal">p. 243 ed. paris.</note>ἀποδοχῆς ἠξιωμένης διά τε τὸ ποικίλον τῆς ἐν
αὐτῇ δημιουργίας καὶ διὰ τὸ ἔκπληκτον τῆς θεωρίας. <lb n="5"/>
ἔστι γάρ, ὡς συνελόντι εἰπεῖν, πᾶν μέρος
τῆς μηχανικῆς ἐν αὐτῇ τῇ αὐτοματοποιητικῇ παραλαμβανόμενον
διὰ τῶν κατὰ μέρος ἐν αὐτῇ ἐπιτελουμένων.
<lb n="2"/> ἔστι δὲ αὐτῆς ἡ ἐπαγγελία τοιάδε· κατασκευάζονται
ναοὶ ἢ βωμοὶ σύμμετροι αὐτόματοί τε <lb n="10"/>
προσαγόμενοι καὶ κατά τινας ὡρισμένους ἱστάμενοι
τόπους, καὶ τῶν ἐνόντων αὐτοῖς ζῳδίων ἕκαστον ἰδίᾳ
κινεῖται πρὸς λόγον τὸν κατὰ τὴν προκειμένην πρόθεσιν
<note type="marginal">244</note> ἤ μῦθον ἁρμόζοντα, καὶ εἰς τὸν ἐξ ἀρχῆς ἀποκαθίστανται
τόπον. τὰ μὲν οὖν τοιαῦτα δημιουργήματα <lb n="15"/>
<lb n="3"/> τῶν αὐτομάτων καλεῖται ὑπάγοντα. ἔστι δὲ
καὶ ἕτερον εἶδος ἐν αὐτοῖς, ὃ καλεῖται στατόν. ἔστι
<note type="footnote">2 αὐτοματοποιητικῆς AG: αὐτοματοποιητικῶν T 3—4 προτέρων
G 5—6 f. θεωρίας, 〈ἀναγκαῖον ὑπάρχειν νομίζομεν
καὶ αὐτοὶ τὰ παραδοθέντα ὑπὸ τῶν ἀρχαίων εἰς τάξιν ἀγαγεῖν,
καὶ ἃ ἡμεῖς δὲ προσευρήκαμεν εἰσθέσθαι〉. cf. p. 2, 710</note>
<note type="footnote">6 συνελόντι εἰπεῖν ὡς tr. a, corr. Diels 7 ἐν AT: καὶ ἐν G</note>
<note type="footnote">9 ἔστι δὲ Leidens. Vulcan. 4 et Barberin. lI 82: ἔστιν a (ν ex
compendio vocis δὲ corr. A) 10 ἢ: f. καὶ 11 προσάγονται a,
corr. Diels: προάγοντες Brinkmann 15 post τόπον quaedam
intercidisse suspiceris. cf. p. 350, 15 (καθάπερ εἴρηται). de</note>

<pb n="340"/>
δὲ καὶ τούτου ἡ ὑπόσχεσις τοιαύτη· ἐπί τινος κιονίσκου
πίναξ ἐφέστηκε θύρας ἔχων ἀνοιγομένας, καὶ ἐν
αὐτῷ <gap reason=" omitted"/> διάθεσις ζῳδίων πρός τινα μῦθον διεσκευασμένων.
<lb n="4"/> κεκλεισμένου οὖν τοῦ πίνακος αἱ θύραι αὐτόματοι
ἀνοίγονται, καὶ φαίνεται ἡ τῶν ζῳδίων τάξις <lb n="5"/>
γεγραμμένη· καὶ μετʼ οὐ πολὺν χρόνον κλεισθεισῶν
τῶν θυρῶν πάλιν αὐτομάτως καὶ ἀνοιχθεισῶν, ἑτέρα
φαίνεται διάθεσις ζῳδίων ἁρμόζουσα τῇ πρότερον φανείσῃ·
καὶ πάλιν κλεισθεισῶν καὶ ἀνοιχθεισῶν τῶν
θυρῶν ἑτέρα διάθεσις πάλιν φαίνεται ζῳδίων ἁρμόζουσα <lb n="10"/>
τῇ πρότερον κειμένῃ, καὶ ἤτοι ἀπαρτίζει τὸν
προκείμενον μῦθον ἢ πάλιν μετὰ ταύτην ἑτέρα φαίνεται,
<lb n="5"/> ἄχρις ἂν ἀπαρτισθῇ ὁ μῦθος. καὶ τῶν φαινομένων
δὲ ζῳδίων τῶν γεγραμμένων ἐν τῷ πίνακι ἓν
ἕκαστον ἐν κινήσει δύναται φαίνεσθαι, ἐὰν ἀπαιτῇ ὁ <lb n="15"/>
μῦθος, οἷον ἃ μὲν πρίζοντα, ἃ δὲ σκεπαρνίζοντα, ἃ δὲ
σφύραις ἢ πελέκεσιν ἐργαζόμενα, ψόφον ποιοῦντα καθʼ
<lb n="6"/> ἑκάστην πληγὴν καθάπερ ἐπὶ τῆς ἀληθείας. δύνανται
δὲ καὶ ἕτεραι κινήσεις ὑπὸ τὸν πίνακα γίγνεσθαι, οἷον
πῦρ ἀνάπτεσθαι ἢ ζῴδια ἐπιφαίνεσθαι πρότερον μὴ <lb n="20"/>
φαινόμενα καὶ πάλιν ἀφανίζεσθαι. καὶ ἀπλῶς, ὡς ἄν
τις ἕληται δυνατόν ἐστι κινεῖν μηδενὸς προσιόντος
<lb n="7"/> τοῖς ζῳδίοις. ἔστι δὲ ἡ τῶν στατῶν αὐτομάτων ἐνέργεια
<note type="footnote">3 f. 〈φαίνεται〉 διάθεσις. cf. lin. 8 10. 12—13: 〈γέγραπται〉
δ. Brinkmann 3—4 διεσκευασμένων Τ2: διεσκευαμένων AT1:
διεσκευασμένα G 4 κεκλεισμένων T οὖν 〈ἐξ ἀρχῆς〉 H. Schoene</note>
<note type="footnote">11 f. ἤτοι 〈αὕτη〉 ἀπαρτίζει R. Schoene: ἀπαρτίζουσα a</note>
<note type="footnote">14 δὲ om. T 14—15 πίνακι ἕκαστον AG: πίνακι, να ἕκαστον
T (να add. etiam A mg.): corr. R. Schoene 15 εὐπαιτῆ T</note>
<note type="footnote">16 περίζοντα σκερπαρνίζοντα a: corr. M2 et cod. Paris. 2431</note>
<note type="footnote">17 σφύραις AT: ἀφύραις ex ἀφύρες corr. G an ἐργαζόμενα,
〈ἃ δὲ ἀρίσι καὶ τρυπάνοις χρώμενα〉? cf. p. 412, 25 19 ὑπὸ:
f. ὑπὲρ cf. p. 414, 15. 18: κατὰ Diels 22 προέληται H. Schoene
προσιόντος AT: προσιέντος (sed ε ex ο correcto) G</note>

<pb n="342"/>
ἀσφαλεστέρα τε καὶ ἀκινδυνοτέρα καὶ μᾶλλον
πᾶσαν ἐπιδεχομένη διάθεσιν τῶν ὑπαγόντων. ἐκάλουν
δὲ οἱ παλαιοὶ τοὺς τὰ τοιαῦτα δημιουργοῦντας θαυματουργοὺς
<lb n="8"/> διὰ τὸ ἔκπληκτον τῆς θεωρίας. ἐν μὲν
οὖν τούτῳ τῷ βιβλίῳ περὶ τῶν ὑπαγόντων γράφομεν <lb n="5"/>
ἐκθέμενοι διάθεσιν ποικίλην κατά γε ἡμᾶς, ἥτις ἁρμόσει
πάσῃ διαθέσει πρὸς τὸ δύνασθαι τὸν προαιρούμενον
ἑτέρως διατίθεσθαι μηδὲν ἐπιζητοῦντα πρὸς τὴν
τῆς διαθέσεως ἐνέργειαν· ἐν δὲ τῷ ἑξῆς περὶ τῶν
στατῶν αὐτομάτων γράφομεν.</p><lb n="10"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p>II Δεῖ δὲ πρῶτον ἀπόκροτον εἶναι καὶ ἀκλινὲς καὶ
ὁμαλὸν τὸ ἔδαφος ἐν μέλλει τὸ αὐτόματον ὑπάγειν,
ἵνα μήτε οἱ τροχοὶ αὐτοῦ καταδύνωσι πιεζόμενοι μήτε
ἐμποδίζωνται ὑπὸ τραχύτητός τινος μήτε πρὸς ἀνάβασιν
<lb n="2"/> βιαζόμενοι εἰς τὸ ὀπίσω ἐπινεύωσιν. ἐὰν δὲ μὴ <lb n="15"/>
ὑπάρχῃ τὸ ἔδαφος τοιοῦτον οἷον εἴρηται, δεῖ σανίδας
ἀπορθώσαντας ἐπὶ τοῦ ἐδάφους διατιθέναι, ἐν αἷς
κατὰ μῆκος ἔσονται σωλῆνες διʼ ἐφηλωτῶν κανόνων
πρὸς τὸ τοὺς τροχοὺς ἐν τοῖς σωλῆσι κυλίεσθαι. δεῖ
δὲ τὰ ὑπάγοντα κατασκευάζειν ἐκ κούφων τε καὶ ξηρῶν <lb n="20"/>
ξύλων, κἂν ἐξ ἄλλης δέ τινος ὕλης ὑπάρχῃ τι ἐν αὐτοῖς
<note type="marginal">245</note> κατεσκευασμένον, καὶ τοῦτο δεήσει | ὡς κουφότατον
πειρᾶσθαι ποιεῖν, ἵνα μὴ διὰ τὸ βάρος δυσκίνητα
<lb n="3"/> γένηται. δεῖ δὲ καὶ ὅσʼ ἂν ἐγκυκλίους στροφὰς ἢ
<note type="footnote">1 ἀκινδυνοτέρα M et Leid Scalig 45: ἀκινδυνωτέρα a</note>
<note type="footnote">3 δημιοῦντας G 5 τούτων T 6 ἐκτιθέμενοι H. Schoene</note>
<note type="footnote">7 διαθέσει: προθέσει coll. p. 338. 13 Brinkmann 8 μηδὲν
ἐπιζητοῦντα Barberin lI 82, Leid. Vule. 4: μὴ ἐνεπιζητοῦντα a</note>
<note type="footnote">10 f γράψομεν. cf. p. 28, 13 11 capita distinguunt, sed
non numerant codd. 14 ἐμποδίζωνται A: ἐμποδίζονται GT</note>
<note type="footnote">16 ὑπάρχει T 17 ἀπορθώσαντας scripsi: ἀποθώσαντας AG:
ἀπωθώσαντες T. cf. Pepp. III 166, 2 ed. Hu. τύμπανον πρὸς.
κανόνα ἀπωρθωμένον: f. 〈ἀκλινεῖς〉 ἀπορθώσαντας cf. p. 4, 19.</note>

<pb n="344"/>
κινήσεις ποιῆται, ταῦτα ἔντορνά τε ἀκριβῶς καὶ περὶ
ἃ κινεῖται λεῖα καὶ μὴ τραχέα ὑπάρχειν, οἷον οἱ μὲν
τροχοὶ περὶ κνώδακας σιδηροῦς ἐμβεβηκότας εἰς ἐμπυελίδας
σιδηρᾶς, τὰ δὲ ζῴδια περὶ ἄξονας χαλκοῦς
ἐμβεβηκότας εἰς χοινικίδας χαλκᾶς συνεσμηρισμένας <lb n="5"/>
<lb n="4"/> αὐτοῖς. καὶ ἔλαιον δὲ παρεπιχέειν δεήσει εἰς ταῦτα,
ὅπως κατὰ <del>πάντα</del> τρόπον εὐκύλιστα πάντα ὑπάρχῃ καὶ
μηδὲν παρὰ τοῦτο σφίγμα γένηται· εἰ δὲ μή, οὐκ ἔσται
τῶν προκειμένων κατὰ λόγον οὐδὲ ἕν. δεῖ δὲ καὶ τὰς
σπάρτους, αἷς εἰς ταῦτα προσχρώμεθα, μήτε ἐπέκτασιν <lb n="10"/>
μήτε συστολὴν λαμβάνειν, ἀλλὰ τοιαύτας διαμένειν
<lb n="5"/> τοῖς μήκεσιν οἷαι καὶ ἐξ ἀρχῆς κατεστάθησαν. τοῦτο
δὲ ἔσται, ἐὰν λαβόντες αὐτὰς περί τινας πασσαλίσκους
διατείναντες εὖ μάλα καὶ ἐάσαντες αὐτὰς ὀλίγον χρόνον
πάλιν ἐπεκτείνωμεν καὶ τοῦτο πλεονάκις ποιήσαντες <lb n="15"/>
κηρὸν μετὰ ῥητίνης καταψήσωμεν. βέλτιον δʼ
εἰ καὶ βάρος ἐξ αὐτῶν ἐξάψαντες ἐάσομεν ἐπὶ πλείονα
χρόνον. προβασανισθεῖσα δὲ οὕτως οὐδεμίαν ἐπέκτασιν
λήψεται ἢ παντελῶς βραχεῖαν. ἢ πάλιν ἀποκόψομεν,
ὅταν ἐξαρτύσαντες τὸ αὐτόματόν τινα αὐτῶν <lb n="20"/>
<lb n="6"/> παρεκτεταμένην εὕρωμεν. νευρίνῳ δὲ οὐδενὶ δεῖ χρῆσθαι,
ἐπειδὴ παρεκτείνεται καὶ συστέλλεται κατὰ τὴν
τοῦ ἀέρος περίστασιν, εἰ μὴ ἄρα ὅταν δέῃ ὕσπληγγι
χρήσασθαι. ὁ δὲ ὕσπληγξ ἔστω καθάπερ ἐν τοῖς καταπέλταις
<note type="footnote">1 ποιῆται scripsi: ποιεῖσθαι a: (ὅσα) ποιεῖται Brinkmann
εὔτορνα Prou l. l. p. 161 3 εἰς om. T1, add. T2 3—4 ἐμπιελύσθας
T 5 inter χαλκᾶς et συνεσμηρισμένας album quinque
litterarum T σμηρισμένας T1, corr. T2 συ (in συνεσμ.) ex
ἔχων corr. A 6 αὐτοῖς T: αὐτοῖς ex αὐτὰς corr. A: αὐτὰς G</note>
<note type="footnote">παρεπιχέειν AT: περὶ ἐπιχέειν G 7 πάντα AG: πάντη M:
πάντι T: del. R. Schoene coll. Philon. Mech. Synt. p. 88, 32 96, 4.
cf. etiam Heron. Belop. p. 73, 8 ed. Wesch. Dioptr. 300,10 Vinc.</note>
<note type="footnote">τόπον Brinkm. ὑπάρχειν T 9 οὐδεέν (sic) AG: οὐδέν T</note>

<pb n="346"/>
ὁ ἄξων κατατεταγμένος ἐν τῷ ἡμιτονίῳ, ὡς
ἑξῆς ἔσται δῆλον. πάντα δὲ ταῦτα τὰ ὑπάγοντα τὴν
ἀρχὴν λαμβάνει τῆς κινήσεως διὰ ὕσπληγγος ἢ λείας
<lb n="7"/> μολιβῆς. κοινὸν δέ ἐστι τοῦ κινοῦντος καὶ τοῦ κινουμένου
σπάρτος ἔχουσα τὴν μὲν μίαν ἀρχὴν πρὸς τῷ <lb n="5"/>
κινοῦντι προσδεδεμένην, τὴν δὲ ἑτέραν πρὸς τῷ κινουμένῳ
προση<add cause=" omitted">γκυ</add>λωμένην. τὸ δὲ κινούμενον ἄξων ἐστί,
περὶ ὃν ἡ σπάρτος περιείληται. τῷ δὲ ἄξονι προσαραρότες
εἰσὶ τροχοί, ὥστε τοῦ ἄξονος στρεφομένου καὶ
ἀπειλισσομένης τῆς σπάρτου συστρέφεσθαι καὶ τοὺς <lb n="10"/>
τροχοὺς ἐρείδοντας ἐπὶ τὸ ἔδαφος. τοῖς δὲ τροχοῖς
περίκειται τὸ τοῦ ὑπάγοντος αὐτομάτου πλινθίον.
<lb n="8"/> τάσιν δὲ ὕσπληγγος ἢ βάρος λείας δεῖ πρὸς τὰ ὅλα
ἡρμόσθαι, ὅπως μὴ κατακρατῆται ἤτοι τὸ βάρος ἢ ἡ
τοῦ ὕσπληγγος τάσις ὑπὸ τοῦ πλινθίου. αἱ δὲ ἐκ τῆς <lb n="15"/>
πορείας κινήσεις γίνονται πασῶν τῶν σπάρτων προσηγκυλωμένων
μὲν τοῖς κινουμένοις ὀργάνοις, ἀποδεδεμένων
δὲ εἰς τὴν λείαν. ἡ δὲ λεία ἐστὶν ἔν τινι
σύριγγι, ἁρμοστῶς καὶ εὐλύτως δυναμένη καταβαίνειν
<lb n="9"/> εἰς αὐτήν. ἐν δὲ τῇ σύριγγι ἐπὶ μὲν τῶν ὑπαγόντων <lb n="20"/>
ἢ κέγχρος ἢ νᾶπυ ἐμβάλλεται διὰ τὸ κοῦφά τε ἀμφότερα
εἶναι καὶ ὀλισθηρά, ἐν δὲ τοῖς στατοῖς ἄμμος
ξηρὰ ἐμβάλλεται, ὧν ἐκρεόντων διὰ τοῦ πυθμένος τῆς
<note type="footnote">1 ἄξων a: ἄγκων (i. e ἀγκὼν) supra scripsit Paris. 2434
κατατεταγμένος a: κατατεταμένος M et Paris. suppl. 11 de
axe et hemitonio cf. Heron. Belop. p. 83, 5 ed Wesch. et huius
editionis vol. II 2 ἔσται δῆλον M. Paris. suppl. 11, Leid. Vulc. 4
ἔκ . . . λον spatio trium fere litterarum relicto a cf. p. 404, 9</note>
<note type="footnote">4 κοινὸν G: κοινὸν ex κοινὸς corr. A: κοινός καὶ AGT2:
τῆς T1 7 προσηλωμένην a, corr. Brinkm. coll. v. 16. p. 348, 4. 16</note>
<note type="footnote">8 περιείληται M: περιείληται A: περιείληπται GT 11 ἐρείδοντας
Leid. Vulc. 4: ἐρείδοντος a ἐπὶ om. T 12 αὐτομάτου
scripsi: αὐτομάτοϲ a: αὐτομάτως M 13 βάρους a: corr.</note>

<pb n="348"/>
σύριγγος ἡ λεία ἠρέμα καταφερομένη τὰς κινήσεις
ἀποτελεῖ ἐπισπωμένη ἑκάστην σπάρτον. ἀρχὴ δὲ κινήσεώς
<note type="marginal">246</note> ἐστι τάσις σπάρτου, κινήσεως | δὲ στάσις ἀπόλυσις
σπάρτου ἐκπεσούσης τῆς ἀγκύλης ἀπὸ τοῦ τύλου τοῦ
<lb n="10"/> ἐν τῷ κινουμένῳ ὀργάνῳ. αἱ δὲ ὑπὸ τῆς λείας ἑλκόμεναι <lb n="5"/>
σπάρτοι πᾶσαι ἰσοταχῶς μὲν ἕλκονται, οὐκ ἰσοταχεῖς
δὲ τὰς κινήσεις ποιοῦνται διὰ τὸ μὴ περὶ ὅμοια
ὄργανα αὐτὰς περιειλεῖσθαι, ἀλλὰ ὃς μὲν περὶ μείζονας
κύκλους, ὃς δὲ περὶ ἐλάσσονας. δεῖ δὲ τῶν μὴ ἅμα
κινουμένων ὀργάνων τὰς σπάρτους μὴ ἅμα τετάσθαι, <lb n="10"/>
ἀλλὰ τῶν ὕστερον κινουμένων τὰς σπάρτους χαλάσματα
<lb n="11"/> ἔχειν. τὰ δὲ χαλάσματα μηρύματα δεῖ ποιεῖν καὶ
προσκολλᾶν κηρῷ ἐντὸς τοῦ πλινθίου κατὰ τὸν ἐπιβάλλοντα
τόπον, ὅπως ἡ λεία ἐπισπωμένη τὸ χάλασμα
πραέως τείνῃ τὴν σπάρτον. προσέχειν δὲ δεῖ καὶ ταῖς <lb n="15"/>
σπάρτοις, ὅπως ἑκάστη αὐτῶν τῷ ἰδίῳ ὀργάνῳ προσαγκυλωθῇ
καὶ μὴ ἐπʼ ἀριστερὰ τὴν ἐπείλησιν λάβῃ·
μιᾶς γὰρ αὐτῶν ἀλλαγείσης ἢ ἐπʼ ἀριστερὰ ἐπειληθείσης
<lb n="12"/> τὰ ὅλα στάσιν λήψεται. δεῖ δὲ καὶ τὰς τῶν ἀρχαίων
ἐκφυγεῖν διαθέσεις, ὅπως καινότερον τὸ κατασκεύασμα <lb n="20"/>
φαίνηται· δυνατὸν γάρ, ὡς προείρηται, ταῖς
αὐταῖς μεθόδοις χρώμενον ἑτέρας καὶ ἑτέρας διαθέσεις
ποιεῖσθαι. βέλτιον δʼ ἐν τούτοις ἀναστρέψει ὁ χαριεστέραν
ἐπινοῶν διάθεσιν. ἣν δὲ ἡμεῖς ἐκτιθέμεθα,
ἔστι τοιαύτη.</p>
<note type="footnote">2 ἐπισπομένη T 3 τάσις ed. Paris.: πάσης a: σπάσις M
4 ἀγκύλοις T 6 σπάρτοι G: σπάρτοι, οι ex αι corr., A:
σπάρται T 7 ποιοῦνται A (ἐμ ante ποιοῦνται del. A) GT1:
ἐμποιοῦνται T2 8 αὐτοῖς T2 μείζονας M: μείζονα a</note>
<note type="footnote">10—11 ὀργάνων . . . κινουμένων om. G 12 μηρύματα AT:
μηρύσματα G 13 κηρῶν T 14 ὅπως AT: ὅπερ G 15 πράως
Leid. Vulc. 4 et Barberin. lI 82 (supra scr.) (πραέως etiam</note>
</div>

<pb n="350"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p>III <add cause=" omitted">Ἔστω</add> βάσις μῆκος ἔχουσα ὡς πήχεος, πλάτος δὲ
ὡς παλαιστῶν τεσσάρων, ὕψος δὲ ὡς παλαιστῶν τριῶν,
κυμάτιον ἔχουσα περιτρέχον εἴς τε τὸ ἄνω καὶ τὸ κάτω
μέρος. ἐπὶ δὲ τῶν γωνιῶν αὐτῆς ἐφέστηκε κιόνια
τέσσαρα, ὕψος μὲν ἔχοντα ὡς παλαιστῶν η΄, πλάτος <lb n="5"/>
δὲ παλαιστῶν δύο, ἔχοντα ὑποκείμενα σπειρία καὶ τούτοις
ἁρμοζούσας κεφαλὰς ἐπικειμένας. ἐπὶ δὲ τῶν
κεφαλίων ἐπίκειται καθάπερ ἐπιστύλιον κύκλῳ ὕψος
<lb n="2"/> ἔχον ὄγδοον τοῦ κίονος ὅλου, ὡς δακτύλων ε΄. κατὰ
δὲ τῶν ἐπιστυλίων κατέστρωται σανίδια καλύπτοντα <lb n="10"/>
τὴν ἐπάνω ἐπιφάνειαν, καὶ περίκειται κύκλῳ κυμάτιον.
ἐπὶ δὲ τοῦ καταστρώματος ἐφέστηκε μέσον ναΐσκος
στρογγύλος περιφανὴς ἔχων κίονας ἕξ. ἐπὶ δὲ τούτου
πυργίον κωνοειδὲς ἐφέστηκεν ἐντεταμένην ἔχον τὴν
<lb n="3"/> ἐπιφάνειαν, καθάπερ εἴρηται. ἐπὶ δὲ τῆς κορυφῆς <lb n="15"/>
ἐφέστηκε Νίκη ἐκπεπετακυῖα τὰς πτέρυγας καὶ ἐν τῇ
δεξιᾷ χειρὶ στέφανον κατέχουσα. ἐν δὲ μέσῳ τοῦ ναΐσκου
ζῴδιον Διονύσου ἐφέστηκεν ἐν μὲν τῇ ἀριστερᾷ
χειρὶ θύρσον κατέχον, ἐν δὲ τῇ δεξιᾷ σκύφον. παρακαθέζεται
δὲ πανθηρίσκος πρὸς τοῖς τοῦ Διονύσου <lb n="20"/>
<lb n="4"/> ποσίν. ἐν δὲ τοῖς ἔμπροσθεν καὶ τοῖς ὄπισθεν μέρεσι
τοῦ Διονύσου ἐπὶ τοῦ καταστρώματος βωμὸς ἐπίκειται
<note type="footnote">1 Ἔστω inserui πήχεος a (cf. Philon. l. l. p. 73, 42):
πήχεως Paris. 2431, Leid. Scalig. 45. sed formae ionicae Heroni
non incognitae sunt 3 εἴς τε M: εἴτε a 7 ἁρμοζούσης T</note>
<note type="footnote">8 f. ἐπίκειταί 〈τι〉. cf. Philon. Mech Synt. 62, 6 ed. R. Schoene
ἐπικεῖσθαί τι καθάπερ ἐπιστύλιον 9 ἔχον Leid Vulc. 4 et
Fr. Haase: ἔχων a ε a: f. δʹ 10 τὸ ἐπιστύλιον R. Schoene:
f. τοῦ ἐπιστυλίου κατέστρωταισ διακαλύπτοντι T1, ἴδια add.
T2 mg. (σανίδια igitur corrigere voluit T2) 15 εἴρηται: futur.
requirit R. Schoene. cf. p. 384, 7. vid. etiam prolegomena ad
fig. 82 16 ἐκπεπετακυῖα M, Leid. Vulc. 4: ἐκπεπετακυῖας AG:
ἐκπεπετακοῦσας T 17 δὲ iterant AT</note>

<pb n="352"/>
ἔχων ξύσματα τῶν σανίδων τεκτονικὰ ξηρὰ ὥστε
<note type="marginal">247</note> εὔκαυστα εἶναι. κατὰ δὲ κίονα τῶν ἐν τῷ ναΐσκῳ | τοῦ
Διονύσου παρέστηκεν ἐκτὸς τοῦ ναΐσκου Βάκχη διεσκευασμένη
ὡς ἄν τις προαιρῆται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p>IV Τούτων δὲ οὕτως ὑπαρχόντων ἐν ἀρχῇ τεθέντος <lb n="5"/>
τοῦ αὐτομάτου ἐπί τινα τόπον καὶ ἀποστάντων μετʼ οὐ
πολὺν χρόνον ὑπάξει τὸ αὐτόματον ἐπί τινα ὡρισμένον
τόπον. καὶ στάντος αὐτοῦ ἀνακαυθήσεται ὁ κατὰ
πρόσθεν τοῦ Διονύσου βωμός. καὶ ἐκ μὲν τοῦ θύρσου
τοῦ Διονύσου ἤτοι γάλα ἢ ὕδωρ ἐκπιτυσθήσεται, ἐκ <lb n="10"/>
δὲ τοῦ σκύφους οἶνος ἐκχυθήσεται ἐπὶ τὸν ὑποκείμενον
<lb n="2"/> πανθηρίσκον. στεφανωθήσεται δὲ πᾶς ὁ παρὰ
τοὺς τέσσαρας κίονας τῆς βάσεως τόπος. αἱ δὲ περικύκλῳ
Βάκχαι περιελεύσονται χορεύουσαι περὶ τὸν
ναΐσκον. καὶ ἦχος ἔσται τυμπάνων καὶ κυμβάλων. <lb n="15"/>
καὶ μετὰ ταῦτα σταθέντων τῶν ἤχων ἀποστραφήσεται
τὸ τοῦ Διονύσου ζῴδιον εἰς τὸ ἐκτὸς μέρος. ἅμα δὲ
τούτῳ καὶ ἡ ἐπικειμένη τῷ πυργίῳ Νίκη συνεπιστραφήσεται.
<lb n="3"/> καὶ πάλιν ὁ ἔμπροσθεν γεγονὼς τῷ Διονύσῳ
βωμός, πρότερον δὲ ὀπίσθιος ὑπάρχων ἀνακαυθήσεται. <lb n="20"/>
καὶ πάλιν ἐκ μὲν τοῦ θύρσου ὁ ἀναπιτυσμὸς
ἔσται, ἐκ δὲ τοῦ σκύφους ἡ ἔκχυσις. καὶ πάλιν αἱ
Βάκχαι χορεύουσι περιερχόμεναι τὸν ναΐσκον μετὰ ψόφου
<note type="footnote">1 f. τῶν σανίδων del. cf. p. 382,11. 442, 21 2 εὔκαστα Τ
κίονα 〈ἕκαστον〉 R. Schoene 6 f. ἀποστάντων 〈ἡμῶν〉.
cf. p 402, 12 7 ὑπάξει scripsi: ἑπάξει T: ἔπάξει A: ἐπάξει G</note>
<note type="footnote">8—9 κατὰ πρόσθεν T: καταπρόσθεν AG. cf. p. 432, 4. 440, 25.
vid. etiam lin. 19 10 ἐκπυτισθήσεται M2. cf. p. 134, 19. 382, 21</note>
<note type="footnote">13—14 περικύκλῳ Diels: περὶ κύκλῳ a 14 περιελάσονται T</note>
<note type="footnote">χορευούσας T 16 f. σταθεισῶν τῶν Βακχῶν cf. p. 354, 12
σταθ〈εισῶν τῶν Βακχῶν καὶ παυθ 〉έντων Brinkm. σταθέντων
〈τῶν ζῳδίων καὶ παυσθέντων〉 H. Schoene ἠχῶν? R. Schoene</note>
<note type="footnote">9—20 f. τοῦ Διονύσου 23 f. χορεύσουσι περιεχόμεναι T1,
corr. T2</note>

<pb n="354"/>
τυμπάνων καὶ κυμβάλων. καὶ πάλιν σταθεισῶν αὐτῶν
τὸ αὐτόματον ἀναχωρήσει εἰς τὸν ἐξ ἀρχῆς τόπον.
<lb n="4"/> καὶ οὕτως τέλος ἕξει ἡ ἐπίδειξις. τοῖς δὲ εἰρημένοις
μέτροις ἐχρησάμεθα ἀναγκαίως· μειζόνων γὰρ γενηθέντων
ὑπόνοιαν ἕξει τὸ ὅραμα ὡς ἐντός τινος ταῦτα δημιουργοῦντος. <lb n="5"/>
διὸ δὴ ἔν τε τοῖς ὑπάγουσι καὶ ἐν τοῖς
στατοῖς αὐτομάτοις δεῖ φυλάσσεσθαι τὰ μεγέθη διὰ τὴν
ἐσομένην ὑπόνοιαν. τῆς οὖν διαθέσεως εἰρημένης ἑξῆς
τὴν κατασκευὴν τῶν κατὰ μέρος ἐν αὐτῇ ποιησόμεθα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p>V Οἱ μὲν οὖν πρὸ ἡμῶν τὴν ἐπὶ μιᾶς ὁδὸν τῆς τε <lb n="10"/>
πορείας καὶ τῆς ἀποπορείας παρέδωκαν ἡμῖν καὶ ταύτην
κακοπαθῆ τε καὶ ἐπικίνδυνον· σπάνιον γὰρ ἐπιτυχεῖν
κατακολουθοῦντα ταῖς ὑπʼ αὐτῶν ἀναγεγραμμέναις
μεθόδοις, ὡς ἔστι φανερὸν τοῖς πεπειραμένοις
<lb n="2"/> αὐτῶν. ἡμεῖς δὲ ὑποδείξομεν, ὡς ἔστι τὴν ἐπʼ εὐθείας <lb n="15"/>
πορείαν καὶ ἀποπορείαν γίνεσθαι εὐκόπως τε καὶ ἀκινδύνως
ἔτι τε καὶ ὡς <add cause=" omitted">ἔστι</add> τὸ πλινθίον ἢ τὸ ζῴδιον
κατὰ κύκλου τοῦ δοθέντος φέρεσθαι, οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ
ἐν παραλληλογράμμῳ ὀρθογωνίῳ τῷ δοθέντι φέρεσθαι.</p>
<lb n="3"/> <p>Καὶ πρότερον, ὡς ἐπὶ εὐθείας, ἐροῦμεν. </p><lb n="20"/>
<p>Ἔστω γάρ τι πλινθίον τὸ ΑΒΓ&#8736;, ἐν ᾧ ἄξων διακείσθω
ὁ ΕΖ ἐν κνώδαξι στρεφόμενος, ἐμβεβηκὼς εἰς
πυελίδας οὔσας ἐν τοῖς τοῦ πλινθίου τοίχοις. τῷ δὲ
ἄξονι συμφυεῖς ἔστωσαν δύο τροχοὶ ἴσοι οἱ ΗΘ, ΚΛ
<note type="footnote">2 ἀναχωρήσει M: ἀναχωρίσει a 7 φιλάσσεσθαι a: ex M
correxi 11 ἀποπορείας T: εὐποπορείας A: εὐπορείας G 14 ἔστι:
ἐπι T1, corr. T2 πεπειρασμένοις T 15 ευθείας A1: αληθείας
A2GT 16 ἀποπορείαν ed. Paris.: εὐπορείαν ex εὐποπορείαν
corr. A: εὐπορείαν GT 17 ἔστι inserui ὡς del. Hildebrandt
τὸ: f. τι. cf. lin. 21 f. ἢ τὸ ζῴδιον del. 18 οὐ AG: καὶ T</note>
<note type="footnote">20 ἐπὶ a: ἐπʼ M 23 an ἐμπυελίδας? cf. p. 344, 3. 370, 1
ἐν τοῖς G: ἐντοι AT (ἔν- T) 24 συμφυεῖς M: συμφυὴς a
ἔστωσαν T: ἔστοσαν AG οἱ M: ἡ a</note>

<pb n="356"/>
τὰς περιφερείας εἰργασμένοι φακοειδεῖς· καὶ κατὰ μέσον
τὸν ἄξονα ἐξελίκτρα ἡ ΜΝ καὶ αὐτὴ συμφυὴς τῷ
<lb n="4"/> ἄξονι, περὶ ἣν ἡ σπάρτος ἐπειληθήσεται. ταύτῃ δὲ
συμφυὴς ἔστω τύλος ὁ Ξ, περὶ ὃν ἡ τῆς σπάρτου
ἀγκύλη περικείσεται. ἕτερος δὲ ἔστω τροχὸς κατὰ μέσην <lb n="5"/>
τὴν Γ&#8736; πλευρὰν ὁ ΟΠ ἐν πήγματι πολευόμενος
<note type="marginal">248</note> τῷ | ΡΣΤΥ περὶ ἄξονα τὸν ΦΧ μικρὸν σφόδρα. οὕτως
δὲ ἐνηρμόσθωσαν οἱ ἄξονες τῶν τροχῶν, ὥστε τὸ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
πλινθίον ἀκλινὲς καθεστάναι κατὰ πᾶν μέρος. τῆς
οὖν ἀγκύλης τῆς σπάρτου περιβληθείσης περὶ τὸν Ξ <lb n="10"/>
τύλον, ἐπειλείσθω περὶ τὴν ἐξελίκτραν ἡ σπάρτος.
<lb n="5"/> καὶ σύριγγος ἐπικειμένης τετραγώνου πρὸς ὀρθὰς κατὰ
μέσον τὸ πλινθίον, ἡ ἑτέρα ἀρχὴ τῆς σπάρτου διὰ
τροχίλου ἀποδεδόσθω εἰς τὸ ἄνω μέρος τῆς σύριγγος
καὶ ἐξήφθω εἰς μολιβοῦν βάρος ἐνὸν ἐντὸς ἐν τῇ σύριγγι. <lb n="15"/>
οὐκοῦν ἐάν τις ἀφῇ τὸ βάρος ἐν τῇ σύριγγι
<note type="footnote">1 φακοειδεῖς Paris suppl. 11: φασκοειδεῖς a f. καὶ 〈ἔστω〉
κατὰ AGT2: μετὰ T1 4 Ξ scripsi ut infra lim 10. p. 358, 9
νξ (ter) a 5 δʼ ἔστω T 6 ΟΠ scripsi: ρ a 11 ἐπειλείσθω
T: ἐπειλείσθη A(?), G</note>

<pb n="358"/>
κάτω φέρεσθαι, τείνει τὴν σπάρτον. αὕτη δὲ ἀπειλουμένη
ἀπὸ τῆς ἐξελίκτρας ἐπιστρέψει τοὺς ΗΘ, ΚΛ
τροχούς· οὗτοι δὲ κατὰ τοῦ ἐδάφους κυλιόμενοι ἄξουσι
τὸ πλινθίον, ἄχρις ἂν ἤτοι ἡ ἀγκύλη ἐκπέσῃ ἀπὸ τοῦ
τύλου ἢ τὸ βάρος ἐπικαθίσῃ τινί.</p><lb n="5"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p>VI μὲν οὖν πορεία γίνεται τὸν εἰρημένον τρόπον,
ἡ δὲ ἀποπορεία οὕτως.</p>
<p>Ἐπειληθείσης γὰρ τῆς σπάρτου περὶ τὴν ἐξελίκτραν
ἐπί τι μέρος, περιτεθεῖσα περὶ τὸν Ξ τύλον τὰ
ἐναντία ἐπειλείσθω τῇ πρότερον περὶ τὴν ἐξελίκτραν. <lb n="10"/>
εἶτα ἀποδεδόσθω ὁμοίως εἰς τὴν λείαν κρίκου συνεχομένου
αὐτῇ. πάλιν οὖν καταφερομένη ἡ λεία ἀπειλήσει
τὴν πρώτην ἐπείλησιν, καὶ τὸ πλινθίον πορευθήσεται.
<lb n="2"/> εἶτα ἀποστᾶσα ἀπὸ τοῦ τύλου εἰς τὰ ἐναντία
ἐπιστρέψει τοὺς τροχούς. καὶ οὕτως ἔσται ἡ ἀποπορεία <lb n="15"/>
τοῦ πλινθίου. ἐὰν δὲ βουλώμεθα πορευθὲν τὸ
πλινθίον στῆναι ἐπί τινα χρόνον καὶ οὕτως τὴν ἀποπορείαν
ποιήσασθαι, ἐπειλήσαντες τὴν σπάρτον καὶ
περιβαλόντες περὶ τὸν τύλον οὐκ εὐθέως τὰ ἐναντία
ἐπειλησόμεθα, ἀλλὰ μηρυμάτιον ποιήσαντες καὶ προσκολλήσαντες <lb n="20"/>
<del>ἐπειλήσομεν</del> ἐπὶ τὴν ἐξελίκτραν καὶ
<note type="footnote">1 f. καταφέρεσθαι. cf. p. 348, 1. 358,12. 368, 10—11. 392, 10. 22.
f. τενεῖ 4 ἡ om. T 6 ἡ M: εἰ a 9 τεθείσα T1, corr. T2
〈ἄλλη〉 περὶ Prou 10 f. πρότερον 〈ἐπειλήσει〉 cf. lin. 13.
minus placet ἢ pro τῇ 11 〈διὰ〉 κρίκου Brinkmann συνεχομένου;
an συγκεκοινωμένου ut infra p. 388, 9? 11—12 ἀποδεδόσθω
. . . καταφερομένη om. T1 (pro his, uno versu sine
dubio omisso, habet ἀποθεμένη, sed del. T1), add. T2 mg</note>
<note type="footnote">15—16 ἀποπορεία G: ἀποπειρεία AT 17 τὴν Leid. Vulc. 4
τε a 19 περιβαλόντες A: περιβαλλόντες GT 20 ἐπειλήσομεν
Brinkm. an μηρυμάτια a? cf. p. 348, 12. 360, 6 20—21 προσκολλήσαντες
Leid. Vulc. 4, Taurin B, I, 18, Riccard. 47 m. 2
Fr. Haase: προσκολύσαντες a: προσκολάσαντες M 21 ἐπειλήσομεν
del. Brinkm. ut correcturam ad ἐπειλησόμεθα v. 20 appositam</note>

<pb n="360"/>
<note type="marginal">249</note> πάλιν τὰ ἐναν|τία ἐπειλήσαντες ἀποδώσομεν εἰς τὴν
<lb n="3"/> λείαν, καὶ ἔσται τὸ προκείμενον. ἐὰν δὲ καὶ πολλάκις
βουλώμεθα πορεύεσθαί τε καὶ ἀποπορεύεσθαι τὸ πλινθίον,
πλεονάκις καὶ τὰς ἐναλλὰξ ἐπειλήσεις ποιησόμεθα
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
καὶ τὰ διαστήματα ἡλίκα ἂν προαιρώμεθα καὶ <lb n="5"/>
τοὺς τῶν δαιμόνων χρόνους ποιήσομεν διὰ τῶν μηρυμάτων
<lb n="4"/> ἡλίκους ἂν προαιρώμεθα. νοείσθω δὲ καὶ
κατὰ κρόταφον τὸ πλινθίον σὺν τῇ σύριγγι ὁρώμενον,
<note type="footnote">2—7 ad ἐὰν . . . προαιρώμεθα v. prolegom. 5—6 τὰ διαστήματα
. . . ποιήσομεν om. G, add. G mg. 5 ἡλίκα Riccard. 47 mg.
et Fr. Haase: ήνίκα a 6 δαιμόνων: δὲ μονῶν Brinkmann
(non opus videtur scribere κ. τοὺς δὲ τῶν μ. vel κ. τῶν δὲ μ.
τοὺς χρ.᾿ Br.) f. χοροὺς</note>

<pb n="362"/>
καὶ ἔστω πλινθίον μὲν τὸ ψΩ, ἐξελίκτρα δὲ ἡ ,ς,
σύριγξ δὲ ἡ Τ, σπάρτος δὲ ἡ ΑΒ περὶ τρόχιλον <del>δὲ</del>
περικειμένη τὸν 𝔮, λεία δὲ ἡ &#8736;, ὁ δὲ ἐν αὐτῇ κρίκος ὁ Ε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p>VII Ἡ δὲ ἐπὶ κύκλου πορεία γίνεται τόνδε τὸν τρόπον.</p>
<p>Ἔστω γὰρ κύκλος, καθʼ οὗ φέρεσθαι δεῖ τὸ πλινθίον, <lb n="5"/>
τὸ ΑΒΓ, οὗ κέντρον τὸ &#8736;. καὶ διήχθω τις ἡ
Α&#8736;, καὶ ταύτῃ ὀρθὴ ἀπὸ τοῦ Α ἡ ΕΑΖ· ἡ δὲ ΕΖ
διάμετρος ἔστω ἑνὸς τῶν τριῶν τροχῶν, ἡλίκου ἂν
προαιρώμεθα. διχοτομία δὲ αὐτῆς ἔστω τὸ Α. καὶ
<lb n="2"/> ἐπεζεύχθωσαν αἱ &#8736;Ε, &#8736;Ζ. τῷ δὲ μεγέθει τοῦ ἄξονος <lb n="10"/>
τῶν τροχῶν ἴση ἔστω ἡ ΑΗ, καὶ τῇ ΕΖ παράλληλος
ἡ ΗΘΚ. τὸ δὲ πλινθίον ἔστω τὸ ΜΛΝΞ παράλληλον
ἔχον τὴν ΝΞ τῇ Α&#8736;. καὶ ἤχθω τις ἑτέρα ἡ
&#8736;Ο, καὶ ταύτῃ πρὸς ὀρθὰς ἡ ΠΡ δίχα τεμνομένη
ὑπὸ τοῦ Ο· ἔσονται δὴ αἱ τῶν τροχῶν θέσεις κατὰ <lb n="15"/>
διαμέτρους τὰς ΕΖ, ΘΚ, ΠΡ ἄξονες δὲ αὐτῶν οἱ

<pb n="364"/>
<lb n="3"/> ΤΥ, ΟΧ. οὕτως οὖν τετάχθωσαν οἱ τροχοὶ τῇ θέσει,
ὥστε ἑστὸς ἐπʼ αὐτῶν τὸ πλινθίον ἰσορροπεῖν. οἱ ἄρα
κνώδακες τῶν ἀξόνων ἔσονται πρὸς τοῖς Τ, Υ, Ο, Χ
σημείοις. πάλιν οὖν μεταξὺ τῶν Α, Η ἡ ἐξελίκτρα
κείσθω, περὶ ἣν ἡ σπάρτος ἐπειλεῖται, καὶ τὰ αὐτὰ <lb n="5"/>
<note type="marginal">250</note> γεγονέτω τοῖς ἔμπροσθεν εἰρημένοις. καὶ οὕτως | ἐνεχθήσεται
κατὰ τοῦ εἰρημένου κύκλου τὸ πλινθίον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p>VIII Ἐὰν γὰρ κῶνος κυλίηται κατὰ ἐπιπέδου, ἡ μὲν
βάσις αὐτοῦ γράψει κύκλον, οὗ ἡ ἐκ τοῦ κέντρου ἴση
ἐστὶ τῇ τοῦ κώνου πλευρᾷ, ἡ δὲ κορυφὴ αὐτοῦ μένει <lb n="10"/>
ἀκίνητος κέντρον οὖσα τοῦ εἰρημένου κύκλου.</p>
<p>Οἱ δὲ ΕΖ, ΘΚ, ΠΡ τροχοὶ ἐν κώνοις εἰσὶ δυσίν,
ὧν βάσεις μὲν οἱ ΕΖ, ΠΡ κύκλοι, κορυφὴ δὲ τὸ &#8736;
<lb n="2"/> σημεῖον. ὅτι δὲ οἱ κῶνοι οἱ ἰσοσκελεῖς κυλιόμενοι
κύκλους τε γράφουσι καὶ τὴν κορυφὴν ἔχουσιν ἀκίνητον, <lb n="15"/>
φανερόν· κείμενος γὰρ ἐν τῷ ἐπιπέδῳ καὶ βεβηκὼς
κατὰ τὴν ἑαυτοῦ πλευρὰν ἰσόρροπός ἐστιν ἑαυτῷ·
τέμνεται γὰρ ὑπὸ τοῦ διὰ τῆς πλευρᾶς ἐκβαλλομένου
ἐπιπέδου ὀρθοῦ πρὸς τὸν ὁρίζοντα δίχα. ὅταν δὲ
ἑτέρᾳ δυνάμει κατακρατηθεὶς κυλίηται, ἕκαστον τῶν ἐν <lb n="20"/>
τῇ ἐπιφανείᾳ αὐτοῦ ἡμικυκλίων τῶν ἐπὶ τὰ αὐτὰ τῇ
ἴσῃ δυνάμει κατακρατεῖ τοῦ λοιποῦ τοῦ αὐτοῦ κύκλου
<lb n="3"/> ἡμικυκλίου, καὶ οὕτως τοῦτο κινεῖται. ἐπινοουμένων
δὲ τῶν ἡμικυκλίων τῶν ἄχρι τῆς κορυφῆς, οὐ λείπεται
πρὸς τῇ κορυφῇ οὔτε ἡμικύκλιον οὔτε ἄλλο τι διαστατόν. <lb n="25"/>
διὸ ἡ κινοῦσα δύναμις μηκέτι ἔχουσα, τίνι κατακρατήσει
τοῦ ἐπὶ τὰ ἕτερα κειμένου μέρη, ἀδυνατεῖ κινῆσαι τὴν
κορυφὴν ἐν τῇ κατὰ τὴν ἐπιστροφὴν κινήσει, εἰ μὴ
ἄρα κατὰ τὸν προωσμὸν ἡ ἐπικράτησις αὐτῆς γίνεται.</p>
<note type="footnote">2 ἑστὸς AT: ἐστὼς G. vid. p. 48, 28 αὐτὸν T 5 ἐπειλεῖται,
priore ει ex ι (?) et altero ex η corr., A 7 κυκλίου T</note>
</div>

<pb n="366"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p>IX Ἡ δὲ ἐν τῷ ὀρθογωνίῳ παραλληλογράμμῳ πορεία
τοῦ πλινθίου ἔσται τόνδε τὸν τρόπον.</p>
<note type="marginal">251</note><p> Ἔστω γὰρ πλινθίον τὸ ΑΒΓ&#8736;, ἐν ᾧ ἄξων ἔστω
ὁ ΕΖ συμφυεῖς ἔχων τροχοὺς τοὺς ΗΘ, ΚΛ, ὁ δὲ
τρίτος τροχὸς ἔστω ὁ ΜΝ, διʼ ὧν | ἥ τε πορεία καὶ <lb n="5"/>
ἡ ἀποπορεία γίνεται, ὡς προγέγραπται. ἔστω δὲ καὶ
ἕτερος ἄξων ὁ ΞΟ συμφυεῖς ἔχων τροχοὺς τοὺς ΠΡ,
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<lb n="2"/> ΣΤ καὶ ὁμοίως τὸν ΥΦ. ἐπάνω δὲ ἔστω ὁ ΞΟ ἄξων
τοῦ ΕΖ ἄξονος ἀπέχων ἀπὸ τοῦ ΚΖ ἄξονος ἱκανόν.
δυνάσθωσαν δὲ οἱ ΠΡ, ΣΤ τροχοὶ σὺν τῷ ΞΟ ἄξονι <lb n="10"/>
μετεωρίζεσθαι καὶ ταπεινοῦσθαι, ὡς ἑξῆς ἐροῦμεν·
ὁμοίως δὲ καὶ ὁ ΥΦ τροχός. ἐὰν οὖν καταβιβάσωμεν
τοὺς ΠΡ, ΣΤ, ΥΦ τροχούς, ὥστε ἐπικαθίσαι τῷ ἐδάψει,
μετεωρισθήσονται οἱ ΗΘ, ΚΛ, ΜΝ τροχοὶ ἀπὸ
τοῦ ἐδάφους, καὶ ποιήσεται τὴν πορείαν τὸ πλινθίον <lb n="15"/>
<lb n="3"/> διὰ τῶν ΠΡ, ΣΤ, ΥΦ· καὶ ἀνασπασθέντος τοῦ ΞΟ
ἄξονος, ὥστε πάλιν τοὺς ΗΘ, ΚΛ, ΜΝ ἐπικαθῖσαι

<pb n="368"/>
τῷ ἐδάφει, <del>καὶ</del> δι᾿ αὐτῶν τὴν ἑτέραν τοῦ παραλληλογράμμου
πλευρὰν πορευθήσεται τὸ πλινθίον. εἶτα πάλιν
στάντος αὐτοῦ καταβιβασθήσονται οἱ ΠΡ, ΣΤ, ΥΦ,
καὶ πάλιν δι᾿ αὐτῶν τὴν ἑτέραν τοῦ παραλληλογράμμου
πλευρὰν ἐνεχθήσεται τὸ πλινθίον. καὶ τούτου <lb n="5"/>
ἐναλλὰξ γινομένου, ὁσάκις ἐὰν προαιρώμεθα ἐλεύσεται
<lb n="4"/> ἐπὶ τὸ παραλληλόγραμμον τὸ πλινθίον. πορείας δὲ
μονὰς ποιήσεται, ὡς ἂν προαιρώμεθα, διά τε τῶν τῆς
σπάρτου ἐπειλήσεων καὶ τῶν χαλασμάτων.</p>
<p>Ἵνα οὖν μὴ τὸ βάρος τῆς λείας σφοδρότερον καταφερόμενον <lb n="10"/>
ἐν τῇ σύριγγι ταχεῖαν ποιῆται τὴν τοῦ
πλινθίου κίνησιν, ἐμβαλοῦμεν ἐν τῇ σύριγγι κοῦφόν
τι καὶ λεπτὸν καὶ γλίσχρον, οἷον κέγχρον ἢ νᾶπυ, εἰς
<lb n="5"/> ὅ ἐπικείσεται ἡ λεία. τρυπήσομεν δὲ τὸν πυθμένα τῆς
σύριγγος συμμέτρῳ τρυπήματι, ὃ κλειθρίῳ ἀνοιχθήσεταί <lb n="15"/>
τε καὶ κλεισθήσεται ἐκδεθὲν σπάρτῳ, ἧς τὸ
ἄκρον ἐκτὸς διὰ τρυπήματος φανερὸν ἡμῖν ἔσται, ὅπως
ὅταν βουλώμεθα κινεῖσθαι τὸ πλινθίον, ἐπιλαμβανόμενοι
τῆς σπάρτου λεληθότως ἀνοίξωμεν τὸ κλειθρίον.
καὶ οὕτως τῆς κέγχρου ῥεούσης ἡρέμα εἰς τὴν ὑποκειμένην <lb n="20"/>
<lb n="6"/> βάσιν, κινεῖ τὸ πλινθίον. ἵνα δὲ μὴ ἅμα
τῷ ἀνοιχθῆναι τὸ κλειθρίον ὁρμὴν τὸ πλινθίον λάβῃ,
ἕξει μικρὸν χαλασμάτιον ἡ σπάρτος, ὅπως ὀλίγης κέγχρου
ἐκρυείσης τότε ταθεῖσα κινήσει τὸ πλινθίον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p>X Ὡς δὲ δεῖ τοὺς τρεῖς τροχοὺς μετεωρίζεσθαί τε καὶ <lb n="25"/>
ταπεινοῦσθαι ἐναλλάξ, νῦν ἐροῦμεν.</p>
<p>Ἔστωσαν οἱ εἰρημένοι τροχοὶ τρεῖς οἱ ΑΒ, Γ&#8736;,
ΕΖ, τῶν δὲ ΑΒ, Γ&#8736; ἄξων ὁ ΗΘ. φανερὸν οὖν ὅτι
οἱ πρὸς τοῖς Η, Θ κνώδακες ἐνηρμοσμένοι εἰσὶν εἴς
<note type="footnote">1 καὶ del. Brinkmann 2 πορευθῆναι a, correxi cf. 368, 5.
358, 13 7 f. ἐπὶ τοῦ παραλληλογράμμου. cf. p. 362,4 8 〈καὶ〉 μονὰς</note>

<pb n="370"/>
τινα ἐμπυελίδια ὄντα πρὸς τοῖς τοίχοις τοῦ πλινθίου.
τὰ οὖν εἰρημένα ἐμπυελίδια ἔστω εἴς τινα κανόνια·
τὰ δὲ κανόνια διὰ πελεκίνων καταβαινέτω ὀρθὰ εἰς
<lb n="2"/> τοὺς τοῦ πλινθίου τοίχους. ὁμοίως δὲ καὶ τὸ ΕΖ
τρόχιον ἔστω ἔν τινι κανονίῳ ὀρθῷ διά τινος πελεκίνου <lb n="5"/>
καταβιβαζομένῳ εἰς τὸν πρὸς τῷ ΕΖ τοῖχον τοῦ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
πλινθίου. ἔστω οὖν τὸ μὲν εἰρημένον κανόνιον τὸ
<note type="marginal">252</note> Η Θ· ἐκκοπὴ δὲ ἐν αὐτῷ ἡ ΛΚ | ΜΝ· ἐν δὲ ταύτῃ
τρόχιον τὸ ΕΖ ἄξονα ἔχον τὸν ΞΟ. πρὸς δὲ τῷ
ἄκρῳ τοῦ κανονίου τύλος ἐνειλείσθω ὁ Π· ἐν δὲ τῷ <lb n="10"/>
τοίχῳ τοῦ πλινθίου τῷ πρὸς τῷ ΕΖ ἐνειλείσθωσαν
<note type="footnote">1 τινα M: τι a τείχοις G 2 ἐμπυλίδια a, corr. M2 f. ἔστω
〈ἐνηρμοσμένα〉 (cf. 368, 29) sive ἔστω 〈ἐμβεβηκότα〉 6 καταβιβαζομένῳ
scripsi: καταβιβαζομένου a 8 Η Θ scripsi ut
p. 372, 5: ηθ (bis) a. cf. p. 368, 28 9 Η scripsi: η a</note>
<note type="footnote">10 ἐνειλείσθω: ἐνείσθω Paris 2428 (? habet Fr. Haase in schedis)</note>

<pb n="372"/>
δύο γόμφοι καθάπερ κανόνια, οἱ ΡΣ, ΤΥ· ἐν δὲ
τούτοις πολευέσθω κοχλίας ὁ ΦΧ, καὶ ἐμβεβηκέτω ὁ
<lb n="3"/> Π τύλος εἰς τὴν τοῦ κοχλίου ἕλικα. ἐὰν οὖν τις
ἐπιστρέφῃ τὸν ΦΧ κοχλίαν, μετεωρισθήσεται καὶ ταπεινωθήσεται
τὸ Η Θ κανόνιον διὰ τοῦ Π τύλου. ἵνα <lb n="5"/>
οὖν αὐτόματον τοῦτο γίνηται, ἐπειλείσθω περὶ τὸ
ἀργὸν μέρος τοῦ κοχλίου σπάρτος ἐναλλὰξ τὰς ἐπειλήσεις
ἔχουσα καὶ χαλάσματα διαμεμηρυμένα, ἁρμοστὰ
τοῖς διαστήμασιν οἷς κινεῖται τὸ πλινθίον· τὰ δὲ αὐτὰ
γεγονέτω καὶ ἐπὶ τῶν λοιπῶν δύο κανονίων, ἐν οἷς <lb n="10"/>
<lb n="4"/> εἰσιν οἱ πρὸς τοῖς Η, Θ κνώδακες· δεῖ δὲ τοὺς τρεῖς
κοχλίας ἴσους τοῖς πάχεσιν εἶναι καὶ τὰς ἐπειλήσεις
τὰς περὶ αὐτοὺς ἀκριβῶς ἴσας καὶ τὰ χαλάσματα
ὁμοίως, ὅπως ἅμα τε ἐπαίρωνται οἱ τρεῖς τροχοὶ καὶ
ἅμα καθιῶνται· οὕτω γὰρ ἀσφαλὴς καὶ εὐκίνητος ἡ <lb n="15"/>
τοῦ πλινθίου πορεία ἔσται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p>XI Δυνατὸν δέ ἐστι καὶ ἄλλως κάμπτειν τὸ πλινθίον,
οὐ μόνον ἐν ὀρθογωνίῳ παραλληλογράμμῳ, ἀλλὰ καὶ
ἐν παντὶ εὐθυγράμμῳ σχήματι· ἔτι δὲ καὶ τὴν πορείαν
ὀφιώδη γίνεσθαι δυνατόν ἐστι καὶ πολλῷ εὐχερέστερον <lb n="20"/>
τῆς προγεγραμμένης μεθόδου.</p>
<lb n="2"/><p> Ἔστω γὰρ τὸ πλινθίον, ἐν ᾧ εἰσιν οἱ τροχοί, τὸ
ΑΒΓ&#8736;, ἐν ᾧ διακείσθωσαν ἄξονες δύο οἱ ΕΖ, ΗΘ,
ὧν ὁ μὲν ΗΘ ἐν κνώδαξιν εὐλύτως στρεφέσθω ἔχων
συμφυῆ τροχὸν τὸν ΚΛ, ὁ δὲ ΕΖ συναραρὼς ἔστω <lb n="25"/>
τῷ πλινθίῳ ἀπὸ τόρνου ἰσοπαχὴς εἰργασμένος. περὶ
<note type="marginal">253</note> δὲ τοῦτον περικείσθωσαν χοινι|κίδες δύο αἱ ΜΝ, ΞΟ
εὐλύτως καὶ ἁρμοστῶς περὶ αὐτὸν στρεφόμεναι καὶ
αὗται ἀπὸ τόρνου τὴν ἐντὸς καὶ τὴν ἐκτὸς ἐπιφάνειαν
<note type="footnote">4 ἐπιστρέφει T 6 γίνεται T 7 ἀρτὸν T 8 διαμεμηρυμένα
scripsi. cf. p. 380, 8—9 (sed v διαμεμηρυσμένου</note>

<pb n="374"/>
εἰργασμέναι. ταῖς δὲ χοινικίσι συμφυεῖς ἔστωσαν τροχοὶ
<lb n="3"/> ἴσοι οἱ ΠΡ, ΣΤ ἐὰν οὖν περὶ ἑκατέραν χοινικίδα
σπάρτος περιειληθεῖσα ἀποδοθῇ εἰς τὴν ἐν τῇ
σύριγγι λείαν, συμβήσεται καταφερομένης τῆς λείας
ἀπειλουμένων τῶν σπάρτων ἐπιστρέφεσθαι σὺν ταῖς <lb n="5"/>
χοινικίσι τοὺς τροχοὺς καὶ οὕτως τὸ πλινθίον ἐπʼ εὑθείας
πορεύεσθαι συνεπιστρεφομένου καὶ τοῦ ΚΛ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<lb n="4"/> τροχοῦ. ἐὰν οὖν ἐκ τῶν ΠΡ, ΣΤ τροχῶν ὁ ΠΡ μένῃ
ἀκίνητος χάλασμα ἐχούσης τῆς κατʼ αὐτὸν σπάρτου,
ἐπιστραφήσεται ὁ ΣΤ τροχὸς καὶ συνεπιστρέψει τὸν <lb n="10"/>
ΚΛ, ἄχρις οὗ τὸ ἐν τῇ ΜΝ χοινικίδι χάλασμα τοῦ
μηρύσματος ἐπισπάσεται ἡ λεία. εἶτα πάλιν τάσιν λαβούσης
τῆς σπάρτου, ἅμα οἱ ΠΡ, ΣΤ τροχοὶ στραφήσονται.
καὶ ἐνεχθήσεται τὸ πλινθίον ἐπὶ εὐθείας τῆς
<lb n="5"/> κατὰ τὴν ἐπιστροφὴν τοῦ πλινθίου γενηθείσης. δεήσει <lb n="15"/>
<note type="footnote">1 εἰργασμένας T 3 περιειληφθεῖσα T 4 καὶ ante
συμβήσεται delevit T 12 μηρύσματος scrips (μηρυμ. p 376
4—5. 8): μηρίσματος a 14 τῆς AT: τὴν G</note>

<pb n="376"/>
οὖν τὸ εἰρημένον χάλασμα τοσοῦτον εἶναι, ὥστε ἐπιστραφῆναι
τὸ πλινθίον κατὰ τὴν εὐθεῖαν ἣν βουλόμεθα
αὐτὸ ἐνεχθῆναι. τὰ δʼ αὐτὰ ἐπινοείσθω καὶ ἐπὶ
τοῦ ΣΤ τροχοῦ. πλειόνων οὖν ἐπειλήσεων καὶ μηρυμάτων
γινομένων ἀκολούθως ταῖς εἰρημέναις εὐθείαις, <lb n="5"/>
καθʼ ἃς δεῖ φέρεσθαι τὸ πλινθίον, ἔσται γεγονὸς τὸ
<lb n="6"/> προκείμενον. δεήσει δὲ τά τε μήκη τῶν ἐπειλήσεων
καὶ τὰ τῶν μηρυμάτων ἐξ αὐτῆς τῆς πείρας γίνεσθαι,
ἀρχομένων ἡμῶν τὰς ἐπειλήσεις ποιεῖσθαι ἀπὸ τοῦ
τόπου ἐφʼ οὗ μέλλει καταλήγειν τὸ πλινθίον· ἀνάπαλιν <lb n="10"/>
γὰρ αὐτὸ κινοῦντες ταῖς χερσίν, ὡς μέλλει πορεύεσθαι,
ἐπειλήσομεν τὰς σπάρτους καὶ χάλασμα δώσομεν· οὕτω
<note type="marginal">254</note> γὰρ ἀρ|ξάμενον πορεύεσθαι τὸ πλινθίον καταλήξει
δεόντως εἰς τὸν τόπον ὅθεν ἠρξάμεθα ἐπειλεῖν τὰς
<lb n="7"/> σπάρτους. <del>βέλτιον δὲ καὶ τὸν ΚΛ τροχὸν ἐν χοινικίδι <lb n="15"/>
περικεῖσθαι τῷ ΗΘ ἄξονι, τὸν δὲ ἄξονα συμφυῆ
ὁμοίως τῷ πλινθίῳ γίνεσθαι καθάπερ καὶ τὸν ΕΖ καὶ
πάλιν περὶ τὴν χοινικίδα τοῦ ΚΛ τροχοῦ τὴν σπάρτον
ἐπειληθεῖσαν καὶ τὰ χαλάσματα ἔχουσαν τῇ λείᾳ ἀποδοθῆναι,
<sic>ὅπως</sic> ὅταν βουλώμεθα κάμπτειν τὸ πλινθίον, <lb n="20"/>
ἕνα τῶν ΠΡ, ΣΤ τροχῶν ἑστάναι, δηλονότι χαλάσματος
ὄντος ἐν τῇ κατʼ αὐτὸν σπάρτῳ τῇ περὶ τὴν
χοινικίδα, τὸν δὲ ΚΛ τροχὸν μετὰ τοῦ λοιποῦ στρέφεσθαι
τροχοῦ, ἄχρις ἂν τὸ πλινθίον τὴν δέουσαν
λάβῃ ἐπιστροφήν, εἶτα πάλιν ταθείσης τῆς τὸ χάλασμα <lb n="25"/>
ἐχούσης σπάρτου ἅμα τῶν τριῶν κινουμένων τροχῶν
<lb n="8"/> τὴν ἐπʼ εὐθείας ὁδὸν φέρηται τὸ πλινθίον.</del> ἐπεὶ οὖν
<note type="footnote">2—3 βουλωμεθα T 3 δὲ αὐτὰ G 4 ἐπειλήσεων M:
ἐπιλήσεων a 6 γεγονὸς, ος ex ως corr., A 7 ἐπειλήσεωον G:
ἐπιλήσεων AT 9 ἐπειλήσεις, ει ex ι corr., A 11 de ὡς
cf. Κuhner Gr. II 842 adn. 5 12 f. χαλάσματα. cf. lin. 19. p.372, 8.
380, 8 14—16 ὅθεν . . . χοινικίδι om. G 15—27 βέλ-</note>

<pb n="378"/>
αἱ χοινικίδες αἱ τοὺς τροχοὺς ἔχουσαι <del>περικείμεναι
τοῖς ἄξοσιν</del> ἐν τῇ κινήσει δυσχερῶς ἐπιστρέφονται διὰ
<add cause=" omitted">τὸ</add> τὸ ὅλον τοῦ πλινθίου βάρος ἐπʼ αὐτὰς ἐπικεῖσθαι,
ἀρέσκει ἐν τοῖς αὐτομάτοις πάντα τὰ ἐγκυκλίως
κινούμενα περὶ κνώδακας στρέφεσθαι. ποιήσομεν οὖν <lb n="5"/>
<lb n="9"/> οὕτω· γεγονέτω γὰρ <sic>τὸ</sic> πλινθίον καθʼ ὃν τρόπον ὁ
τοὺς δύο τροχοὺς ἔχων ἄξων, ὄρθιον διάπηγμα ἀραρός·
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
ἐν δὲ τούτῳ ἐμπυελίδια ἔστω ἐξ ἑκατέρου μέρους,
εἰς ἃ οἱ κνώδακες ἐμβιβασθήσονται. δύο δὲ ἄξονες
γεγονέτωσαν συμφυεῖς ἔχοντες τοὺς τροχούς, ὧν <lb n="10"/>
κείσθω μεταξὺ τοῦ εἰρημένου ὀρθίου διαπήγματος
καὶ τῶν τοῦ πλινθίου τοίχων ἐν κνώδαξιν, ὥστε
βεβηκέναι ἐπὶ τοῦ ἐδάφους τοὺς τροχοὺς καὶ ἕκαστον
<lb n="10"/> στρέφεσθαι ἐν τοῖς ἑαυτοῦ κνώδαξιν. <del>αἱ δὲ περὶ τοὺς</del>
<note type="footnote">1—2 περικείμεναι τοῖς ἄξοσιν delevi 3 τὸ prius inserui
4 ἀρέσκει AT: ἀρέσει G 6 γεγονέτω A1 T: γενέσθω A2G
f. 〈ἐν τῷ ἔμπροσθεν μέρει〉 τοῦ πλινθίου cf. 424, 17 τῷ πλινθίῳ
Brinkm πλινθίον 〈ἔχον〉 Hildebr. 6—7 καθʼ ὃν . . .</note>

<pb n="380"/>
<note type="marginal">255</note><del> ἄξονας σπάρτοι | διπλαῖ ἔστωσαν, ὥστε μέσον λαβεῖν
τὸν τροχὸν καὶ ἐξ ἴσου στρέφειν. γεγονέτω δὲ καὶ
ἕτερος ἄξων τούτοις ὁμοίως κινούμενος ἔμπροσθεν τοῦ
πλινθίου, ὥστε πάλιν ἐπὶ τῶν τριῶν τροχῶν φέρεσθαι
τὸ πλινθίον. καὶ περὶ τοῦτον ὁμοίως διπλῆ περικείσθω <lb n="5"/>
<lb n="11"/> σπάρτος μεσολαβοῦσα τὸν τροχόν.</del> πάλιν οὖν τῶν
σπάρτων ἐπειληθεισῶν ἐναλλὰξ ὁσάκις ἐὰν βουλώμεθα
καὶ τὰ χαλάσματα ἐχουσῶν ὡς ἐὰν προαιρώμεθα διαμεμηρυμένα,
ὡς εἴρηται, καὶ ἡ τοῦ πλινθίου πορεία
ἔσται ὡς ἐὰν προαιρώμεθα, εὐκόπως τε καὶ εὐκυλίστως <lb n="10"/>
διὰ τοὺς κνώδακας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p>XII Περὶ μὲν οὖν τῆς πορείας καὶ τῆς ἀποπορείας τοῦ
πλινθίου αὐτάρκως νομίζομεν εἰρηκέναι. ἑξῆς δὲ περὶ
τῶν ἐκτὸς τῆς πορείας
κινήσεων ἐροῦμεν· <lb n="15"/>
ἔστι δὲ ἡμῖν ἡ
πρώτη κίνησις περὶ
τῆς τοῦ πυρὸς ἀνακαύσεως
τοῦ ἐν τῷ
βωμῷ. </p><lb n="20"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<lb n="2"/><p> Γίνεται οὖν οὕτως·
ἔστω γὰρ βωμὸς
ἐκ λεπίδων χαλκῶν ἢ
σιδηρῶνπεποιημένος,
ὁ ΑΒΓ&#8736;, τρύπημα <lb n="25"/>
ἔχων ἐν μέσῳ τῷ ἐπιπύρῳ
τὸ Ε. ὑπὸ δὲ
τοῦτο λεπίδιον ἔστω
τὸ ΖΗ παρακτὸν
ὥσπερ γλωσσοκόμου
πῶμα, ἐπικαλύπτον <lb n="30"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>

<pb n="382"/>
τὸ Ε τρύπημα, ἐκ δὲ τούτου ἁλυσείδιον τὸ ΗΘΚ
ἀποδεδομένον περὶ ἀξόνιον ἐντὸς τοῦ βωμοῦ κείμενον
<lb n="3"/> καὶ εὐλύτως στρεφόμενον. <sic>ἐν</sic> δὲ τῷ ἀξονίῳ
ἀποδεδόσθω εἰς τὴν λείαν σπάρτος· αὕτη δὲ μετὰ τὴν
πορείαν ταθεῖσα ὑπὸ τῆς λείας ἐπιστρέψει τὸ ἀξόνιον <lb n="5"/>
καὶ παραλλάξει τὸ λεπίδιον, καὶ τῆς ἀγκύλης ἐκπεσούσης
ἀπὸ τοῦ τύλου τὰ ἐξῆς ἐπιτελεσθήσεται. ὑποκείσθω
δὲ τῷ Ε τρυπήματι λαμπτὴρ ὁ ΜΝ τὴν φλόγα
ἔχων ὑποκειμένην τῷ τρυπήματι. ἐπικείσθω δέ, ὡς
προείρηται, ἐν τῷ βωμῷ ὕλη δυναμένη εὐκόπως ἀνάπτεσθαι. <lb n="10"/>
<lb n="4"/> μᾶλλον δὲ τῶν ἄλλων ποιεῖ τὰ τεκτονικὰ
<note type="marginal">256</note> ξύσματα. ὅταν οὖν πορευόμενον τὸ | πλινθίον στῇ,
τότε ἡ ἐκ τοῦ ΗΘΚ ἁλυσειδίου σπάρτος ταθεῖσα
ἐπισπάσεται τὸ ΖΗ λεπίδιον, ὥστε ἀνοιχθῆναι τὴν
ὀπὴν καὶ τὴν φλόγα ἄνω ἐνεχθεῖσαν ἀνακαῦσαι τὸν <lb n="15"/>
βωμόν. τὰ δʼ αὐτὰ ἐπινοείσθω καὶ ἐπὶ τοῦ ἑτέρου
βωμοῦ, μόνον ὅτι τὸ τῆς σπάρτου χάλασμα μεῖζον
εἶναι δεῖ τοῦ νῦν εἰρημένου, ὅπως κατὰ τὰς ἐξῆς κινήσεις
ταθεῖσα ἡ σπάρτος τὴν ἑτέραν ἔξαψιν ποιήσηται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p>XIII Μετὰ δὲ τὴν θυσίαν δεῖ ἐκ μὲν τοῦ θύρσου γάλα <lb n="20"/>
ἀναπιτυσθῆναι, ἐκ δὲ τοῦ σκύφους οἶνον.</p>
<lb n="2"/><p> Γίνεται οὖν καὶ τοῦτο οὕτως· ὑπὸ τοὺς πόδας τοῦ
Διονύσου συμφυὴς γίνεται σωλὴν ἔχων τρυπήματα ἐν
τῇ ἐπιφανείᾳ ἐγγὺς ἀλλήλων δύο, ἐκ δὲ τούτων σωἀποδεδομένον
<note type="footnote">2 G: ἀποδεδομένων A(?) T: ἀποδεδεμένων M
ἐντὸς AG: ἐντο T 3 ἀλύτως T f. ἐκ δὲ τοῦ ἀξονίου,
nisi lacunam post ἀξονίῳ statuere mavis 4 ἀποδεδόσθω a:
ἀποδεδέσθω M 6—7 f. τῆς . . . τοῦ τύλου post πορείαν
(lin. 5) transpon. aut omnino del cf. p. 348, 4 13 ἁλυσιδίου T
f. σπάρτος 〈ἐκδεθεῖσα 〉 18 κατὰ: μετὰ Brinkm. 19 ποιήσεται
T 21 ἀναπυτισθῆναι M. cf. p. 352, 10 23 f. συμφυὴς
〈τούτῳ〉. cf. p. 384, 4</note>

<pb n="384"/>
ληνάρια ἀνατείνοντα εἰς τὸ ἐντὸς μέρος τοῦ Διονύσου
φέροντα τὸ μὲν εἰς τὸν θύρσον, τὸ δὲ εἰς τὸν σκύφον.</p>
<lb n="3"/><p> Ἔστω δὲ ἡ μὲν βάσις τοῦ Διονύσου ἡ ΑΒ, ὁ δὲ
συμφυὴς τούτῳ σωλὴν ὁ Γ&#8736; τὰ δὲ ἐν αὐτῷ τρυπήματα
τὰ Ε, Ζ· τὰ δὲ ἐκ τούτων ἀνατείνοντα σωληνάρια <lb n="5"/>
τὰ ΖΗ, ΕΘ, τὸ μὲν ΖΗ εἰς τὸν θύρσον, τὸ δὲ ΕΘ
εἰς τὸν σκύφον. ἔστω δὲ καὶ ὁ ἐπικείμενος πυρὴν
τῷ ναίσκῳ ὁ ΚΛΜ. ἐντὸς δὲ τούτου ἀγγεῖον ἔστω
τὸ ΝΞ μέσον διάφραγμα ἔχον τὸ Ο. καὶ ἐκ μὲν τοῦ
ΝΟ ἀγγείου φερέτω σωλὴν ὁ ΠΡΣΤ εἴς τινα ἕτερον <lb n="10"/>
σωλῆνα τὸν ΥΦ συνεσμηρισμένον τῷ Γ&#8736; σωλῆνι,
συμφυῆ δὲ ὄντα ἐκ τῶν ὑποκάτω μερῶν τῷ καταστρώματι,
<lb n="4"/> ἐφʼ ὅ ὁ ναΐσκος ἐπίκειται. τὸ δὲ Τ τρύπημα κείσθω
κατὰ τὸ Ε. ἐκ δὲ τοῦ ΞΟ ἀγγείου <gap reason=" omitted"/> ἕτερος σωλὴν
ὁ ΧΨΩς καὶ φέρων ὁμοίως εἰς τὸν ΥΦ σωλῆνα. <lb n="15"/>
τὸ δὲ ς τρύπημα κείσθω κατὰ τὸ Ζ. οὐκοῦν ἐάν τις
ἐν μὲν τῷ ΟΝ ἀγγειδίῳ οἶνον ἐγχέῃ, ἐν δὲ τῷ ΞΟ
γάλα, κειμένων τῶν Ε, Ζ τρυπημάτων κατὰ τὰ Τ, ς
ἐνεχθήσεται ὁ μὲν οἶνος εἰς τὸν σκύφον, τὸ δὲ γάλα
<lb n="5"/> εἰς τὸν θύρσον. ἵνʼ οὖν στέγῃ τὰ ὑγρὰ τὸν πρότερον <lb n="20"/>
χρόνον, κλεὶς ἔστω ἡ 𝔮 ,Τ ἀποκλείουσα, ὡς εἴρηται, τὰ
ὑγρὰ δι᾿  ἐπιτονίου τοῦ Α, περὶ ὃ ἀγκύλη σπάρτου
περιβεβλήσθω χάλασμα <sic>ἔχουσα</sic> καὶ ἀποδεδομένη εἰς
<note type="footnote">1 ἀνατείνοντα Amg. G Τ 2: ἀνατείνονται A 1 T 1 2 φέροντα
AG: συμφέροντα T 4 τρυπήματα AG: τρύπημα τι T</note>
<note type="footnote">6 f. 〈φέροντα〉 τὸ μὲν cf. p. 384, 2 8 ὁ om. G</note>
<note type="footnote">12—13 καταστρώματι T : καταστρόματι AG 14 lacunam statui
f. 〈καθείσθω〉 vel, dummodo καὶ φέρων deleantur, 〈φερέτω〉.
cf. lin. 10. p. 386, 7: καταφερέτω pro καὶ φέρων Hild. 17 τῷ
(post δὲ) M: τὸ a 21 𝔮 ,T scripsi: qτ a (τ ex ς corr. G):
𝔮Ϡ Brinkm. 22 σπάρτου Μ: σπάρτος a 23 f. ἐχούσης
ἀποδεδομένη a: ἀποδεδεμένη M: f. ἀποδεδομένης</note>

<pb n="386"/>
τὴν λείαν, ὅπως κατὰ τὸν δέοντα καιρὸν ταθεῖσα ἐπιστρέψῃ
τὸ ἐπιτόνιον καὶ ἐνεχθῇ τὰ ὑγρά. πάλιν δὲ
ἐπιστραφέντος τοῦ Διονύσου καὶ τοῦ ἑτέρου βωμοῦ
ἀνακαυθέντος, δεῖ πάλιν ῥεῦσαι τόν τε οἶνον καὶ τὸ
γάλα· στρέφεσθαι δὲ οὕτως ἡμικυκλίου <sic>περιφέρεια.</sic> <lb n="5"/>
<lb n="6"/> γεγονέτω κατὰ διάμετρον τοῖς Τ, ς τρήμασιν ἕτερα
τρήματα τὰ Β, Γ, καὶ ἐκ μὲν τοῦ Β φερέτω σωλὴν
εἰς τὸν PΣ ὁ Β &#8736;, ἐκ δὲ τοῦ Γ ἕτερος σωλὴν εἰς
τὸν ΨΩ ὁ Γ Ε. ὅταν ἄρα ἐπιστραφέντος τοῦ Διονύσου
γένηται τὰ Ε, Ζ τρυπήματα κατὰ τὰ Β, Γ, καὶ <lb n="10"/>
<note type="marginal">257</note> πάλιν ἀνοιχθήσεται ἡ ϥ Τ κλεὶς, καὶ ῥεύσει ὁμοίως | ὅ
τε οἶνος καὶ τὸ γάλα. <del>ἀνοίγεται δὲ ἡ κλεὶς ἑτέρας
σπάρτου ἐπισπασαμένης τὸ ἐπιτόνιον εἰς τὰ ἕτερα <sic>βάρη.</sic></del>
<lb n="7"/> δεῖ δὲ τοὺς ΡΣ. ΨΩ σωλῆνας διʼ ἑνὸς κιονίσκου
τῶν ἐν τῷ ναΐσκῳ κοίλου ὄντος ἐνεχθῆναι ὑπὸ τὴν <lb n="15"/>
βάσιν τοῦ ναΐσκου, ὅπως ἀφανεῖς ὑπάρχωσιν. ἐπιστρέφεται
δὲ ὁ Διόνυσος σὺν τῇ ἐπικειμένη Νίκῃ τῷ
πυρῆνι οὕτως. καθείσθω ἄξων συμφυὴς ὢν τῇ Νίκῃ
διὰ τοῦ πυρῆνος ὁ ϛ εὐλύτως στρεφόμενος περὶ
κνώδακα τὸν Ζ, καὶ περὶ αὐτὸν περιειληθεῖσα σπάρτος <lb n="20"/>
διὰ τροχίλου τοῦ Η ἀποδεδόσθω εἰς τὴν βάσιν τοῦ
ναΐσκου καὶ διὰ τροχίλου τοῦ Θ εἰς τὸ ὑπερέχον τοῦ
<lb n="8"/> Γ&#8736; σωλῆνος. οὐκοῦν ἐὰν ἐπιστρέφῃ τις τὸν Γ&#8736;
σωλῆνα, ἀπειλήσει τὴν περὶ τὸν ϛ Ζ ἄξονα σπάρτον
<note type="footnote">1—2 ἐπιστρέψει T 5 f. στρέφεται οὕτως: οὗτος Brinkm.
f. περιφέρειαν 6 γεγονέτω A1 T1: γενέσθω A2 G f. γεγονέτω
〈δὲ〉 sive γ. 〈οὖν〉 10 καὶ AG T2: εἰς T1, sed obliteravit</note>
<note type="footnote">11 ϥ T scripsi: ϥ τ AG: ϥ ς T: ϥ Ϡ Brinkm. 11—12 ὅ τε ὁ
σἷνος G 12—13 ἀνοίγεται . . . βάρη seclusi 13 βάρη AT:
βάρα G: f. μέρη. cf. p. 388, 2 20 σπάρτος Ambros. C 266 infer.
marg., Barb. II 82: om. a 21 ἀποδεδόσθω a: ἀποδεδέσθω Paris.
suppl. 11, M2 22 καὶ M: om. a 24 ς ζ M2: ε ζ a</note>

<pb n="388"/>
καὶ ἅμα ἐπιστρέψει τὴν Νίκην καὶ τὸν Διόνυσον·
ἐπὶ τὰ αὐτὰ δὲ ἔστω μέρη ἡ ἐπιστροφὴ αὐτῶν· καὶ
ἴσος δὲ ἔστω κατὰ τὸ πάχος ὁ ς Ζ ἄξων τῷ Γ&#8736;
σωλῆνι, ὅπως ἅμα ἀποκατασταθῶσιν ἥ τε Νίκη καὶ
ὁ Διόνυσος μηδὲν παραλλάσσοντες κατὰ τὴν θέσιν. <lb n="5"/>
ἵνα γοῦν αὐτόματον τοῦτο γίνηται, ἐπειλήσθω ἑτέρα
ἅλυσις περὶ τὴν ὑπεροχὴν τοῦ Γ&#8736; σωλῆνος καὶ διὰ
<lb n="9"/> τροχίλου τοῦ Μ εἰς βάρος ἀποδεδόσθω τὸ Μ. ὁ δὲ
συγκεκοινωμένος τῷ βάρει κρίκος χειρὶ κατεχέτω καὶ
σχαστηρίᾳ, καθάπερ ἐπὶ τῶν καταπελτῶν γίνεται, <lb n="10"/>
ὅπως τῆς σχαστηρίας ἀπολυθείσης ἀπό τινος σπάρτου
τὸ βάρος κατενεχθὲν ἐπιστρέψῃ τόν τε Διόνυσον
καὶ τὴν Νίκην. καὶ ἡ Η Θ δὲ σπάρτος διʼ ἑτέρου
κιονίσκου κρυπτέσθω, καθάπερ καὶ ἐπὶ τῶν σωλήνων
εἴρηται. </p><lb n="15"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p>XIV Μετὰ δὲ τὸ σπεῖσαι πρώτως τὸν Διόνυσον δεή|σει
<note type="marginal">258</note> κυμβάλων καὶ τυμπάνων κτύπον γενέσθαι.</p>
<p>Γίνεται δὲ καὶ τοῦτο οὕτως· ἐν τῇ κάτω βάσει, ἐν
ᾗ εἰσι καὶ οἱ τροχοί, ἀγγεῖον τίθεται ἔχον σφαιρία
μολιβᾶ συρρέοντα εἰς τὸν πυθμένα. ἐν δὲ τῷ πυθμένι <lb n="20"/>
τρῆμα γίνεται εὐλύτως δυνάμενον δέξασθαι τὰ σφαιρία,
κλειθρίον ἔχον ἀνοιγόμενον ὑπὸ τῆς σπάρτου,
ὅταν δέῃ. ὑπόκειται δὲ τῷ τρήματι τυμπάνιον ἐπικεκλιμένον·
<lb n="2"/> καὶ τούτῳ ἐξήφθω κυμβάλιον. ἐκπίπτοντα
οὖν τὰ σφαιρία κρούσει πρῶτον τὸ τυμπάνιον καὶ ἐκ <lb n="25"/>
<note type="footnote">1 νίκην AG: κίνην Τ 6 f. οὖν γίνεται Τ ἐπειλείσθω G</note>
<note type="footnote">8 ἀποδεδόσθω a: ἀποδεδέσθω Μ 9 κατεχέσθω sive κατέχεται
Brinkm. 11 f. ὑπό. sed cf. p. 152, 6 14 κρυπτέσθω
M: κριπτέσθω a καὶ om. T 16 πρῶτον M 18 τούτου T
καταβάσει G. cf. p, 396, 8, sed v. Heron. Mens. 16 p. 192, 6 ed. Hu.</note>
<note type="footnote">20 μολιβδᾶ M 22 ἀποιγόμενον T 23 δέη A G (ex δεήσει
corr. A): δεήσει T</note>

<pb n="390"/>
τούτου ἀποπίπτοντα εἰς τὸ κυμβάλιον τὸν ἦχον ἀποτελέσει.
δύναται δὲ μέσον διάφραγμα λαβὸν τὸ ἀγγεῖον
δύο χώρας ποιῆσαι, ὥστε ἐν ἑκατέρᾳ εἶναι σφαιρία
<add cause=" omitted">καὶ</add> τὰ μὲν ἐν τῇ μιᾷ χώρᾳ τὸν πρῶτον ἦχον ἀποτελεῖν,
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
τὰ δὲ ἐν τῇ ἑτέρᾳ τὸν ἑξῆς, κλειθρίου ὁμοίως <lb n="5"/>
ἀνοιχθέντος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p>XV Ἑξῆς δὲ δεῖ τὸ περιστύλιον στεφανωθῆναι τὸ ἐν
τῇ βάσει.</p>

<pb n="392"/>
<lb n="2"/><p> Γίνεται δὲ οὕτως· νοείσθω τὸ θωράκιον τὸ ἐπικείμενον
ἐν τῷ τετραστύλῳ τὸ ΑΒΓ&#8736; ἔχον ἐντὸς
ἕτερον θωράκιον τὸ ΕΖΗΘ, ὥστε τὴν μεταξὺ τῶν
δύο χώραν θωρακίων κενὴν ἐκ τοῦ κάτω μέρους ὑπάρχειν.
γενηθὲν δὲ πλέγμα ἐκ στεφάνων <sic>τετραγώνων</sic> <lb n="5"/>
πλοκῇ οἵᾳ ἐάν τις βούληται καὶ πρὸς τὴν ὄψιν εὐαρμόστως
καὶ τοῦτο πτυγὲν ἐγκρύπτεται εἰς τὸν εἰρημένον
μεταξὺ τῶν θωρακίων τόπον τὰς ἄνω ἀρχὰς
<lb n="3"/> ἐξημμένας ἔχον ἐκ τοῦ θωρακίου. καὶ ἵνα μὴ αὐτόματον
καταφέρηται, σανίδιον ἐπίμηκες ἁρμόζον τῷ <lb n="10"/>
μεταξὺ τῶν θωρακίων τόπῳ καθʼ ἑκάστην πλευρὰν τοῦ
θωρακίου γίνεται, ὥστε ἐπιπωμάσαι τὸ πλέγμα καὶ
<note type="marginal">259</note> συσχεῖν εἰς τὸ ἄνω μέρος. ἵνα δὲ μὴ αὐτόματα τὰ
σανίδια ἀποπίπτῃ, ἐκ τῆς μιᾶς πλευρᾶς τῆς εἰς τὸ
ἐντὸς τοῦ θωρακίου μέρος στροφωμάτια εὔλυτα λαμβάνει, <lb n="15"/>
ἵνα ὅταν ἐπιπωμασθῇ, ἐκ τοῦ ἑτέρου μέρους
<lb n="4"/> ἐπιστρεπτῷ κόρακι κατέχηται, ὥστε μὴ ἀνοίγεσθαι. ἐκ
δὲ τοῦ ἑτέρου μέρους τοῦ κόρακος ἀγκύλη σπάρτου
περιτίθεται, ἥτις ταθείσης τῆς σπάρτου καὶ τοῦ κόρακος
ἐπιστραφέντος ἀποπίπτει. καὶ οὕτως τὸ πλέγμα <lb n="20"/>
καθίεται. ἕξει δὲ τὸ πλέγμα εἰς τὰ κάτω μέρη βαρύλλια
μολιβᾶ ἐκδεδεμένα πρὸς τὸ ταχέως καταφέρεσθαι. </p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<p>XVI Τὸ λοιπὸν δὲ δὴ καταλείπεται ὑποδεῖξαι, πῶς αἱ
Βάκχαι χορεύουσι κατὰ τὸν δέοντα καιρόν.</p>
<p>Γίνεται οὖν καὶ τοῦτο οὕτως· ὁ ναΐσκος ὁ στρογγύλος, <lb n="25"/>
ἐν ᾧ ἐστιν ὁ Διόνυσος, στυλοβάτην ἐχέτω
στρογγύλον καὶ λεῖον κατὰ τὸ ὕψος. ἔστω οὖν
οὗτος ὁ ΑΒΓ&#8736; περὶ δὲ τοῦτον περικείσθω ἴτυς ἡ
<note type="footnote">1 f. δὲ 〈καὶ τοῦτο〉. cf. p 382, 22. 388, 18 396, 10 13
θωράκιον . . . ἕτερον om. G, add. G mg. 5 f. τετράγωνον
6—7 f. εὐαρμόστῳ 7 ἐκκρύπτεται Τ 9 ἔχον Fr. Haase</note>

<pb n="394"/>
ΕΖΗΘΚΛΜΝ ἁρμοστὴ τῷ στυλοβάτῃ, ὥστε εὐλύτως
<lb n="2"/> περὶ αὐτὸν στρέφεσθαι. περὶ δὲ τὸν κρόταφον τῆς
Κ ΛΜΝ περιφερείας ἐντετορνεύσθω σωλήν, ἐν ᾧ
σπάρτος ἐπειληθεῖσα ἐγκεκοιμίσθω <del>εἰς τὸ βάθος
τοῦ σωλῆνος</del>, ἧς ἡ μὲν μία ἀρχὴ κεκρούσθω διʼ <lb n="5"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
ἐπιούρου εἰς τὸ βάθος τοῦ σωλῆνος, ὥστε μηκέτι ἐκσπᾶσθαι·
<lb n="3"/> ἡ δὲ ἑτέρα διὰ τροχίλου ἀποδεδόσθω εἰς τὸ
κάτω μέρος τοῦ θωρακίου καὶ ἐπειλήσθω εἰς ἕτερον
σωλῆνα ἐνόντα ἐν τῷ τυμπάνῳ, ᾧ συμφυὴς ἔστω ἄξων
εὐλύτως στρεφόμενος. τῷ δὲ ἄξονι περιειλήσθω ἑτέρα <lb n="10"/>
σπάρτος καὶ ἀποδεδόσθω εἰς τὴν λείαν. συμβήσεται
οὖν ταθείσης τῆς περὶ τὸν ἄξονα σπάρτου ἐπειλεῖσθαι

<pb n="396"/>
ἐπὶ τὸ συμφυὲς αὐτῷ τύμπανον τὴν ἐκ τῆς ἴτυος |
<note type="marginal">260</note> σπάρτον καὶ οὕτως χορεύειν τὰς Βάκχας. ἐπεὶ οὖν
δὶς αὐτὰς δεῖ χορεῦσαι, ἔχει χάλασμα διαμεμηρυμένον
ἡ περὶ τὸν ἄξονα σπάρτος, ὅπως στάσις γένηται τῶν
Βακχῶν διὰ τοῦ χαλάσματος. ταθείσης δὲ αὐτῆς πάλιν <lb n="5"/>
χορεύσουσιν· ἐπικείσονται γὰρ τῇ εἰρημένῃ ἴτυι αἱ
Βάκχαι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p>XVII Ὁσαι δὲ σπάρτοι ἐκ τῆς κάτω βάσεως εἰς τὴν λείαν
ἀποδίδονται, δεῖ ταύτας ἀφανεῖς ὑπάρχειν.</p>
<p>Γίνεται οὖν καὶ τοῦτο οὕτως· ἔστω γὰρ τὸ στόμα <lb n="10"/>
τῆς σύριγγος, ἐν ἐστιν ἡ λεία, τὸ ΑΒΓ&#8736;, καὶ
καθείσθω διὰ τοῦ ἐν τῇ σύριγγι στόματος διάφραγμα
κατὰ τὴν Ε Ζ εὐθεῖαν ἀπολαμβάνον τὸ &#8736;Ε διάστημα
<lb n="2"/> ὅτι στενότατον. ἡ μὲν οὖν κέγχρος ἐμβληθήσεται εἰς
τὴν ΕΒ χώραν, αἱ δὲ σπάρτοι ἐκ τοῦ κάτωθεν μέρους <lb n="15"/>
ἀνενεχθήσονται εἰς τὴν Γ&#8736;Ε χώραν καὶ ἀποδοθήσονται
εἰς τὴν λείαν τὴν ἐν τῇ ΑΒΖΕ χώρᾳ διὰ
τροχίλου· οὕτως γὰρ ἀφανεῖς ἔσονται πᾶσαι αἱ κάτωθεν
ἀναφερόμεναι σπάρτοι. ἐπεὶ οὖν πολλῶν κινήσεων
γινομένων καὶ τῆς τοῦ πλινθίου πορείας πολλῆς ὑπαρχούσης <lb n="20"/>
ἀνάγκη <del>μὴ</del> ἐξαρκεῖν τὸ τῆς σύριγγος ὕψος,
<lb n="3"/> δεῖ καὶ τοῦτο μηχανήσασθαι. πρὸς μὲν οὖν τὸ μῆκος
τῆς πορείας δύνανται οἱ περὶ τὸν ἄξονα δύο τροχοὶ
αὐξανόμενοι πολὺ μῆκος παρέχειν ἢ τὸ τοῦ ἄξονος
πάχος ἔλασσον γινόμενον· ἅπαξ γὰρ τοῦ ἄξονος στραφέντος <lb n="25"/>
κινηθήσεται τὸ πλινθίον τηλικαύτην ὁδὸν ἡλίκη
<note type="footnote">1 αὐτὸ G 12 καθείσθω G: καθέσθω A T 14 στενότατον
scripsi: στεγνότατον a 16 ἀνενεχθήσονται M: ἀνεχθήτατον
a: ἐνεχθήσονται Fr. Hasse in schedis Schoenianis 18 αἱ
om. T 20 πολλῆς: μεγάλης Brinkm. 21 μὴ a, delevi: μὲν
M, Paris suppl. 11 ἐξαχεῖν T 25—398, 2 an ἅπαξ . . .
ποιεῖν del. ? v. proleg. ad fig. 97</note>

<pb n="398"/>
ἐστὶν ἡ τοῦ ἑνὸς τροχοῦ περιφέρεια. διὸ εὐλόγως
μείζονας αὐτοὺς δεῖ πειρᾶσθαι ποιεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<p>XVIII Οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ οὕτως δυνατόν ἐστι.
Νοείσθω γὰρ τὸ τοῦ ἄξονος πάχος τὸ ΑΒ, ἡ δὲ
<note type="marginal">261</note> τοῦ συμφυοῦς αὐτῷ τροχοῦ | περιφέρεια ἡ Γ&#8736;, καὶ <lb n="5"/>
ὑπερκείσθω ἕτερος ἄξων ἐν κνώδαξιν εὐλύτως στρεφόμενος,
οὗ τὸ πάχος ἔστω τὸ ΕΖ. τούτῳ δὲ συμφυὲς
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
ἔστω τύμπανον τὸ ΗΘ. καὶ περὶ μὲν τὸν ΑΒ ἄξονα
σπάρτος περιειληθεῖσα ἀποδεδόσθω περὶ τὸ ΗΘ τύμπανον.
ἐκ δὲ τοῦ ΕΖ ἄξονος ἑτέρα σπάρτος ἐκδεθεῖσα <lb n="10"/>
καὶ ἐπειληθεῖσα ἀποδεδόσθω διὰ τροχίλου τοῦ Κ εἰς
<lb n="2"/> τὴν ἐν τῇ σύριγγι λείαν τὴν Λ. συμβήσεται οὖν ἅπαξ
στραφέντος τοῦ ΕΖ ἄξονος ὀλίγον μὲν μέρος τῆς
σύριγγος κενοῦσθαι, τοσοῦτον ὅση ἐστὶν ἡ τοῦ ΕΖ
ἄξονος περιφέρεια, τὴν δὲ ἐκ τοῦ ΑΒ ἄξονος σπάρτον <lb n="15"/>

<pb n="400"/>
ἅπαξ ἐπειλῆσαι τὸ ΗΘ τύμπανον μεῖζον ὂν τοῦ ΑΒ
ἄξονος, ὥστε πλεονάκις τὸν ΑΒ ἄξονα στραφῆναι σὺν
τῷ Γ&#8736; τροχῷ καὶ διὰ τοῦτο πολὺ μῆκος τῆς πορείας
<lb n="3"/> γίνεσθαι. εἰδέναι μέντοι χρή, ὅτι μείζονος λείας προσδεῖται
διὰ τὸ τοὺς μείζονας κύκλους ὑπὸ τῶν ἐλασσόνων <lb n="5"/>
κινεῖσθαι· ταῦτα γὰρ διὰ τῶν μοχλίων δὴ ἔστι.
καὶ τὰς ἄλλας δὲ τὰς ἔξωθεν τῆς πορείας κινήσεις
δυνατόν ἐστι μεγάλας οὔσας διὰ μικρῶν διαστημάτων
<lb n="4"/> ἐπιτελεῖσθαι· ἐὰν γὰρ ἡ κινοῦσα τὸ ὄργανον τοῦ Διονύσου
σπάρτος περὶ μείζονας κύκλους ἀποδιδῶται, ἡ <lb n="10"/>
δὲ εἰς τὴν λείαν περὶ ἐλάσσονας ἄξονας καὶ συμφυεῖς
ὄντας τῷ μείζονι, καθάπερ καὶ ἐπὶ τῆς πορείας ὑπεδείξαμεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<p>XIX Δύναται δὲ καὶ ἄλλως ἥ τε ἐπιπορεία καὶ ἡ ἀποπορεία
γίνεσθαι καὶ αἱ ἔξωθεν <add cause=" omitted">τῆς πορείας</add> κινήσεις. </p><lb n="15"/>
<p>Ἔστω γὰρ τὸ τῆς σύριγγος στόμα τὸ ΑΒΓ&#8736; διαπεφραγμένον
δυσὶ διαφράγμασι διʼ ὅλου τοῦ ὕψους
<note type="marginal">262</note> τῆς σύριγγος τοῖς κατὰ τὰς ΕΖ, ΗΘ εὐθείας, | ὥστε
διὰ τοῦ μεταξὺ τόπου τῶν διαφραγμάτων τὰς κάτω
σπάρτους ἀναφέρεσθαι καὶ ἀποδίδοσθαι εἰς τὰς λείας. <lb n="20"/>
<lb n="2"/> ἡ μὲν οὖν ἐν τῇ ΑΒΕΖ σύριγγι λεία τήν τε ἐπιπορείαν
<note type="footnote">1 ἐπειλῆσαι AG: ἐπειλεῖσαι T: f. ἐπειλεῖσθαι 〈εἰς〉 2 ὥστε
AG: ὡς τὰ T 4—5 προσδεῖται a: an προσδεῖ? sed
cf. kuhner Gr. lI 255 5—6 τοὺς μείζονας κύκλους κτἑ.
cf. Heron. Mech. II 7 Dioptr. p. 334, 23 Vinc, Philon. Mech. Synt
p. 59, 16 ed. R. Schoene, Pappi Collect. p. 1068, 20 ed. F Hultsch</note>
<note type="footnote">6 f. κινεῖσθαι, 〈ὅταν περὶ τὸ αὐτὸ κέντρον κυλίωνται〉</note>
<note type="footnote">f. γὰρ δὴ διὰ τῶν μοχλίων tr. μοχλικῶν δῆλά ἐστι Brinkm.</note>
<note type="footnote">9—13 an ἐὰν γὰρ . . . ὑπεδείξαμεν del.? v. proleg. ad fig. 98</note>
<note type="footnote">9 γὰρ om. M1 Paris. suppl. 11: an γὰρ del.? sed cf. Vahlen
Aristot. poet. p. 128 ἡ om. T 9—10 τοῦ Διονύσου del.
Brinkm. 10 ἀποδίδωται codd., correxi 12 f. μείζονι 〈κύκλῳ〉</note>
<note type="footnote">15 〈τῆς πορείας〉 inserui. cf. lin. 7 16—17 διαπεφραγμένων T</note>
<note type="footnote">18 τοῖς AT: τῆς G 21 τε AG: δὲ T</note>

<pb n="402"/>
ποιήσεται καὶ τὴν ἀποπορείαν, ἡ δὲ ἐν τῇ
ΗΘΓ&#8736; τὰς ἄλλας κινήσεις οὕτως· ἔστω γὰρ τὸ μὲν
ἐν τῷ πυθμένι τῆς ΑΒΕΖ σύριγγος τρῆμα, διʼ οὗ
ἡ κέγχρος ἐκρέει, τὸ Κ, τὸ δὲ ἐν τῇ ΗΘΓ&#8736; τὸ Λ.
ἑκατέρῳ δὲ κλειθρίον γεγονέτω δυνάμενον εὐκόπως <lb n="5"/>
<lb n="3"/> παράγεσθαι. ὅταν οὖν μέλλῃ πορεύεσθαι τὸ πλινθίον,
παράξομεν τὸ τοῦ Κ τρυπήματος κλειθρίον, ὥστε
ἀνοιχθῆναι. καὶ ἵνα <add cause=" omitted">μὴ</add> εὐθέως ὁρμὴν λαβὸν τὸ
πλινθίον κινηθῇ, ἕξει ἡ σπάρτος ἡ ἐκ τῶν <del>ὑπὲρ</del>
τροχῶν ἀποδιδομένη εἰς τὴν λείαν χαλασμάτιον. καὶ <lb n="10"/>
δῆλον ὅτι χρόνος τις
ἔσται ἀποστάντων
ἡμῶν πρὸ τοῦ κινηθῆναι
τὸ πλινθίον
τοσοῦτος ὅσον ἦν <lb n="15"/>
τὸ τῆς σπάρτου χάλασμα.
<lb n="4"/> ὅταν δὲ δέῃ
στῆναι τὸ πλινθίον
καὶ τὰς ἄλλας ἐπιτελέσαι
κινήσεις, ἔτι <lb n="20"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
ἐπιπορευομένου αὐτοῦ σπάρτος τις ἐπισπάσεται τὸ πρὸς
τῷ Λ κλειθρίον καὶ ἀνοίξει αὐτό. καὶ πάλιν, ἵνα μὴ
πορευομένου ἑτέρα γένηται κίνησις, ἕξει χάλασμα καὶ
ἡ ἐκ τῆς ἑτέρας λείας ἐκδεδεμένη σπάρτος, (ἥτις ταθεῖσα
<lb n="5"/> ἐπισπάσεται καὶ τὸ πρὸς τῷ Κ κλειθρίον.) καὶ <lb n="25"/>
οὕτως στήσεται τὸ πλινθίον, αἱ δὲ ἄλλαι ἐπιτελεσθήσονται
κινήσεις. ὅταν οὖν πάλιν δέῃ ἀποπορεύεσθαι
<note type="footnote">4 κέγχρος A G: κέχρος T ἐκρέει AG: ἐκρέη, η ex ει
corr., T 8 μὴ inserui 9 ὑπὲρ seclusi 20 ἔτι AG:
ἐστι T</note>

<pb n="404"/>
τὸ πλινθίον, ἑτέρα σπάρτος ἐπισπάσεται τὸ πρὸς τῷ
Κ κλειθρίον καὶ ἀνοίξει αὐτό. καὶ οὕτως τὴν ἀποπορείαν
ποιήσεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<head>ΠΕΡΙ ΣΤΑΤΩΝ ΑΥΤΟΜΑΤΩΝ.</head>
<p>XX Ὅσα μὲν οὖν ἔδει περὶ τῶν ὑπαγόντων αὐτομάτων <lb n="5"/>
<note type="marginal">263</note> πραγματευθῆναι, νομίζομεν ἱκανῶς ἀνεστράφθαι ἐν τοῖς
προγεγραμμένοις· καὶ γὰρ εὐκόπως καὶ ἀκινδύνως καὶ
ξένως παρὰ τὰ πρὸ ἡμῶν ἀναγεγραμμένα κατακεχωρίκαμεν,
ὡς ἔστι δῆλον τοῖς πεπειραμένοις τῶν πρότερον
ἀναγεγραμμένων. περὶ δὲ τῶν στατῶν αὐτομάτων <lb n="10"/>
βουλόμεθα γράφειν καινότερόν τι· καὶ βέλτιον
τῶν πρὸ ἡμῶν ἅμα καὶ πρὸς διδασκαλίαν <add cause=" omitted">μᾶλλον</add>
ἁρμόζον οὐδὲν εὕρομεν τῶν ὑπὸ Φίλωνος τοῦ Βυζαντίου
<lb n="2"/> ἀναγεγραμμένων. ἔστι δὲ μῦθος καὶ ἡ διάθεσις
τῶν περὶ τὸν Ναύπλιον, ἐν πολλαί τε καὶ ποικίλαι <lb n="15"/>
διαθέσεις ὑπάρχουσι καὶ οὐ φαύλως οἰκονομούμεναι
πλὴν τῆς μηχανῆς τῆς περὶ τὴν Ἀθηνᾶν· ἐργωδέστερον
γάρ πως τὴν κατασκευὴν ἐποιήσατο· δυνατὸν γὰρ ἦν
<note type="footnote">1 τὸ (ante πρὸς) A T: τῶ G 4 inscript. om. M τῶν στατῶν
Par. 2431 4—452, 12 ΠΕΡΙ . . . διαλλάσσονται ed. V. Prou
Les theatres d'automates en Grece p. 206—248 6 ἀναγεγράφθαι
M 8 ξένως: καινῶς Diels. sed cf. Phil. Mech Synt 56, 23
ed. R. Schoeno 8—9 κατακεχωρίκαμεν R. Schoeno in schedis:
κατακεχωρήκαμεν a ἔσται δῆλον τοῖς πεπειραμένοις 〈τῶν τε
ὑφʼ ἡμῶν καὶ τῶν ὑπὸ〉 τῶν H. Schoene 10 an 〈καὶ〉 περὶ</note>
<note type="footnote">11 βουλόμεθα A T: βουλώμεθα G: βουλόμενοι Fr. Haase (Ersch
u. Gruber Encyklop. s. v. Philo p. 432 adnot. 34) ἐπιγράφειν
T: ἔτι γράφειν Prou l. l. p. 128 τι: δὲ Prou p. 128. 207
qui etiam καινότερον cum οὐδὲν iungit 12 μᾶλλον inserunt
Susemihl Gesch d. griech Litter. l, 744 adnot 190 et Die</note>ls
<note type="footnote">14 f. 〈ὁ〉 μῦθος 15 τῶν AG: καὶ T: aut deleri aut in
αὐτῷ (Philoni) mutari vult Brinkm. 17 ἐργωδεστέραν Prou</note>

<pb n="406"/>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
χωρὶς μηχανῆς φανῆναι αὐτὴν ὑπὸ τὸν πίνακα καὶ
μετὰ ταῦτα πάλιν ἀφανῆ γενέσθαι· τὸ γὰρ ζῴδιον

<pb n="408"/>
αὐτῆς δυνατόν ἐστι περὶ τοὺς πόδας ἐν γιγγλύμῳ
κινούμενον τὸν μὲν πρῶτον χρόνον κατακεκλιμένον
εἶναι, ὥστε μὴ φαίνεσθαι, ἔπειτα δὲ ὥσπερ ὑπὸ σπάρτου
τινὸς ἐπισπασαμένης ὀρθὸν φανῆναι καὶ πάλιν
<lb n="3"/> ὑπὸ ἑτέρας κατακλιθῆναι. ἔτι δὲ καὶ ὑποσχόμενος <lb n="5"/>
πρὸς τούτῳ κεραυνὸν πεσεῖν ἐπὶ τὸ τοῦ Αἴαντος 
ζῴδιον καὶ βροντῆς ἧχον γενέσθαι οὐ κατεχώρισε·
πολλοῖς γὰρ συντάγμασι περιτυχόντες οὐχ εὕρομεν
τοῦτο ἀναγεγραμμένον. καὶ ἴσως δόξει τις ἡμᾶς κατατρέχοντας
τοῦ Φίλωνος διαβάλλειν αὐτὸν ὡς μὴ δεδυνημένον <lb n="10"/>
τὴν ὑπόσχεσιν ἀπαρτίσαι· ἀλλʼ οὐχ οὕτως
<lb n="4"/> ἔχει. πολλῶν δὲ οὐσῶν τῶν ἐν τῇ διαθέσει ὑποσχέσεων,
ἴσως ἔλαθεν αὐτὸν ἀναγράφοντα αὕτη.
δυνατὸν γάρ ἐστιν ἀγγεῖόν τι ἐν αὑτῷ σφαιρία ἔχον
μολιβᾶ καὶ ἔχον τετρυπημένον τὸν πυθμένα ἀποσχάζεσθαι <lb n="15"/>
κατὰ τὸν δέοντα καιρόν, τὰ δὲ σφαιρία ἐμπίπτοντα
διφθέρᾳ ἐξηπλωμένῃ, ξηρᾷ καὶ πυκνῇ τὸν
ἦχον τῆς βροντῆς ἀποδιδόναι· καὶ γὰρ ἐν τοῖς θεάτροις
ὅταν δέῃ τὸν ὅμοιον ἦχον γενέσθαι, ἀγγεῖα ἀποσχάζονται
βάρη ἔχοντα, ἵνα φερόμενα ἐπὶ διφθέρας, ὡς <lb n="20"/>
εἴρηται, ξηρᾶς καὶ περιτεταμένης <del>τῆς βύρσης</del> καθάπερ
<lb n="5"/> ἐν τυμπάνοις τὸν ἦχον ἀποτελῇ. περὶ δὲ τῶν
λοιπῶν τῶν ἐν τῇ διαθέσει τοῦ Ναυπλίου κατὰ μέρος
γινομένων εὐαρεστούμεθα ὡς ἐν τάξει καὶ εὐμεθόδως
<note type="footnote">1 πόδας G: πόδους T: πόθους ex πόδας corr. A 3 ὥσπερ
suspectum, nisi quid intercidit 7 κατεχώρησε a: corr. Prou</note>
<note type="footnote">9 καὶ ἴσως Fr. Haase in schedis Schoenianis: καθὼς a: κακῶς
Prou: an καθὼς 〈. . . ,〉? δόξει a: λέξει Prou 9—10 κατατρέοντες
T 13 αὕτη H. et R. Schoenii: αὐτὴν a 14 αὐτῷ
R. Schoeno Jahrb. d. Deutsch. Archaol. Inst. V. 1890, p. 75 et
Prou: αὐτῷ a 19—20 ἀποσχάζεται R. Schoene l. l. p. 75 et
Prou (secundum Paris 2430?) 21 ἐπιτεταμένης M1 τῆς
βύρσης seclusit R. Schoeno ibid.</note>

<pb n="410"/>
ὑπʼ αὐτοῦ ἀναγεγραμμένων. διὸ δὴ οὐ παρῃτησάμεθα
τὰ ὑπʼ αὐτοῦ περὶ ὧν εἴπομεν γεγραμμένα· οὕτως γὰρ
νομίζομεν τοὺς ἐντυγχάνοντας τῆς μεγίστης ὠφελείας
τυγχάνειν, ὅταν τὰ μὲν καλῶς ὑπὸ τῶν ἀρχαίων εἰρημένα
παρατιθῆται αὐτοῖς, τὰ δὲ παραθεωρηθέντα ἢ <lb n="5"/>
<note type="marginal">264</note> διορθώσεως τυχόντα καταχωρί|ζηται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<p>XXI Περὶ τῆς τῶν πινακίων οὖν κατασκευῆς νῦν ἀρξώμεθα
λέγειν. ἔστι μὲν οὖν παρὰ πολὺ τῶν ὑπαγόντων
ἡ <gap reason=" omitted"/> ποίησις ἀσφαλεστέρα τε καὶ ἀκινδυνοτέρα καὶ
τὴν ἐπίδειξιν οὐκ ἀπίθανον ἔχουσα. τὸ δὲ πρόβλημά <lb n="10"/>
ἐστι τοιοῦτον, ὥστε πίνακος ἐπιτεθέντος ἐπί τι κιόνιον
ξύλινον ἀνοιχθῆναί τε αὐτόματον καὶ τὰ ἐν αὐτῷ
ἐζωγραφημένα φαίνεσθαι κινούμενα πρὸς λόγον τῆς
ὑποκειμένης διαθέσεως, καὶ πάλιν κλεισθέντος αὐτομάτου
διαγενέσθαι ὀλίγον παντελῶς χρόνον καὶ ἀνοιχθέντος <lb n="15"/>
φαίνεσθαι ἄλλα τὰ ἐν αὐτῷ γεγραμμένα καὶ
εἰς τὸ δυνατὸν πάλιν τὰ αὐτὰ ἤ τινα αὐτῶν κινεῖσθαι
<lb n="2"/> καὶ τοῦτο πάλιν πλεονάκις γενέσθαι, καὶ ἐκτὸς τῶν
πινάκων ἢ μηχανὰς αἰρομένας φαίνεσθαι καὶ περιαγομένας
ἢ ἄλλας τινὰς κινήσεις. ἡ μὲν οὖν ὑπόθεσις <lb n="20"/>
τοιαύτη· χαριέστατος δὲ τῶν μεταχειριζομένων ὁ γλαφυρωτάτην
διάθεσιν ἐπινοῶν. ὥστε προθησόμεθα
μίαν τῶν διαθέσεων, ἣν μάλιστα κρίνομεν, καὶ μετὰ
<add cause=" omitted">ταῦτα</add> τὴν κατασκευὴν ἐμφανιοῦμεν· ἀρκέσει γὰρ
περὶ ἑνὸς πίνακος <gap reason=" omitted"/>· διὰ γὰρ τῶν αὐτῶν πάλιν τὰ <lb n="25"/>
<note type="footnote">4 τὰ om. T 4—5 εὑρημένα Prou. sed cf. Dioptr. p. 174, 8
Vinc. 5 aut ἢ del. aut ἢ 〈παραλειφθέντα〉 vel. sim. Brinkm.:
f. ἢ 〈δυσχερῶς ῥηθέντα〉 vel ἢ 〈διαμαρτηθέντα〉. cf. Dioptr.
p. 174, 7—8. 10 5 παρατίθηται codd. 8 caput ante ἔστι
disting. AG 8—9 f. ἡ 〈τῶν στατῶν〉 ποίησις 9 ποίησις 〈τῶν
στατῶν〉 Prou 10 ἀπείθανον A T 12 f. τε 〈αὐτὸν〉 14 f. πάλιν
del. 15 f. καὶ 〈πάλιν〉 16 ἄλλα τὰ a: ἄλλʼ ἄττα Diels:
f. τὰ ἄλλα: ἄλλα τινὰ vel ἄλλα τε Brinkm. 17 τὰ αὐτὰ a:</note>

<pb n="412"/>
αὐτὰ οἰκονομεῖται, καθάπερ καὶ ἐπὶ τῶν ὑπαγόντων
ἀπεδείξαμεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<p>XXII Οἱ μὲν οὖν ἀρχαῖοι κέχρηνται ἁπλῇ τινι διαθέσει·
ἀνοιχθέντος γὰρ τοῦ πίνακος, ἐφαίνετο ἐν αὐτῷ πρόσωπον
γεγραμμένον. τοῦτο δὲ τοὺς ὀφθαλμοὺς ἐκίνει καμμύον <lb n="5"/>
τε καὶ ἀναβλέπον πολλάκις. ὅταν δὲ πάλιν κλεισθαὶς
ἀνοιχθῇ ὁ πίναξ, τὸ μὲν πρόσωπον οὐκέτι ἑωρᾶτο,
<lb n="2"/> ζῴδια δὲ γεγραμμένα ἔς τινα μῦθον διεσκευασμένα. καὶ
πάλιν ὅταν κλεισθεὶς ἀνοιχθῇ, διάθεσις ἄλλη ἐφαίνετο
ζῳδίων συναναπληροῦσα τοὺς ὑποκειμένους μύθους <lb n="10"/>
τοὺς ἑξῆς, ὥστε τρεῖς μόνον κινήσεις διαφόρους ἐπὶ τοῦ
πίνακος γίνεσθαι, μίαν μὲν τῶν θυρῶν, ἄλλην δὲ τῶν
ὀμμάτων, τὴν τρίτην τῶν ἐπικαλυπτόντων. οἱ δὲ καθʼ
ἡμᾶς μύθους τε ἐμβεβλήκασιν εἰς τοὺς πίνακας ἀστείους
<lb n="3"/> καὶ κινήσεσι κέχρηνται πολλαῖς καὶ ἀνομοίαις. καθὰ <lb n="15"/>
δὲ προεθέμην, ἐρῶ περὶ ἑνὸς πίνακος τοῦ δοκοῦντός
μοι κρείττονος. μῦθος μὲν ἦν τεταγμένος ἐν αὐτῷ
ὁ κατὰ τὸν Ναύπλιον. τὰ δὲ κατὰ μέρος εἶχεν οὕτως·
ἀνοιχθέντος ἐν ἀρχῇ τοῦ πίνακος ἐφαίνετο ζῴδια
γεγραμμένα δώδεκα· ταῦτα δὲ ἦν εἰς τρεῖς στίχους <lb n="20"/>
διῃρημένα· ἦσαν δὲ οὗτοι πεποιημένοι τῶν Δαναῶν
τινες ἐπισκευάζοντες τὰς ναῦς καὶ γινόμενοι περὶ
<lb n="4"/> καθολκήν. ἐκινεῖτο δὲ ταῦτα τὰ ζῴδια τὰ μὲν πρίζοντα,
τὰ δὲ πελέκεσιν ἐργαζόμενα, τὰ δὲ σφύραις, τὰ
δὲ ἀρίσι καὶ τρυπάνοις χρώμενα <add cause=" omitted">καὶ</add> ψόφον ἐποίουν</p> <lb n="25"/>
<note type="footnote">6. f. ὅτε 7 f. ἀνοιχθείη 8 εἰς Monac. 431, Argentor.
C IIl 6 9 f. ὅτε f. ἀνοιχθείη ἐφαίνετο M: ἐφαίνητο a</note>
<note type="footnote">11 τοὺς Leid. Scalig. 45: τοῖς a 12 θυρσῶν T: θύρσων M</note>
<note type="footnote">13 τρίτην 〈δὲ〉 Prou, f. 〈δὲ〉 τρίτην tr. 14 ἐμβεβλήκασιν G:
ἐμβεβλήκασι AT 15 ad ἀνομοίαις cf. Lob. Phryn. 106 et
Paralipom. gramm. graec. p. 468 22 τινες AG: τινας T 23
καθολκήν Hasse et Prou praeeunte Baldio (‘come s’havessero da</note>

<pb n="414"/>
<note type="marginal">265</note> <p> πολύν, καθάπερ <add cause=" omitted">ἂν</add> ἐπὶ τῆς | ἀληθείας γίνοιτο. χρόνου
δὲ ἱκανοῦ διαγενομένου κλεισθεῖσαι πάλιν ἠνοίγησαν
αἱ θύραι, καὶ ἦν ἄλλη διάθεσις· αἱ γὰρ νῆες ἐφαίνοντο
καθελκόμεναι ὑπὸ τῶν Ἀχαιῶν. κλεισθεισῶν
δὲ καὶ πάλιν ἀνοιχθεισῶν, οὐδὲν ἐφαίνετο ἐν τῷ <lb n="5"/>
<lb n="5"/> πίνακι πλὴν ἀέρος γεγραμμένου καὶ θαλάσσης. μετὰ
δὲ οὐ πολὺν χρόνον παρέπλεον αἱ νῆες στολοδρομοῦσαι·
καὶ αἱ μὲν ἀπεκρύπτοντο, αἱ δὲ ἐφαίνοντο. πολλάκις
παρεκολύμβων δὲ καὶ δελφῖνες ὁτὲ μὲν εἰς τὴν θάλατταν
καταδυόμενοι, ὁτὲ δὲ φαινόμενοι καθάπερ ἐπὶ τῆς <lb n="10"/>
ἀληθείας. κατὰ μικρὸν δὲ ἐφαίνετο χειμέριος ἡ θάλασσα,
καὶ αἱ νῆες ἔτρεχον συνεχῶς. κλεισθέντος δὲ
πάλιν καὶ ἀνοιχθέντος, τῶν μὲν πλεόντων οὐδὲν ἐφαίνετο,
ὁ δὲ Ναύπλιος τὸν πυρσὸν ἐξηρκὼς καὶ ἡ Ἀθηνᾶ
<lb n="6"/> παρεστῶσα, καὶ πῦρ ὑπὲρ τὸν πίνακα ἀνεκαύθη, ὡς <lb n="15"/>
ὑπὸ τοῦ πυρσοῦ φαινομένης ἄνω φλογός. κλεισθέντος
δὲ καὶ πάλιν ἀνοιχθέντος, ἡ τῶν νεῶν ἔκπτωσις ἐφαίνετο,
καὶ ὁ Αἴας νηχόμενος <gap reason=" omitted"/> μηχανῆς τε καὶ ἄνωθεν
τοῦ πίνακος ἐξήρθη, καὶ βροντῆς γενομένης ἐν αὐτῷ.
τῷ πίνακι κεραυνὸς ἔπεσεν ἐπὶ τὸν Αἴαντα, καὶ ἠφανίσθη <lb n="20"/>
αὐτοῦ τὸ ζῴδιον. καὶ οὕτως κλεισθέντος καταστροφὴν
<note type="marginal">266 29 265 23</note> εἶχεν ὁ μῦθος. | ἡ μὲν οὖν διάθεσις ἦν
τοιαύτη.</p>
<note type="footnote">1 ἂν inserit R. Schoene p. 74. sed cf. p. 340, 18 et 414, 10,
quibus locis γίνοιτο prorsus deest, ita ut γίνοιτο delendum
videatur. 3 ἄλλη M: ἄλλην a 8 αἱ νῆες om. T1, add. T2,</note>
<note type="footnote">9 παρεκολύμβων δὲ a: f. transpon. 11 κατὰ Haase in schedis
Schoenianis: καὶ a. cf. p. 424, 23 12 αἱ G M: ἐ A T 12. 13
κλεισθέντα et ἀνοιχθέντα a: corr. Prou et R. Schoene 16 ὑπὸ
a: ἀπὸ R. Schoene et Brinkm. φερομένης (pro φαιν.) Brinkm.</note>
<note type="footnote">18 〈ἡ δὲ Ἀθηνᾶ ἐπὶ〉 μηχανῆς Diels apud R. Schoenium l. l.
p. 75 μηχανή Prou et R. Schoene τε: δὲ R. Schoene</note>
<note type="footnote">20—22 κεραυνὸς . . . μῦθος alio loco (v. infra ad v. 22)
iterant omnes libri 20 ἔπεσεν a, (i. e. a hoc priore loco):</note>
</div>

<pb n="416"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<p>XXIII Κατασκευάζειν δὲ δεῖ, καθάπερ ἐγράψαμεν, ἡλίκον
ἂν βούλοιτό τις τὸν πίνακα ποιεῖν, τηλικοῦτον τῷ
<note type="marginal">267</note> μεγέθει πλινθίον πήξαντα ἐκ σανίδων ἐλαφροτά|των
πάνυ· πλάτος δὲ ἐχέτωσαν αἱ σανίδες <sic>τοῦ</sic> ἕκτου μέρους
<lb n="2"/> τοῦ μήκους τῶν μακροτέρων πλευρῶν. τὸ δὲ ἔδαφος <lb n="5"/>
τοῦ πίνακος δεῖ καθαρμόζειν εἰς τὸ πλινθίον μέσον,
ὑπὸ δὲ τὸ κάτω μέρος τοῦ πλινθίου θωράκιον κοῖλον
ὑποπῆξαι ἀφανὲς εἰς τὸ ὄπισθεν μέρος, ᾧ καθαρμοσθεισῶν
τῶν θυρῶν καταβήσονται οἱ στροφεῖς μῆκος
ἔχοντες ὥστε καὶ τούτων κάτωθεν ἐπιστρεφομένων <lb n="10"/>
ἀνοίγεσθαι καὶ πάλιν κλείεσθαι τὰς θύρας.</p>
<lb n="3"/><p> Ἔστω οὖν τὸ θωράκιον ἐκ τῶν ἔμπροσθεν θεωρούμενον
τὸ ΑΒ, στροφεῖς δὲ οἱ ἐκ τῶν θυρῶν καταβεβηκότες
οἱ Γ, &#8736;. οὐκοῦν ἐάν τις ταῖς χερσὶν ἐπιστρέψῃ
τοὺς στροφεῖς ἐφʼ ἑκάτερον μέρος, ἀνοίξει καὶ κλείσει <lb n="15"/>
τὰς θύρας. ἵνα οὖν τοῦτο διὰ τῆς σπάρτου γίνηται
αὐτόματον, ἑλκομένης αὐτῆς ὑπὸ τῆς λείας ἐν τῇ σύριγγι
οὔσης ἐπὶ τῆς ψάμμου, παρατίθημι τοῖς στροφεῦσιν
ἄξονα πλάγιον ἀφεστῶτα μικρὸν τῶν στροφέων τὸν Ε Ζ.
<lb n="4"/> στρεφόμενον ἐντόρνως. ἐτρύπησα δὲ ἑκάτερον τῶν <lb n="20"/>
στροφέων καὶ λαβὼν σπάρτον ἐπείλησα διπλῆν καὶ
ἐνέβαλον τήνδε ἀπλῆν εἰς τὸ τρύπημα καὶ ἐπίουρον
μετὰ κόλλης ἐνέκρουσα καὶ ἀπέλαβον αὐτήν, ὥστε
μηκέτι ἐκσπᾶσθαι, ἀλλὰ μένειν ἀραρότως. τοῦτο δὲ
ποιήσας ἀποκατέστησα τὰς ἀρχὰς περὶ τὸν ἄξονα τὴν <lb n="25"/>
μὲν κατὰ τὸ Γ&#8736; ἄνωθεν τοῦ ἄξονος, τὴν δὲ κατὰ
<note type="footnote">1 δὲ om. G 2 τὸν A: τὴν G T 3 μεγέθει: an μήκει?
πήξας a, corr R. Schoene in schedis. an praefers πήξαντας?</note>
<note type="footnote">4 ἕκτου: ϛ a f. τὸ ἕκτον μέρος 8 ἀχανὲς Brinkm. f.
〈ἐν〉 ᾧ 13—14 καταβεβηκότος T 15 τοὺς AT: τοῦ G</note>
<note type="footnote">16 γένηται M 19 ἀφεστῶτα Haase et Egger (Prou p. 222):</note>

<pb n="418"/>
<lb n="5"/> τὸ ΕΖ κάτωθεν. τρυπήσας ὁμοίως τὸν ἄξονα ἑκάστην
ἀρχὴν ἀπέλαβον ἐπιούροις ἀραρότως τισὶν εὖ μάλα
τὰς σπάρτους, τὴν κατὰ τὸ Ε καὶ τὸ Ζ. αἱ δὲ
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
σπάρτοι ἐπιστρέψουσι τοὺς στροφεῖς καὶ ἀνοίξουσι τὰς
θύρας. ὅταν δὲ πάλιν τὰ ἐναντία ἐπιστρέφω τὸν <lb n="5"/>
<note type="footnote">1 τὸ om. T τρυπήσας 〈δὲ?〉 ὁμοίως τὸν ἄξονα 〈. . . , tum
καὶ ἐγκρούσας vel simile quid〉 ἑκάστην Brinkm. f. 〈καθʼ〉</note>

<pb n="420"/>
ἄξονα, <sic>καὶ</sic> μέντοι ἀνεθήσονται, . . . ὅθεν κλεισθήσονται
<lb n="6"/> αἱ θύραι. οὕτως οὖν ἀπὸ μιᾶς κινήσεως ἅμα ἀμφότεραι
αἱ θύραι <add cause=" omitted">ὁτὲ μὲν</add> κλεισθήσονται, ὁτὲ δὲ
<note type="marginal">268</note> ἀνοιχθήσονται. ἵνα | οὖν διὰ τῆς λείας <add cause=" omitted">αὐτόματον</add>
τοῦτο γίνηται, ἐνέπηξα τύλους εἰς τὸν ἄξονα ἄνωθεν <lb n="5"/>
ἐφʼ ὧν τὰ H καὶ κάτωθεν ἐφʼ ὧν τὰ Θ, καὶ λαβὼν
σπάρτον καὶ καταμετρησάμενος τὸ μῆκος πρὸς τὴν
σύριγγα τὴν ἔχουσαν τὴν ψάμμον καὶ λείαν, ἐν ὁποίοις
δἂν ᾖ διαστήμασιν, ἧψα ἀγκύλας. καὶ ἔστω σπάρτος
<lb n="7"/> μὲν ἡ Κ, ἀγκυλῖναι δὲ αἱ Λ. τὴν πρώτην οὖν ἀγκύλην <lb n="10"/>
τὴν ἀπὸ τοῦ Κ περιτίθημι περὶ τὸν τύλον τὸν
πρῶτον τὸν ἀπὸ τοῦ Ε, ἐπὶ τὸ Η, τὴν δὲ ἐσομένην
ἀγκύλην περὶ τὸν κάτω τύλον τὸν Θ καὶ οὕτως ἑξῆς
πάσας προσκολλῶν αὐτὰς περὶ τὸν ΕΖ ἄξονα κηρῷ
<del>τε</del> μετὰ ῥητίνης. ἔστι δὲ κεκαλυμμένον τοῦτο παρακόλλημα. <lb n="15"/>
<lb n="8"/> καὶ τὰ παραχαλασμάτια αὐτῶν πρὸς τὸν
ἄξονα προσκολλῶ, ἵνα μή τινα αὐτῶν ταραχθέντα
δυσέργειαν παρέχηται. ὅταν οὖν ἡ ἀρχὴ τῆς σπάρτου,
ἐφʼ ἧς ἐστι τὸ Κ, ἐκδεθεῖσα ἐκ τῆς λείας ἕλκηται
πράως, ἀνοίξει καὶ κλείσει τὸν πίνακα χρόνους καὶ <lb n="20"/>
<note type="marginal">268 18</note> διαλείμματα διδοῦσα.|</p>
<note type="footnote">1 καὶ μέντοι a: f. αἱ μὲν 〈ταθεῖσαι σπάρ〉 τοι: αἱ μέντοι Μ,
Paris. suppl. 11 ἀνεθήσονται a: ἀνεχθήσονται Paris 2431
ἀνοιχθήσονται Prou f. 〈οἱ δὲ στροφεῖς πάλιν τὰ ἐναντία ἐπῖστραφήσονται〉,
ὅθεν 2 ἀπὸ: ὑπὸ Brinkm. sed cf. p 152, 6</note>
<note type="footnote">3 ὁτὲ μὲν inserui. cf. p. 438, 2. 17 ὁτὲ AG: ὅταν T</note>
<note type="footnote">4—5 γίνηται 〈αὐτόματον〉 Ηasse in schedis Schoenianis (cf.
p. 416, 17), sed transposui. cf. p. 372, 6. 388, 6 8 f. καὶ 〈τὴν〉</note>
<note type="footnote">9 δἂν (═ δὴ ἂν) Brinkm. coll. Usener Fleck. ann. 1878 p. 66
δὲ ἂν a 10 f. ἀγκύλαι πρώτην: α a 11 f. τὸν 〈ἄνω〉
τύλον cf. lin. 13 12 πρῶτον: α a ἐπὶ a: f. περὶ: ἐπὶ
(sive ἐφʼ) 〈οὗ〉 Brinkm. τὸ: f. τὸν ἐσομένην a: ἑπομένην
Prou: f ἐχομένην. cf. p 442, 4 15 τε a: seclusi. cf. 344, 16
an ἔστι . . . παρακόλλημα del. ? f. τοῦτο 〈τὸ〉 17 προ-</note>
</div>

<pb n="422"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<p>XXIV <add cause=" omitted">Ταῦτα μὲν οὖν</add> οὕτως γίνεται. γινομένης <add cause=" omitted">δὲ</add>
<note type="marginal">265 23</note> τῆς πρώτης ἀνοίξεως ἡμῖν <gap reason=" omitted"/> ἐστί, πῶς <gap reason=" omitted"/> ἐν τῷ
πίνακι φανῆναι ζῴδια τεκταίνοντα· περιεμφανίσαι δὲ
<gap reason=" omitted"/>, τίνι τρόπῳ τὴν κίνησιν λαμβάνει. δεῖ οὖν τὰ
μὲν ἄλλα πάντα μέρη τῶν ζῳδίων ἐν τῷ ἐδάφει τοῦ <lb n="5"/>
πίνακος γεγράφθαι διαθέσεις ἔχοντα πιθανωτάτας, τὰς
δεξιὰς δὲ χεῖρας μὴ γεγραμμένας ἐν τῷ πίνακι, προσκεῖσθαι
δὲ κερατίνας ἐξ ἐλαφρῶν κεράτων λεπτὰς εὖ
μάλα κατειργασμένας, ἵνα προσπίπτωσι καὶ μηδὲν δῆλον
<lb n="2"/> ἀπόστημα ἔχωσι. δεῖ δὲ καὶ τὰ ἀρμένια, ἐν οἷς ἐργάζονται, <lb n="10"/>
κεράτινα εἶναι, προσκεῖσθαι δὲ ἐν ταῖς χερσὶ
καὶ ἀπογεγράφθαι τὰς χεῖρας ὁμοχρόους τοῖς ἄλλοις
σώμασι καὶ τὰ ἀρμένια, ὡς προσῆκόν ἐστιν.</p>
<p>Ἔστω οὖν ἡ χεὶρ ἡ ΑΒ. ἐτρύπησα οὖν αὐτὴν
κατὰ τὸν ὧμον καὶ ἐποίησα τὸ τρύπημα τετράγωνον, <lb n="15"/>
ὡς γέγραπται, καὶ λαβὼν κεράτινον ἐπίουρον ἐνήρμοσα
εἰς μὲν τὸν ὧμον τετράγωνον ποιήσας καὶ ἐνεκόλλησα,
τὸ δὲ λοιπὸν τοῦ ἐπιούρου στρογγύλον καὶ λεῖον καλῶς.
<lb n="3"/> τρυπήσας δὲ κατὰ τοῦ δεξιοῦ ὥμου <sic>ἐδίωσα</sic> τὸν ἐπίουρον
καλῶς, ἕως οὗ προσκαθίσῃ τὸ χερίον εἰς τὸ <lb n="20"/>
ζῴδιον. ἐὰν οὖν καταλάβωμεν τοῖς δακτύλοις ἐκ τῶν
<note type="footnote">1 Καὶ ταῦτα μὲν οὖν inserit R. Schoene l. l. p. 74. cf. p. 430, 23
f. γενομένης 2 δὲ inserit R. Schoene lacunam statuo.
f. 〈ὑποδεικτέον〉 πῶς Leid Scal. 45 et Ηasse: πως a f. πῶς
〈ἔστι〉 vel 〈δυνατόν ἐστι〉. cf. p. 354, 14 404, 18 3 περιεμφανίσαι
a: παρεμφανίσαι Ηaase: f. προσεμφανίσαι. cf. Philon.
Mech. Synt. lV, p. 72, 6 ed. R. Schoene περὶ . . . ἐμφανίσαι
Brinkm. 3—4 f. δὲ 〈δεῖ〉 6 πιθανωτάτας Monac. 431
πειθανωτάτας a 7 f. 〈εἶναι〉 ἐν 8 ἐλαφρῶν a: ἐλάφων
(sic, secundum Paris. 2434?) Prou (῾ de corne de cerfʼ), ἐλαφῶν
mendose etiam M, Paris. 2428 et suppl. 11 9 προπίπτωσι G</note>
<note type="footnote">10 ad ἐν cf. p. 340, 17. 412, 24. sed v. eniam ad hoc ἐν in
strumentale Usener Der heilige Τheodosios p. 124 12 ὁμο-
χρόους AG: ὁμόχρους Leid. Scal. 45: ὁμοχόρους T 13 σώμασι:</note>

<pb n="424"/>
ὄπισθεν μερῶν τοῦ πίνακος τὸ ὑπερέχον τοῦ ἐπιούρου
στρέφοντες, κινηθήσεται τὸ χερίον. ὅπως οὖν ὑπὸ τῆς
λείας αὐτόματον κινῆται, ποιῶ κανόνιον τὸ Γ&#8736; καὶ
τρυπῶ κατὰ τὸ Θ καὶ τὸν ἐπίουρον τὸν ἐκ τῆς χειρὸς
ὑπερέχοντα εἰς τὸ ὄπισθεν μέρος τοῦ πίνακος ἐναρμόζω <lb n="5"/>
εἰς τὸ τοῦ κανονίου τρύπημα ἀραρότως καὶ ἐγκολλῶ,
<note type="marginal">266</note> ἵνα κινουμένου τοῦ κανονίου κινῆται | καὶ τὸ πρὸς τῷ
<lb n="4"/> ὤμῳ. τὸ δὲ κανόνιον τοῦτο καλεῖται ὑσπλήγγιον. εἰς
τὸ ἓν οὖν μέρος τοῦ ὑσπληγγίου τρυπήσας ἐξέδησα
σπάρτον καὶ ἐκρέμασα λείαν μολιβδίνην τὴν Ι καὶ <lb n="10"/>
ὑπέπηξα ἐπίουρον ὑπὸ τὸ ἄκρον τοῦ ὕσπληγγος, τὸ Ζ,
ἵνα ἐπαναπαύηται τοῦ ὑσπληγγίου τὸ ἄκρον. οὐκοῦν
ἐὰν τῷ δακτύλῳ κάτω βαρήσωμεν τὸ ὑσπλήγγιον κατὰ
τὸ Γ μέρος, μετεωρισθήσεται τὸ &#8736; μέρος σὺν τῇ λείᾳ·
ἐὰν δὲ ἀφῶμεν, καταπεσεῖται ἐπὶ τὸν ἐπίουρον ἐπισπωμένης <lb n="15"/>
<lb n="5"/> τῆς λείας καὶ ψόφον ποιήσει. ἐπιδώσει δὲ καὶ
τῇ χειρὶ τὴν κίνησιν ἐν τῷ ἔμπροσθεν μέρει τοῦ
πίνακος. ἵνα οὖν πυκνῶς καὶ αὐτομάτως κινῆται,
παρατίθημι τὸν ἀστερίσκον στρεφόμενον περὶ ἐπίουρον
ἐμπεπηγότα τῷ ἐδάφει τοῦ πίνακος ἀραρότως. ἕξει <lb n="20"/>
δὲ ὁ ἀστερίσκος προσόντα αὑτῷ προσφυῆ τροχίλον τὸν
Η, περὶ ὃν ἡ σπάρτος περιειληθεῖσα πολλάκις ἀποδοθήσεται
τῇ λείᾳ, ἵνα ἐπισπωμένη ἡ λεία κατὰ μικρὸν
ἐπιστρέφῃ τὸν ἀστερίσκον καὶ ὁ ἀστερίσκος ταῖς στροφαῖς
<lb n="6"/> τὸν ὕσπληγγα κρούῃ πυκνά. τὸ δὲ ἔσχατον <lb n="25"/>
<note type="footnote">4 τρυπῶ AG: τρύπημα Τ 7—8 f. τὸ πρὸς τῷ ὤμῳ 〈χερίον〉:
τὸ 〈χερίον τὸ〉 πρὸς τ. ὤ. Brinkm. 9 ἓν: f. ἕτερον 10 Ι: f. E</note>
<note type="footnote">11 ὑπὸ scripsi: ἐπὶ a. cf. lin. 12. 15. an τῆς? sed cf. lin. 25</note>
<note type="footnote">12 f. ἐπαναπαύηται 〈ἐπὶ τούτου〉 τὸ τοῦ ὑσπληγγίου ἄκρον.</note>
<note type="footnote">ἐπαναπαύεται T 13 f. καταβαρήσωμεν. cf. p. 96, 4 158, 13</note>
<note type="footnote">19 f. ἀστερίσκον τὸν tr. τὸν ἀστερίσκον 〈τὸν Ε〉 Brinkm.</note>
<note type="footnote">21 αὑτῷ scripsi: αὐτῷ a 24 ἐπιστρέφει a: corr. Ηaase et
Prou 25 κρούει a: corr. Prou</note>

<pb n="426"/>
μέρος τῆς σπάρτου ἀγκυλωθὲν περὶ τὸν τύλον περιτίθεται
ἐφʼ οὗ τὸ Η. ὅταν <sic>μηκέτι</sic> τὴν χεῖρα κινεῖσθαι,
ἀποσχασθεῖσα ἀπὸ τοῦ τύλου <sic>περιγνοίη.</sic></p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<p>XXV Τὰ μὲν περὶ τοὺς τεκτονεύοντας οὕτως <add cause=" omitted"/>ἐν τῷ
<note type="marginal">266 24 268 19</note> πίνακι <add cause=" omitted">γίνεται</add>. | κλεισθέντος δὲ καὶ μετὰ ταῦτα <lb n="5"/>
ἀνοιχθέντος, δεῖ τοὺς μὲν τεκτονεύοντας μηκέτι φαίνεσθαι,
τὰς δὲ ναῦς καθελκομένας. </p>
<lb n="2"/><p> Γίνεται οὖν καὶ τοῦτο, καθὼς μέλλομεν λέγειν.
ὀθόνιον δεῖ λαβεῖν λεπτὸν καὶ πυκνόν, ἴσον ἔχον μέγεθος
τῷ τοῦ πίνακος ἐδάφει, τοῦτο δὲ χρίσαντας ὑγροτάτῳ <lb n="10"/>
λευκῷ χρωματίῳ, ἵνα εὐλύτως δύνηται συνειλεῖσθαι,
ζωγραφῆσαι τὰς καθελκομένας ναῦς καὶ προσθέντας πρὸς
τὸν πίνακα τὸ μὲν ἄνω μέρος προσηλῶσαι κεντρίοις πρὸς
τὸ τοῦ πίνακος ἐπίπεδον ὑπʼ αὐτὴν τὴν τοῦ πλινθίου
πλευράν, πρὸς δὲ τὸ κάτω μέρος τοῦ ὀθονίου προσάψαι <lb n="15"/>
χαλκοῦν ὀβελίσκον διʼ ὅλου πάχος ἔχοντα σύμμετρον,
<lb n="3"/> ἵνα εἰλοῦντες περὶ τὸν ὀβελίσκον τὸ ὀθόνιον εἰς τὸ ἄνω
μέρος τοῦ πίνακος καὶ συστρέψαντες καλῶς κρατήσωμεν
ὑπὸ τὴν πλευρὰν τοῦ πλινθίου καί, ὅταν βουλώ-
<note type="footnote">1 τὸν τύλον M, Paris. suppl. 11: τοῦ τύλου a 2 ὅταν a:
ὅπως ἂν Prou 3 ἀποσχασθεῖσα om. T περιγνοίη a: περὶ
γνοίας Μ, Paris. suppl. 11, Barber. II, 82: περιγνοίης Prou: f.
περιγνοίη del et totus locus sic restituendus est: ὅταν 〈δὲ δέῃ〉
μηκέτι τὴν χεῖρα κινεῖσθαι, ἀποσχασθεῖσα ἀπὸ τοῦ τύλου 〈ἡ
ἀγκύλη ἐκπίπτει〉. cf. p. 348, 4. 358, 4 430, 13 〈ἵνʼ〉 ὅταν
μηκέτι 〈χρεία ἦ〉 Brinkm. 4 f. μὲν 〈οὖν〉 4. 5 ἐν et
γίνεται inseruit Prou 5 de contextus ordine vid p. 414 et
prolegomena καὶ AΤ 2: om. G: εἰς T 1 9 δεῖ λαβεῖν Prou:
διαλαβεῖν a 10 τῷ AG: τὸ T χρίσαντας scripsi: χρίσαντες a
(χρήσ- G) 11 συνειλεῖσθαι M: συνειλῆσθαι AT: συνηλεῖσθαι G</note>
<note type="footnote">12 προσθέντας scripsi: προσθέντες a 13 προσηλῶσαι scripsi:
προσηλῶσθαι a κεντρίοις Prou: κοντρίοις a 15 προσάψαι
Prou: προσγράψαι AG: προγράψαι T 18—19 an καταθῶμεν?
v. p. 428, 7. sed cf. p. 450, 10. 452, 3</note>

<pb n="428"/>
μεθα, ἀφῶμεν, ἀφεθὲν δὲ τὸ ὀθόνιον ἐξελίσσηται ὑπὸ
τοῦ βάρους τοῦ ὀβελίσκου καὶ συντόμως ἀπειλισσόμενον
<lb n="4"/> καλύψῃ τὰ ἐν τῷ πίνακι γεγραμμένα. τοῦτο
οὖν δεῖ γενέσθαι κεκλεισμένου τοῦ πίνακος αὐτόματον.
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
ἐν δὲ τῷ προτέρῳ δεῖ μένειν αὐτὸ συνειλημένον ἄνω. <lb n="5"/>
γίνεται οὗν οὕτως. ὅταν εἰληθῇ καλῶς εἰς τὸ ἄνω
μέρος καὶ τεθῇ ὑπὸ τὴν πλευρὰν τοῦ πλινθίου, ὑποκάτω
τοῦ εἰλήματος παῤ αὐτῷ ἐτρυπήθη εἰς τὸ ἔδαφος

<pb n="430"/>
τοῦ πίνακος, καὶ ὠθήθη διὰ τοῦ τρυπήματος ἐκ
τοῦ ὄπισθεν μέρους τοῦ πίνακος εἰς τὸ ἔμπροσθεν
μέρος ἀγκύλη σπάρτου, ἕως μὲν προεῖχε σύμμετρόν τι
<lb n="5"/> διάστημα καὶ ἐπιούρῳ ἀποληφθῇ ἀραρότως. ἡλίκον
δὲ δεῖ εἶναι, αὐτὸ τὸ πρᾶγμα δείξει. εἶτα κατʼ αὐτὸ <lb n="5"/>
τὸ ἐν τῷ ἐδάφει τρύπημα τρυπῶ παρὰ τὴν πλευρὰν
τοῦ πλινθίου τρύπημα εὐρύτερον τοῦ κάτω καὶ διαρρινῶ
αὐτό, ὅπως <sic>πλείω.</sic> καὶ <sic>περὶ</sic> τοῦτο <sic>εἰλημένον</sic>
τοῦ ὀθονίου <sic>περισφίγξαι</sic> εἰς τὴν ἀγκύλην καὶ διῶσαι
<note type="marginal">269</note> διὰ τρυ|πηματίου τοῦ ἐν τῇ πλευρᾷ καὶ ἄνωθεν περόνιον <lb n="10"/>
<lb n="6"/> διώσας διὰ τῆς ἀγκύλης. μένει οὖν συνεσφιγμένον
τὸ εἴλημα τοῦ ὀθονίου συνεχόμενον ὑπʼ αὐτῆς.
ὅταν δὲ δέῃ καλυφθῆναι τὰ ἐν τῷ πίνακι, κεκλεισμένων
τῶν θυρῶν ἐκσπάσαι τὴν σπάρτον τὴν προσδεδεμένην
τῇ περόνῃ, ἀποδεδομένην δὲ εἰς τὴν λείαν. <lb n="15"/>
οὕτως οὖν πάντα τὰ ἐπικαλυπτόμενα ἐποιεῖτο, συνειληθένια
καὶ ἑξῆς ἄνω ἐπάλληλα τεθέντα καὶ ἕκαστον
<lb n="7"/> αὐτῶν ἀγκύλην καὶ περόνην λαβόν. ὅσον δʼ ἂν τόπον
καταλάβῃ τὰ εἰλημένα τῶν ὀθονίων, ἐπὶ τοσοῦτον
ἀντιφράσσειν σανίσιν, ἵνα μὴ βλέπηται. τὸ δὲ σανίδιον <lb n="20"/>
γίνεται ὑπέρθυρον τῶν θυρῶν. δεῖ δὲ ἐν αὐτῷ
ποιῆσαι ἐπιστύλιον στρογγυλόγλυφον, ἵνα ἔχῃ λείαν ὄψιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<p>XXVI Ταῦτα μὲν οὖν οὕτω γίνεται. κλεισθέντος δὲ καὶ
ἀνοιχθέντος τοῦ πίνακός φαμεν μηδὲν φαίνεσθαι πλὴν
ἀέρος καὶ θαλάσσης γεγραμμένων καὶ μετὰ ταῦτα <lb n="25"/>
παραπλεῖν τὰς ναῦς.</p>
<note type="footnote">1 de aoristo ὠθήθη cf. Veitch Greek verbs 4 p. 715 τὸ ἐν T</note>
<note type="footnote">3 ἀγκύλης a: corr. Prou σπάρτου Ambrosianus C 266 infer.
m. 2: παρὰ τοῦ a προεῖχε a: προσχῇ Prou: f. προέχῃ 6 τρυπῶ
Prou: τρϋπ (sic) A: τρυπᾶν G: τρύπημα T 7—8 διαρινῶ
a: corr. Prou 8 πλείω a: f. λειῶ περὶ a: f. παρὰ</note>

<pb n="432"/>
<p>Ποιήσομεν οὖν καὶ τὰ περὶ τὸν πλοῦν οὕτως.
ἐξ ἑκατέρου μέρους τῶν θυρῶν παρὰ τοὺς στροφεῖς
ἕξει ὁ πίναξ τόπους κενοὺς καταπεφραγμένους ἐκ τοῦ
κατὰ πρόσθεν ἰδίως ἀπεργαζομένους οἷον παραστάδων.
<lb n="2"/> ἐν δὲ τοῖς κενώμασι τούτοις ὑποπεφραγμένα <lb n="5"/>
σανίδια ἐπιτίθεται κανόνια ἔχοντα μέσα τετράγωνα
ἰσόπλευρα εἰργασμένα καὶ ὀρθά, ὧν αἱ γωνίαι ἔσονται
καταδεδεμέναι. ἔσονται δὲ ταῦτα ἐλάτινα, ἵνα μὴ
λεπτὰ ὄντα διαστρέφωνται. καὶ κάτωθεν μὲν αὐτῶν
ἔσται προσκείμενα πυρηνίδια χαλκᾶ ἔντορνα, οἷς ὑποκείσονται <lb n="10"/>
ἐμπυελίδια, ἵνα ὦσιν εὔστροφα, ἄνωθεν
<lb n="3"/> δὲ <sic>στρογγύλα</sic> ἐργασθέντα καὶ λεῖα. καὶ ἄνωθεν
τῆς πλευρᾶς τοῦ πλινθίου τρυπηθείσης διωθήσεται,
ὥστε μὴ σφίγγειν μήτε λίαν εὔλυτον εἶναι <sic>ὡς</sic> στρέφεσθαι.
τούτων γενομένων δεῖ χάρτην λαβόντα λεπτότατον <lb n="15"/>
τῶν βασιλικῶν καλουμένων ἀποτεμεῖν αὐτοῦ τὸ
μῆκος, ἡλίκον ἂν περιέχῃ ὕψος τὸ τοῦ πίνακος ἔδαφος
ἕως τῶν ὀθονίων τῶν συνειλημένων καὶ <sic>ἀποτεμνόντων</sic>
τὸν ὀμφαλὸν τοῦ χάρτου προσκολλῆσαι αὐτὸν
<lb n="4"/> πρὸς τὸν κανόνα τὸν ἐκ δεξιῶν τοῦ πίνακος, ὥστε <lb n="20"/>
ἀντὶ τοῦ ὀμφαλοῦ τὸν κανόνα προσκεκολλῆσθαι, καὶ
οὕτως ὑποστρέφοντα τὸ ὑπερέχον τοῦ πίνακος περιει
<note type="footnote">4—5 παραστάδια Prou l. l. p. 230 5 ἐν edit. Paris.: ἐκ a</note>
<note type="footnote">6 σανίδια AG: δια T 1, corr. Τ 2 9 διαστρέφονται T 10
προκείμενα G M 11 εὔστρωφα T 12 f. δὲ 〈τὰ κανόνια·
ἔστω〉 στρογγύλα 13 f. διωσθήσεται cf. p. 276, 6 14 λίαν,
ι ex ει corr., A: λείαν G T ὡς a: f. τὸ 15 f. τούτων 〈οὖν
οὕτως〉 16 an αὐτὸ (pro αὐτοῦ) 〈κατὰ〉 τὸ μῆκος? 17 περι-
έχει T τὸ ὕψος a, transposui ἐδάφους Prou 18 ἕως
Prou praeeunte Baldio (῾  infinoʼ): ὡς a 18—19 f. ἀποτεμόντα:
ἀποτεμνόντας (sic) Prou 19 τὸν ὀμφαλὸν ex τῶν ὀμφαλῶν
corr. A 21 καὶ Prou: ἢ a 22 ὑποστρέφοντα a: ὑποστρέ-
φοντας Prou: ἐπιστρέφοντα Monac. 431. cf. p. 434, 2. 18</note>

<pb n="434"/>
λεῖν τὸν χάρτην περὶ τὸν κανόνα κεκλεισμένου τοῦ
πίνακος. <del>τοῦτο δὲ ἐπιστρέφεται, ἕως ἂν ἐπικαλυφθῇ
ὅλον τὸ ἔδαφος τοῦ πίνακος τῷ χάρτῃ. ἔσται δὲ
τοῦτο, ἕως ἂν ἐπὶ τὸν τοῦ ἑτέρου κανόνος τόπον ἐγγίσῃς
<gap reason=" omitted"/> πεπληρωκέναι τε καὶ οὕτως, ἐάν τι πλεονάζῃ, <lb n="5"/>
<lb n="5"/> ἀποτέμνειν.</del> δεῖ δὲ ὑποκολλῆσαι ὑπὸ τὴν ἀρχὴν τοῦ
χάρτου κανόνα σφόδρα λεπτὸν εἰργασμένον. ἔστω οὖν
τὸ εἰλημένον παρὰ τὴν παραστάδα κεκρυμμένον, ὥστε
ἀνεῳγμένου τοῦ πίνακος μὴ ὁρᾶσθαι. ἐναρτῶ οὖν
<note type="marginal">270</note> σπάρτους λεπτὰς | εἰς τὸ κανόνιον τὸ πρὸς τῇ ἀρχῇ τοῦ <lb n="10"/>
χάρτου προσκεκολλημένον <gap reason=" omitted"/> κάτωθεν παρὰ τὸ παραστάδιον
τοῦ πίνακος, ἄλλην δὲ ἄνωθεν παρὰ τὸ ὑπερθύριον
καὶ ἀποδίδωμι εἰς τὸν ἄλλον κανόνα τὸν ἐν
<lb n="6"/> τοῖς εὐωνύμοις μέρεσιν. οὐκοῦν ἐὰν περιάγωμεν τὸν
κανόνα, ἐπισπάσεται τὰς σπάρτους· ἐπειληθήσονται γὰρ <lb n="15"/>
αἱ σπάρτοι ἐξηρτημέναι εἰς τὴν ἀρχὴν τοῦ χάρτου, καὶ·
ἀκολουθήσει ὁ χάρτης. κεκλεισμένου οὖν τοῦ πίνακος
ἕως τοσούτου ἐπιστρεφέσθω, ἕως ἂν ἐπικαλυφθῇ ὅλον
τὸ ἔδαφος τῷ χάρτῃ. ἔσται δὲ οὗτος ἀέρα καὶ θάλασσαν
ἔχων γεγραμμένα. ἵνα οὖν αὐτόματος παραγένηται <lb n="20"/>
ὁ χάρτης καὶ τῆς λείας βαρέως ἐπισπωμένης ταχεῖα
παραγωγὴ γίνηται πρὸς τὸ πολὺ πλῆθος τῶν πλοίων
παραπλεῦσαι, δεῖ προμηχανήσασθαι ταῦτα.</p>
<note type="footnote">1 κανόνα a: ἄξονα Prou, sed cf p. 432, 6. 434, 4. 13</note>
<note type="footnote">2—6 τοῦτο . . . ἀποτέμνειν seclusi 3 f. 〈οὐκ〉 ἔσται 5 f.
〈δεῖ δὲ τὸ τοῦ πίνακος ἔδαφος μόνον ἕως τῶν ὀθονίων τῶν συν-
ειλημένων τοῦ χάρτου, ὅταν τῷ κανόνι ἐγγίσῃς,〉 πεπληρωκέναι σε
καὶ οὕτως κτἑ. cf. p. 432, 17 18 8 παραστάδα AG: παραστάδα T,
ιον Supra scr. ead m. κεκρυμμένον M: κεκρυμένον a 9 ἐν
ἀρτῶ A T: ἐν αὐτῶ G, ex Leid Scalig. 45 correxi 11 〈ἄλλην
μὲν〉 inserit Prou: f. 〈τὴν μὲν〉 16 ἐξηρτημέναι edit Paris
ἐξῃτημένοι a 18 τοσοῦτο G ἐπὶ τοσοῦτο Prou f. ἐπιστρεφέσθω
〈ὁ κανὼν〉 19 οὗτως G 19—20 θαλάσσης T</note>

<pb n="436"/>
<lb n="7"/><p> Ἔστω γὰρ κατὰ τὸ ὄπισθεν μέρος φαινόμενος ὁ
πίναξ ὁ ΑΒΓ&#8736;, καὶ τοῦ κανόνος, περὶ ὃν ἑλίσσεται
ὁ χάρτης, τὸ ὑπεράνω μέρος ἐξελίκτραν τετορνευμένην
τὴν ΖΗ <gap reason=" omitted"/>, καὶ πρὸς τὸν πίνακα ἐπάνω τῶν ὑσπληγγίων
καὶ τῶν ἀστερίσκων τῶν τὰ χερία κινούντων <lb n="5"/>
ἀποσπάσας μικρὸν περιτίθημι τύμπανον τὸ ΘΚ. ἐχέτω
δὲ τὸ τύμπανον <gap reason=" omitted"/> κατὰ κουρὰν μέρος κύκλῳ τετορνευμένον
<lb n="8"/> τρόχιλον. καὶ περὶ τὸν ἄξονα τοῦ τυμπάνου
ἄλλον περιτίθημι ἄξονα μικρὸν προσαραρότα τῷ ἄξονι
τὸν Μ, ὅπως <sic>συμφυῆ</sic> ὡς ἅμα στραφήσεται μείζονι <lb n="10"/>
τυμπάνῳ. περιειλήσας οὖν σπάρτον περὶ τὴν ΗΖ
ἐξελίκτραν, ὅση μέλλει ἐξελίσσειν τὸν χάρτην, <sic>ὃν</sic> ἀποδίδωμι
<gap reason=" omitted"/> περὶ ἕτερον τροχίλον <gap reason=" omitted"/> τῷ πρώτῳ τυμπάνῳ
τὸν Μ περιειλῶ τὴν εἰς τὴν λείαν ἀποδεδομένην
<lb n="9"/> σπάρτον· ἔστω δὲ ἡ Ν. δῆλον οὖν ὅτι μικρὸν τῆς <lb n="15"/>
σπάρτου ἑλκυσθείσης ὑπὸ τῆς λείας πολὺ μέρος τοῦ
χάρτου καὶ ταχὺ ἐπειληθήσεται. ἄξων δέ, ἐν ᾠ ἔχει
τὸ τύμπανον, <gap reason=" omitted"/> τὸ ΝΞ. χρὴ δὲ τοὺς ἀστερίσκους καὶ
τὸ τύμπανον ἀνεμποδίστως κινεῖσθαι.</p>
<note type="footnote">1 distinguit T ἔστω γὰρ G T 2: om AT 1 κατὰ om. G 4 f.
〈ἐχέτω,〉 καὶ πρὸς a: f. παρὰ 6 f. παρατίθημι. cf. p. 424, 19.
446, 4 7 f. τύμπανον 〈κατὰ τὸ 〉 κατὰ κουρὰν μέρος κου-
ρὰν a: κρόταφον codex Graecus Baldii l. l. p. 46 8 τροχίλον
a: f. ἄξονα 9 ἄξονα a: f τροχίλον. cf v. 13 προαραρότατα T</note>
<note type="footnote">10 Μ scripsi: μὲν a f. συμφυὴς ὢν, nisi forte συμφυῆ ὡς
ut glossema ad προσαραρότα delenda sunt f. 〈τῷ〉 μείζονι</note>
<note type="footnote">11 ε ζ G 12 f. ἣν (sc. σπάρτον) 12—13 f. ἀποδίδωμι 〈εἰς
τὸ τύμπανον τὸ ΘΚ,〉 13 f. 〈τὸν〉 ἕτερον f. 〈ἅμα στρε-
φόμενον〉 τῷ 14 μ σ T 16 ἑλκυσθείσης Prou (cf. p. 440, 6.
452, 4—5): ἐκχυθείσης a: ἐκλυθείσης M μέρος A: μέρει G T
(A sic: μέρ, incertum propter chartae maculam, utrum μέρει
corrigere voluerit necne) 17 f. ἀπειληθήσεται ἐν ᾡ a: f.
σὺν ᾧ ἔχει a: f. τρέχει 18 f. ἔστω ins. ν ξ a: f. ΟΞ
in codicum figuris litterae axis desunt. Ν iam funem signifcat.
cf. lin 15</note>
</div>

<pb n="438"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<p>XXVII Ὁ μὲν οὖν παράπλους οὕτω γίνεται. οἱ δὲ δελφῖνες
<note type="marginal">271</note> ὁτὲ μὲν καταδύσονται, ὁτὲ δὲ φανήσονται κατὰ
τὸν ὑπογεγραμμένον τρόπον. ἐκ τῆς κάτω πλευρᾶς
τοῦ πλινθίου τῆς πρὸς τὸ θωράκιον ἡρμοσμένης
μικρὸν ἀπὸ τῶν στροφέων ἀπολιπὼν ἐποίησα ἐκκοπὰς <lb n="5"/>
στενὰς ὡσεὶ γομφωτηρίων, ὥστε διαφαίνειν εἰς τὸ
<lb n="2"/> θωράκιον κάτω. καταλαβὼν σανίδα ἔγραψα τὰ δελφινάρια,
ἡλίκα βούλομαι, καὶ περιέτεμον καὶ περιερρίνησα
τὴν ἐκτὸς γραμμήν. ἔστω δὲ ἀξόνιον ὑπὸ τὰ
στέρνα τοῦ δελφιναρίου, ἐν ᾧ ἔπηξα περόνην σιδηρᾶν <lb n="10"/>
καὶ <gap reason=" omitted"/> εἰς τὰ στέρνα τοῦ δελφιναρίου. ἔστω εἰς τὴν
ἐκκοπὴν <sic>ὀχούμενον</sic> ἐξ ἑνὸς μέρους τρόχιλος καθάπερ
τὸ ὑπογεγραμμένον· ἡ δὲ ἐκκοπὴ ἡ ἐκ τῆς πλευρᾶς
<lb n="3"/> ἡ ΑΒ, ἄξων δὲ ὁ Γ &#8736;, τρόχιλος δὲ ὁ ΕΖ. τρυπῶ οὖν
τὸν ἄξονα κατὰ τὴν ἐκκοπὴν <add cause=" omitted">κατὰ </add> τὸ Θ καὶ ἐνέπηξα <lb n="15"/>
τὴν περόνην τοῦ δελφιναρίου. οὐκοῦν ἐάν τις
περιάγῃ τὸν τρόχιλον τῇ χειρί, ὁτὲ μὲν καταδύσεται
ὁ δελφινίσκος κάτω διὰ τῆς ἐκκοπῆς εἰς τὸ θωράκιον,
<lb n="4"/> ὁτὲ δὲ ἀναδύσεται ἐν τῷ πίνακι. ἵνα οὖν αὐτόματον
<add cause=" omitted">τοῦτο</add> γένηται, σπάρτον ἀπαγκυλώσας περιτίθημι <lb n="20"/>
περὶ τὸν τύλον τὸν ἐνόντα ἐν τῷ τροχίλῳ τὸν Ζ καὶ
περιελίξας τὸν τρόχιλον ἀποδίδωμι εἰς τὴν λείαν.
<note type="footnote">1 οὖν om. Τ 5 ἐποίησεν a: corr. Haase et Prou ἐκκοπὰς
Leid. Scalig. 45: ἐκοπὰς AG: ἐκ ποὰς Τ 6 στενὰς
scripsi: στεγνὰς a 7 καταλαβὼν a: f. καὶ λαβὼν σανίδα a:
σανίδια Μ 8—9 περιερρίνησα A T: περιερρίνισα G 10 ᾧ
refer ad ἀξόνιον ἔπηξα Μ: ἔσπηξα a: f. ἐνέπηξα. cf. lin.
15—16 11 f. 〈ἐμπεπηγυῖαν〉 εἰς. cf. p. 440, 1 ἔστω 〈δὲ〉
Prou 12 ὀχούμενος Prou τρόχιλος: f. τρόχιον 14 f.
〈ἔστω〉 ἡ 15 κατὰ inserui 16 f. δελφιναρίου 〈εἰς τὸ
τοῦ ἄξονος τρύπημα〉 17 καταδύσεται G T: καδύσεται Α</note>
<note type="footnote">20 τοῦτο inserui. cf. p. 372, 6. 388, 6 22 f. 〈περὶ〉 τὸν
τρόχιλον</note>

<pb n="440"/>
ὁ δὲ δελφινίσκος οὕτως ἐμπεπηγὼς ἔσται εἰς τὸν
ἄξονα ὡς <gap reason=" omitted"/> ἐφʼ οὗ ὁ Κ, πρὸς ὀρθὰς ὢν τῷ ἄξονι,
ὁ δὲ Γ &#8736; ἄξων πρὸς ὀρθὰς τῷ θωρακίῳ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<p>XXVIII Πέρας οὖν ἔχοντος τοῦ
παράπλου κλεισθήσονται
πάλιν αἱ θύραι, καὶ ἡ <lb n="5"/>
σπάρτος ἑλκυσθεῖσα ἐκσπάσει
τὸ περόνιον καὶ
καταρρίψει τὸ ὀθόνιον, ἐν
ᾧ ἔσται ὁ Ναύπλιος γεγραμμένος
ὁ τὸν πυρσὸν <lb n="10"/>
ἠρκὼς καὶ ἡ Ἀθηνᾶ. καὶ
ἀνοιχθέντος τοῦ πίνακος
αἱ μὲν νῆες οὐ φαίνονται,
<note type="marginal">272</note> τὰ δὲ | προειρημένα. δεήσει
δὲ καὶ τὸν πυρσὸν εὐθὺς <lb n="15"/>
<lb n="2"/> ἀνακαίεσθαι. ποιήσομεν
οὖν καὶ τὰ κατὰ τὸν πυρσὸν
οὕτως· ἔσται ἡμῖν ἐπὶ
τοῦ ἐπιστύλου καὶ τῶν τριγλύφων
σανὶς ἐπισκοτοῦσα <lb n="20"/>
διʼ ὅλου τοῦ πίνακος, ἥτις
ἐπικαλύψει τήν τε ἐξελίκτραν
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
τὴν τὸν παράπλουν ἄγουσαν καὶ τὴν τοῦ πυρὸς
πραγματείαν καὶ τὴν τῆς μηχανῆς ἔπαρσιν, ἵνα μηδὲν
τῶν προειρημένων εἰς τὸ κατὰ πρόσθεν μέρος τοῦ πίνακος <lb n="25"/>
<note type="footnote">1—2 f. τὸν 〈Γ &#8736;〉 ἄξονα 2 f. ὡς 〈ὁ τρόχιλος〉 f. τὸ Κ.
cf. p. 426, 2 3 f. 〈ἔστω〉 τῷ 7—8 ἐκσπάσει AG: καὶ
σπάσει T1, corr. T2 13 οὐ AG: ἐ T (ἐφαίνονται): an οὐκέτι?</note>
<note type="footnote">15 καὶ om. G 19 ἐπιστύλου AG: στύλου T: ἐπιστυλίου Prou.</note>
<note type="footnote">23 πυρὸς: f. πυρσοῦ 24 ἔπαρασιν G 25 κατὰ πρόσθεν
A T: καταπρόσθεν G: κάτω πρόσθεν Prou. cf. p. 352, 8 432, 4</note>

<pb n="442"/>
<lb n="3"/> φαίνηται· ὅπως δὲ μὴ ἀλόγως ἡ σανὶς ἐπικειμένη
<add cause=" omitted">ᾖ</add>, ἀετὸς προστίθεται αὐτῇ καθάπερ δὴ ναΐσκῳ· τὰ δὲ
ἀπολειπόμενα ἑκατέρωθεν πτερύγια τῆς σανίδος <sic>ἐπιφύεται</sic>
μέλανι ἢ ἀέρι· τίθεται δὲ ἐχομένη τῆς ἐξελίκτρας
ἡ μηχανή. τῆς δὲ μηχανῆς ἐκ τοῦ ἄλλου μέρους <lb n="5"/>
ἡ τοῦ πυρσοῦ γίνεται κατασκευὴ τοιαύτη οὖσα. ἐκ
λεπίδων χαλκῶν δεῖ ποιῆσαι καθάπερ κιβωτάριον
<lb n="4"/> πῶμα μὴ ἔχον, ἀλλὰ ἀχανές. τοῦτο δὲ δεῖ στῆσαι
ὀρθὸν ὀπίσω τῆς σανίδος τῆς ἐπικαλυπτούσης καὶ
καθηλῶσαι πρὸς τὴν πλευρὰν τοῦ πλινθίου. ἐχέτω δὲ <lb n="10"/>
τὸ μὲν ἔδαφος τὸ κιβωτάριον πρὸς τῇ σανίδι, τὸ δὲ
χάσμα ἔξω βλέπον τῆς σανίδος. ἐκ δὲ τῆς ἄνω πλευρᾶς
τοῦ κιβωταρίου ἐκκεκόφθω ὀπὴ διαφαίνουσα ὡσεὶ
θυρίς, ὥστε ὅταν λύχνος καιόμενος τεθῇ εἰς τὸ κιβωτάριον,
τὸ τῆς φλογὸς αὐτοῦ διήκειν ἄκρον εἰς τὸ ἄνω <lb n="15"/>
μέρος τοῦ κιβωταρίου διὰ τῆς ὀπῆς. τούτου δὲ ὑπάρχοντος
<lb n="5"/> ὁ λύχνος ὑποκείσθω καιόμενος. ἄλλῳ δὲ λεπιδίῳ
χαλκῷ τριγώνῳ καταπωμάζομεν τὴν ὀπήν, ὥστε
ἀποκεκλεῖσθαι τὴν φλόγα. ἐπάνω δὲ τοῦ κιβωταρίου
καὶ τῆς πεπωμασμένης λεπίδος ἐπιτίθημι ξύσματα <lb n="20"/>
τεκτονικὰ ξηρότατα. οὐκοῦν ὅταν ἀποσπάσω τὸ λεπίδιον
τὸ πεπωμακὸς τὴν ὀπήν, ἡ φλὸξ τοῦ λύχνου
<note type="footnote">1 ἐπικειμένη Μ (idem proposuerat Schoene l. l. p 75):
ἑπιμήκειμένη A T : ἐπιμήκει κει μένη G (altero κει a manu rec.
deleto): ἐπιμ〈έν〉ῃ κειμένη Haase: ἐφʼ κεῖται Prou ᾖ prae-
eunte edit. Parisin. inserui (ἐπὶ μὴ κειμένη ed. Paris.,  ῾ *f. ᾖ᾿ 
in margine) 2 προστίθηται Prou αὐτῇ AG: τῇ T 3 ἀπο-
λιπόμενα T 3—4 ἐπιφύεται a: f ἐπιφύρεται (synon. μολύνω
450, 4—5): ἐπιχρίεται R. Schoene l. l. p. 75. cf. Dioptr. 188, 12</note>
<note type="footnote">12 βλέπον T 13 κιβωταρίου T mg. (cf. p. 444, 3. 6): κι-
βώτρου T: κιβω (═ κιβώτρου?) AG: κιβωτοῦ Leid. Scalig 45</note>
<note type="footnote">14 εἰς om T 16 τοῦτο T f δὲ 〈οὕτως〉 18 κατὰ
πωμάζομεν AT: κατὰ πωματίζομεν G</note>

<pb n="444"/>
ἅψεται τῶν ξυσμάτων, καὶ εὐθύς ἀνακαυθήσεται. πρὶν
δὲ τὰ ξύσματα καυθῆναι, οὐ βλέπεται ἡ τοῦ λύχνου
<lb n="6"/> φλὸξ κεκρυμμένη ἐν τῷ κιβωταρίῳ· καὶ γὰρ ξύλινον
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
<figure><graphic url="http://heml.mta.ca/lace/sidebysideview2/12877098"/></figure>
ἐπιούριον ἕξει, ἐὰν βουλώμεθα τελείως πάντοθεν
πωμάσαντες ἀόρατον ποιῆσαι τὴν φλόγα. ἵνα δὲ <lb n="5"/>
ἀσφαλῶς μένῃ ὁ λύχνος ἐν τῷ κιβωταρίῳ, περόνιον
<note type="footnote">1 f. εὐθὺς 〈ταῦτα〉 3 γὰρ AG: τὸ T 4 ἐπιούριον AT:
ἐπίουρον G: f. κλειθρίον, nisi f. v. 3 καὶ γὰρ usque ad vers. 5
φλόγα delenda sunt. vid. proleg. ad fig. 107</note>

<pb n="446"/>
ἔστω ὑπερέχον ἐκ τοῦ κάτω μέρους. ὁ δὲ λύχνος.
ἔστω τῶν εἰς τοὺς λαμπτῆρας ἐμβαλλομένων καὶ περιτιθεμένων
περὶ περόνην. ἵνα οὖν περὶ τὸν καθήκοντα
καιρὸν αὐτόματον ἀνοιχθῇ τὸ λεπίδιον, παρατίθημι
<lb n="7"/> ἀξόνιον ἀπέχον ἀπὸ τοῦ πυρός. ἐκ δὲ τῆς λεπίδος <lb n="5"/>
ἁλυσείδιον ἐνάψας ἐξέδησα εἰς τὸ ἀξόνιον, ὅπως ὅταν
ἐπιστραφῇ τὸ ἀξόνιον, περιειληθῇ τὸ ἁλυσείδιον καὶ ἐπισπάσηται
τὸ λεπίδιον. ἐπιστρέψει δὲ ὁμοίως τὸ ἀξόνιον
σπάρτος ἐκ τῆς λείας περὶ τύλον. ἔστω δὲ τὸ λεπίδιον
τὸ Α, ἁλυσείδιον δὲ περὶ τοὺς τύλους τὸ Β, ἄξων δὲ τὸ <lb n="10"/>
Γ, τύλος δὲ τὸ &#8736;, σπάρτος δὲ ἡ περὶ τὸν τύλον τὸ Ε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<p>XXΙX Φανέντων δὲ τῶν προειρημένων καὶ τοῦ πυρὸς
ἀνακαυθέντος, κλεισθήσεται πάλιν ὁ πίναξ. καὶ ἐκσπάσασα
ἡ σπάρτος τὴν περόνην ῥίψει τὸ ὀθόνιον, ἐν
ᾧ ἔσται καταγεγραμμένη ἡ ναυαγία τῶν νηῶν καὶ τὸ <lb n="15"/>
τοῦ Αἴαντος ζῴδιον νηχόμενον. ἐν δὲ τῷ πίνακι
<note type="marginal">273</note> φανήσεται ἡ Ἀθηνᾶ. |ἔσται δὲ ἡ βάσις αὐτῆς ἔχουσα
<lb n="2"/> ἐν τοῖς προσήκουσι τόποις τύλους. καὶ μία μὲν σπάρτος
ἐγερεῖ αὐτὴν ἐπισπασαμένη ἐκ τοῦ ὄπισθεν μέρους
τοῦ ἰσχαρίου κατὰ τὸ σήκωμα αὐτῆς· ἀποσπασθείσης <lb n="20"/>
δὲ ταύτης ἄλλη περικειμένη περὶ τὸ θωράκιον περιάξει
αὐτήν, ἕως ἂν ἔλθῃ ἐπὶ τὸν αὐτὸν τόπον, ὅθεν
ἐξῆλθεν· ἀποσχασθείσης δὲ ταύτης ἄλλη σπάρτος ἐπισπάσεται
ἐκ τοῦ ἔμπροσθεν μέρους τοῦ ἰσχαρίου καὶ
οὕτω κατακλινεῖ τὴν Ἀθηνᾶν.</p> <lb n="25"/>
<note type="footnote">3 f. περόνας 5 f 〈μικρὸν〉 ἀπέχον ἀπέχοντα Τ (quam-
quam ἀξόνιον, non ἀξόνα habet) 6 ἐξέδυσα T 9 〈περι-
τεθεῖσα〉 περὶ cf. p 358, 9 10 f. περὶ τοὺς τύλους del.</note>
<note type="footnote">12 caput non disting. a: distinxit Haase πυρὸς: πυρσοῦ Prou</note>
<note type="footnote">14 f. καταρρίψει 15 γεγραμμένη Schoene νηῶν a: f.
νεῶν. sed cf. Philon Mechan. Synt. lV, p. 98, 32 ed. R.Schoene</note>
<note type="footnote">20 f. ἀποσχασθείσης. cf. p. 426, 3. 446, 23 24 ἔμπροσθεν
scripsi Schoenium (l. l. p. 76) secutus: ὄπισθεν a</note>
</div>

<pb n="448"/>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<p>XXX Λοιπὸν δέ ἐστιν ἡμῖν διηγήσασθαι, τίνι τρόπῳ
ὅ τε κεραυνὸς ἐν τῷ πίνακι πεσεῖται καὶ τὸ τοῦ Αἴαντος
ζῴδιον ἀφανισθήσεται. γίνεται οὖν καὶ ταῦτα,
καθάπερ μέλλομεν ἐξηγεῖσθαι κατὰ μέρος. ὅπου τὸ
ἔδαφος τοῦ πίνακος, ἔσται γεγραμμένον τὸ <gap reason=" omitted"/> ζῴδιον· <lb n="5"/>
κατʼ αὐτὸν δὲ ἔστω ἐκκοπὴ ἐν τῇ ἄνω πλευρᾷ τοῦ
πλινθίου πεποιημένη καὶ ἐν τῇ κάτω, καθάπερ καὶ ἐπὶ
<lb n="2"/> τῶν δελφίνων ἐδηλώσαμεν. κατατείνονται οὖν ἐκ τῆς
ἄνωθεν πλευρᾶς τῆς ἐκκοπῆς χορδαὶ δύο λεπτόταται
τῶν εἰς τὰς σαμβύκας ἐμβαλλομένων ἕως κάτω εἰς τὸ <lb n="10"/>
θωράκιον διὰ τῆς ἄνω οὔσης ἐκκοπῆς. ἵνα δὲ ἐν τῷ
ναΐσκῳ ὦσι τεταμέναι, καθάπτονται εἰς κολλάβους δύο
ἐκ τοῦ ἄνωθεν μέρους, ἵνα ἐπιστρεφομένων τῶν κολλάβων
<lb n="3"/> τὴν τάσιν ἔχωσιν. ἐγερθὲν δὲ σανίδιον λεπτὸν
καὶ ὑπόμηκες, ὥστε χωρεῖν αὐτὸ διὰ τῶν ἐκκοπῶν εὐκόπως <lb n="15"/>
καὶ σταθὲν ἐκ τοῦ ὑπερθύρου μὴ ὑπερέχειν
αὐτὸ τὸ ὑπέρθυρον εἰς τὸν πίνακα· τρυπηθὲν δὲ δυσὶ
τρυπήμασι κατὰ μῆκος περιλαμβάνει τὰς χορδὰς ἐπιούροις·
προσκολλᾶται δὲ καὶ ὄπισθεν τοῦ σανιδίου τὸ
<note type="footnote">1 caput distinxi: non disting.a ἡμῖν AG: ἡ μὲν T: ἐμοὶ M</note>
<note type="footnote">2 ὅ τε Brinkm. et Prou: ὅτε a 4 ἐξηγήσθαι G 5 ἔδα-
φος G: ἔ (═ ἔρος) A: ἔφο T f. τὸ 〈τοῦ Αἴαντος〉. cf. v.2.
p 446, 16 6 αὐτὸν a: αὐτὸ Ηaase, sed non opus est corrigere,
si Aiacis nomen additum erit f. ἔν 〈τε〉 10 ἄμβυκας a:
corr. Prou (σαμβύκας voluerat etiam Haase in schedis Schoe-
nianis, sed rursus delevit): ἄμπυκας Parisin. suppl. 11 in marg.
et Ambrosianus C 266 infer. supra scripsit 11 θωράκιον G:
ῥάκιον A T f. ἐκκοπῆς 〈καὶ τῆς κάτω〉 12 ναΐσκῳ: an
πίνακι 2 τεταγμέναι a: corr. R. Schoene in schedis suis δύο
scripsi: α a: ῾ f β᾿  Parisin. suppl. 11 in marg. 14 στάσιν a:
corr. R. Schoene ἐγερθὲν: ἐργασθὲν Prou. cf p. 432,12 f. δὲ
〈ἔστω〉 16 f. ἐκ 〈τοῦ ἄνω μέρους〉 τοῦ ὑπερθύρου 18 περι-
λαμβάνει a: περιλαμβάνειν Prou 18—19 f. ἐπιούροις 〈προσ-
ηγκυλωμένας〉· 19 τὸ: f. τι 〈πλατυσμάτιον〉 cf. Dioptr.
188, 19. 20</note>

<pb n="450"/>
<lb n="4"/> <sic>μολιβίδιον</sic> λεπτόν, ὅπως βάρος ἴσχῃ. ἐὰν οὖν ἄγωμεν
<note type="marginal">274</note> τῇ χειρὶ | τὸ σανίδιον ἄνω διὰ τῆς ἐκκοπῆς, <sic>ἀποπέσῃ</sic>
διὰ τοῦ πίνακος φερόμενον ὀρθόν, ὡς ἂν περὶ τὰς
χορδὰς περικείμενον. αἱ μὲν οὖν χορδαὶ μέλανι μολύνονται,
ἵνα μὴ δῆλαι ὦσι· τὸ δὲ ὑποσανίδιον ἐκ μὲν <lb n="5"/>
τοῦ κάτω μέρους χρυσοῦται καὶ λειοῦται ὡς μάλιστα.
ἐκ δὲ τοῦ ἄνωθεν ὑπογράφεταί τι πυροειδές, ὡς τὴν
<lb n="5"/> τοῦ κεραυνοῦ φαντασίαν ποιεῖν. φέρεται δὲ τοῦτο,
ὅταν ἀφεθῇ, κατὰ μέσον τὸ ζῴδιον, ὡς τεταμέναι εἰσὶν
αἱ χορδαί. τοῦτο δὲ ἄνω μένει περονίῳ κρατούμενον, <lb n="10"/>
καθάπερ καὶ τὰ ὀθόνια, ὅπως ὅταν καθῆκον ᾖ,
ἡ σπάρτος ἐπισπασαμένη τὸ περόνιον ῥίψῃ τὸν κεραυνόν.
τὸ ζῴδιον πεσόντος τοῦ κεραυνοῦ ἀφανίζεται
οὕτως· ἔστιν ἕτερον ὀθόνιον πεποιημένον καθάπερ καὶ
τὰ ἄλλα τὰ ἐπικαλύπτοντα, μικρὸν δέ, ὡς αὐτὸ τὸ <lb n="15"/>
ζῴδιον ἐπικαλύψηται τὸ ὀθόνιον. ἐν δὲ τούτῳ γέγραπται
θάλασσα ὁμοία τῇ περιεχούσῃ τὸ ζῴδιον καὶ
<lb n="6"/> τὰ κύματα. καὶ εἴ τι ἄλλο φαινόμενόν ἐστι τῶν ἐγγείων,
προσαπονενέμηται, ὅπως ἐπικαλυφθέντος τοῦ
ζῳδίου τὸ <sic>ὅμοιον.</sic> καὶ ἐκ τῶν ὄπισθεν δεῖ τὸ ὀθόνιον <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 μολιβίδιον AG: μολυβίδιον T: μολίβδιον M: f. μολύβδινον</note>
<note type="footnote">2 f. διὰ τῆς ἄνω ἐκκοπῆς ἀποπέσῃ a: ἀποπεσεῖται Prou:
f. 〈οὐ μὴ οὐκ〉 ἀποπέσῃ 3 ἂν: ἄνω Leid Scalig. 45 6 καὶ
λειοῦται om. Τ,, add. Τ 2 7 ἀπογράφεται Prou 9 τεταγμέ-
ναι a: correxi 10 μένει R. Schoene. cf. p. 430, 11 (an μενεῖ?):
βλέπει a. cf.  p. 442, 12 11 καθῆκον G: καθῖκον AT ἢ AG:
ἦν T 12 ἐπισπασαμένη M: ἐπισαμένη a περόνιον G: περό-
ριον A T 13 τὸ 〈δʼ Αἴαντος〉 Prou: f. τὸ 〈δὲ 〉 16 ἐπικαλύ-
ψηται Prou: ἐπικαλύψεται a τούτῳ G, Ambrosian. G 266 inf.:
του A: τοῦ M T 17 〈ἡ〉 θάλασσα Prou 18—19 ἐγγείων Egger
(apud Prou p. 247 adnot. b): ἀγγείων a: f. ἔγγιον 19 f. 〈καὶ
τοῦτο〉 προσαπονενέμηται. cf. p. 342, 22 προαπονενέμηται T
ὅπως a: οὕτως Prou ἐπικαλυφθέντος ex ἀποκαλυφθέντος corr. T</note>
<note type="footnote">20 f. τὸ 〈ὅραμα 〉 ὅμοιον. cf. p. 354, 5 f. ὄπισθεν 〈μερῶν〉.
cf. Dioptr 188, 19. sed v. supra p. 416, 12 δεῖ Prou: δὲ a</note>

<pb n="452"/>
ὁμοίως θαλασσοειδεῖ χρώματι προσαποκεχρῶσθαι.
ἵνα δὲ ἐπικαλυπτόμενον μηδαμῶς φανῇ τὸ ὀθόνιον,
ἔστιν ἄνω συνεστραμμένον καὶ κρατεῖται ὑπὸ τῆς μιᾶς
περόνης, ὑφʼ ἧς καὶ ὁ κεραυνὸς κρατεῖται, ὥστε ἑλκυσθείσης
αὐτῆς ἅμα τε τὸν κεραυνὸν ἐνεχθῆναι ἐπὶ <lb n="5"/>
τὸ ζῴδιον καὶ καλυφθῆναι αὐτὸ ὑπὸ τοῦ ὀθονίου,
ὥστε δοκεῖν πληγὲν αὐτὸ ὑπὸ τοῦ κεραυνοῦ ἠφανίσθαι.</p>
<lb n="7"/><p> Τὰ μὲν οὖν κατὰ τὸν πίνακα οὕτως οἰκονομεῖται.
ὁμοίως δὲ καὶ αἱ ἐν τοῖς ζῳδίοις καὶ αἱ τῆς πορείας
κινήσεις διὰ τοιούτων ὀργάνων πᾶσαι γίνονται, οἵ <lb n="10"/>
τε πίνακες πάντες ὁμοίως διὰ τούτων οἰκονομοῦνται,
πλὴν ὅτι <gap reason=" omitted"/> διαλλάσσονται.</p>
<note type="footnote">1 θαλασσοειδεῖ Monacens. 431: θαλασσοειδῆ a 3 ἀνε-
στραμμένον Prou 10 f. τοιούτων 12 〈μύθοις 〉 διαλλάσσονται
Prou: f. 〈τοῖς μύθοις〉. in calce ommium codicum λείπει legitur,
sed iniuria</note>
<note type="footnote">1) Dies Wort ist nach einer Vermutung übersetzt. ln den
Handschriften steht: ῾ sieht nach oben᾿ .</note>
<note type="footnote">2) Der Satz beruht in dieser Form zum grofsten Teile auf
Vermutung. Statt ῾ etwas von Landeʼ könnte man auch ῾ etwas
von dem in der Nähe Befindlichen, etwas aus seiner Umgebungʼ
vermuten.</note>
<note type="footnote">3) ln den griechischen Handschriften steht am Schlusse
ohne Grund: ῾ Unvοllständig᾿ .</note>
</div>
</div>

<pb n="456"/>
<div type="textpart" subtype="book" n="2">
<head>ΠΕΡΙ ΥΔPΙΩΝ ΩPΟΣΚΟΠΕΙΩΝ</head>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>FRAGMENTUM.1)</head>
<p><gap reason=" omitted"/> ὅπως συμβαίνει καθʼ ὁμαλὴν ῥύσιν ὕδατος ἐκλαβεῖν
<note type="marginal">p. 42 ed. Bas.</note> χρόνον, λέγομεν ὅσα καὶ Ἥρων ὁ μηχανικὸς
ἐν τοῖς Περὶ ὑδρίων ὡροσκοπείων ἐδίδαξε.</p><lb n="5"/>
<p>῾Κατασκευάζεται γὰρ ἀγγεῖόν τι ἔχον ὀπὴν ὡς ἂν
κλεψύδρα, διʼ ἧς ὁμαλῶς, ὡς ἔθος, δύναται τὸ ὕδωρ
ἐκρεῖν. ὅπερ προκατασκευάζεται τὴν ἀρχὴν τῆς ἐκρύσεως
ἔχον ὅτε πρῶτον ἐκ τοῦ ὁρίζοντος ὁ ἥλιος τὴν πρώτην
ἀκτῖνα προσβάλλει, καὶ τὸ ῥεῦσαν ὕδωρ ἐν ᾧ χρόνῳ <lb n="10"/>
ὁ δίσκος ὑπὲρ τὸν ὁρίζοντα γίνεται φυλάττεται χωρίς,
εἶτα τὸ ἐφεξῆς ἐν ὅλῳ τῷ νυχθημέρῳ μέχρι τῆς ἑτέρας
ἀνατολῆς ὁμαλῶς καὶ ἀνεκλείπτως καὶ ἀπαύστως ῥυὲν
ἐν ἕτέρῳ ἀγγείῳ· καὶ τὸ ῥεῦσαν παραμετρεῖται, ποσαπλάσιόν
ἐστι τοῦ κατὰ τὴν ἀνατολὴν ληφθέντος ὕδατος· <lb n="15"/>
καὶ τοῦτόʼ φησιν ἔσται ἀνάλογον τῷ χρόνῳ· καὶ ὡς
τὸ ὕδωρ πρὸς τὸ ὕδωρ, οὕτως ὁ χρόνος πρὸς τὸν
χρόνον.</p>
<note type="footnote">1) Exstat apud Proclum Diadochum hypotyp. astron. ed.
Basil 1540 p. 42, ed. Halma p. 107</note>
<note type="footnote">5 ὑδρίων ὡροσκοπείων Paris. (Regii) 2363 (s XIV?)
2392 (s. XV) secundum Halmam. cf. 2, 13: ὑδροσκοπείων ed.
Basil.: ὑδρείων Papp. p. 1070, 2 Hu 7 κλεψύδρας codd ἔθος
ἐστί codd. 8 κατασκευάζεται codd. 10 ὁ ἥλιος codd.: om. ed.
Bas. 12 εἶτ’ ἐφεξῆς τὸ ed. Bas. 13 an καὶ ἀπαύστως del.?</note>
<note type="footnote">14 καὶ τὸ om. codd.</note>
</div>
</div>
</div>
</body>
</text>
</TEI>