<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
 <teiHeader xml:lang="eng">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="lat">Anacharsis</title>
    <author>Lucian of Samosata</author>
    <editor>A. M. Harmon</editor>
    <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Gregory Crane</persName>
     <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Matt Munson</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Annette Gessner</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Thibault Clérice</persName>
     <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Harvard College Library</authority>
    <idno type="filename">tlg0062.tlg034.1st1K-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2017</date>
    <publisher>Harvard College Library</publisher>
    <pubPlace>United States</pubPlace>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listBibl>
     <biblStruct>
      <monogr>
       <title>Lucian</title>
       <editor>
        <persName>
         <name>A. M. Harmon</name>
        </persName>
       </editor>
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0062">Lucian of Samosata</author>
       <imprint>
        <publisher>Harvard University Press</publisher>
        <pubPlace>Cambridge, MA</pubPlace>
        <date>1961</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">4</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/stream/lucianhar04luciuoft">The Internet Archive</ref>
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="grc">Greek</language>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
<text>
<body>
 <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0062.tlg034.1st1K-grc1">
<pb n="2"/>
<head>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ Η ΠΕΡΙ ΓΥΜΝΑΣΙΩΝ</head>

<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>1 Ταῦτα δὲ ὑμῖν, ὦ Σόλων, τίνος ἕνεκα οἱ νέοι
ποιοῦσιν; οἱ μὲν αὐτῶν περιπλεκόμενοι ἀλλήλους
ὑποσκελίζουσιν, οἱ δὲ ἄγχουσι καὶ λυγίζουσι καὶ
ἐν τῷ πηλῷ συναναφύρονται κυλινδούμενοι ὥσπερ
σύες. καίτοι κατʼ ἀρχὰς εὐθὺς ἀποδυσάμενοι—
ἑώρων γάρ—λίπα τε ἠλείψαντο καὶ κατέψησε
μάλα εἰρηνικῶς ἅτερος τὸν ἕτερον ἐν τῷ μέρει. μετὰ
δὲ οὐκ οἶδʼ ὅ τι παθόντες ὠθοῦσί τε ἀλλήλους συννενευκότες
καὶ τὰ μέτωπα συναράττουσιν ὥσπερ
οἱ κριοί. καὶ ἢν ἰδοὺ ἀράμενος ἐκεινοσὶ τὸν ἕτερον
ἐκ τοῖν σκελοῖν ἀφῆκεν εἰς τὸ ἔδαφος, εἶτʼ ἐπικαταπεσὼν
ἀνακύπτειν οὐκ ἐᾷ, συνωθῶν κάτω εἰς
τὸν πηλόν· τέλος δὲ ἤδη περιπλέξας αὐτῷ τὰ
σκέλη κατὰ τὴν γαστέρα τὸν πῆχννυ ὑποβαλὼν
τῷ λαιμῷ ἄγχει ἄθλιον, ὁ δὲ παρακροτεῖ εἰς
τὸν ὦμον, ἱκετεύων οἶμαι, ὡς μὴ τέλεον ἀποπνιγείη.
καὶ οὐδὲ τοῦ ἐλαίου ἕνεκα φείδονται μὴ
μολύνεσθσι, ἀλλʼ ἀφανίσαντες τὸ χρῖσμα καὶ τοῦ
βορβόρου ἀναπλησθέντες ἐν ἱδρῶτι ἅμα πολλῷ
<note type="footnote">Available in Photographs: ΓΝ.</note>

<pb n="4"/>
γέλωτα ἐμοὶ γοῦν παρέχουσιν ὥσπερ αἱ<ref n="1"/> ἐγχέλνες
ἐκ τῶν χειρῶν διολισθαίνοντες.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>Ἕτεροι δὲ ἐν τῷ αἰθρίῳ τῆς αὐλῆς τὸ αὐτὸ
τοῦτο δρῶσιν, οὐκ ἐν πηλῷ οὗτοί γε, ἀλλὰ ψάμμον
ταύτην βαθεῖαν ὑποβαλόμενοι ἐν τῷ ὀρύγματι
πάττουσίν τε ἀλλήλους καὶ αὐτοὶ ἑκόντες ἐπαμῶνται
τὴν κόνιν ἀλεκτρυόνων δίκην, ὡς ἀφυκτότεροι
εἶεν ἐν ταῖς συμπλοκαῖς, οἶμαι, τῆς ψάμμον
τὸν ὄλισθον ἀφαιρούσης καὶ βεβαιοτέραν ἐν ξηρῷ
παρεχούσης τὴν ἀντίληψιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>Οἱ δὲ ὀρθοστάδην κεκονιμένοι καὶ αὐτοὶ παίουσιν
ἀλλήλους προσπεσόντες καὶ λακτίζουσιν. οὗτοσὶ
γοῦν καὶ τοὺς ὀδόντας ἕοικεν ἀποπτύσειν ὁ κακοδαίμων,
οὕτως αἶματος αὐτῷ καὶ ψάμμου ἀναπέπλησται
τὸ στόμα, πύξ, ὡς ὁρῇς, παταχθέντος
εἰς τὴν γνάθον. ἀλλʼ οὐδὲ ὁ ἄρχων οὑτοσὶ διίστησιν
αὐτοὺς καὶ λύει τὴν μάχην—τεκμαίρομαι
γὰρ τῇ πορφυρίδι τῶν ἀρχόντων τινὰ τοῦτον
εἶναι —ὁ δὲ καὶ ἐποτρύνει καὶ τὸν πατάξαντα
ἐπαινεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>Ἄλλοι δὲ ἀλλαχόθι πάντες ἐγκονοῦσι καὶ ἀναπηδῶσιν
ὥσπερ θέοντες ἐπὶ τοῦ αὐτοῦ μένοντες καὶ
εἰς τὸ ἄνω συναλλόμενοι λακτίζουσιν τὸν ἀέρα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>Ταῦτα οὖν ἐθέλω εἰδέναι τίνος ἀγαθοῦ<ref n="2"/> ἂν εἴη
ποιεῖν· ὡς ἔμοιγε μανίᾳ μᾶλλον ἐοικέναι δοκεῖ τὸ
πρᾶγμα, καὶ οὐκ ἔστιν ὅστις ἂν ῥᾳδίως μεταπείσειέ
με ὡς οὐ παραπαίουσιν οἱ ταῦτα δρῶντες.</p>
<note type="footnote">1 αἱ Jacobitz: οἱ MSS.</note>
<note type="footnote">2 ἀγαθοῦ vulg.: ἀγαθὸν MSS.</note>
<note type="efootnote">1 “The exercise is that known in the modern gymnasium
as ‘knees up,’ and is apparently the same as that described
by Seneca (Ep. xv.) as the ‘fuller's jump,’ from its resemblance</note>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<pb n="6"/>
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>6 Καὶ εἰκότως, ὦ Ἀνάχαρσι, τοιαῦτά σοι τὰ
γιγνόμενα φαίνεται, ξένα γε ὄντα καὶ πάμπολυ
τῶν Σκυθικῶν ἐθῶν ἀπᾴδοντα, καθάπερ καὶ ὑμῖν
πολλὰ εἰκὸς εἶναι μαθήματα καὶ ἐπιτηδεύματα
τοῖς Ἕλλησιν ἡμῖν ἀλλόκοτα εἶναι δόξαντα ἄν,
εἴ τις ἡμῶν ὥσπερ σὺ νῦν ἐπισταίη αὐτοῖς. πλὴν
ἀλλὰ θάρρει, ὦγαθέ· οὐ γὰρ μανία τὰ γιγνόμενά
ἐστιν οὐδʼ ἐφʼ ὕβρει οὗτοι παίουσιν ἀλλήλους καὶ
κυλίουσιν ἐν τῷ πηλῷ ἢ ἐπιπάττουσιν τὴν κόνιν,
ἀλλʼ ἔχει τινὰ χρείαν οὐκ ἀτερπῆ τὸ πρᾶγμα καὶ
ἀκμὴν οὐ μικρὰν ἐπάγει τοῖς σώμασιν· ἢν γοῦν
ἐνδιατρίψῃς, ὥσπερ οἶμαί σε ποιήσειν, τῇ Ἑλλάδι,
οὐκ εἰς μακρὰν εἶς καὶ αὐτὸς ἔσῃ τῶν πεπηλωμένων
ἢ κεκονιμένων· οὕτω σοι τὸ πρᾶγμα ἡδύ τε
ἄμα καὶ λυσιτελὲς εἶναι δόξει.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Ἄπαγε, ὦ Σόλων, ὑμῖν ταῦτα γένοιτο τὰ ὠφέλιμα
καὶ τερπνά, ἐμὲ δὲ εἴ τις ὑμῶν τοιοῦτό τι
διαθείη, εἴσεται ὡς οὐ μάτην παρεζώσμεθα τὸν
7 ἀκινάκην. ἀτὰρ εἰπέ μοι, τί ὄνομα ἔθεσθε τοῖς
γιγνομένοις, ἢ τι φῶμεν ποιεῖν αὐτούς;</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Ὁ μὲν χῶρος αὐτός, ὦ Ἀνάχαρσι, γμμνάσιον
ὑφʼ ἡμῶν ὀνομάζεται καὶ ἔστιν ἱερὸν Ἀπόλλωνος
τοῦ Λυκείου. καὶ τὸ ἄγαλμα δὲ αὐτοῦ ὁρᾷς, τὸν
ἐπὶ τῇ στήλῃ κεκλιμένον, τῇ ἀριστερᾷ μὲν τὸ
τόξον ἔχοντα, ἡ δεξιὰ δὲ ὑπὲρ τῆς κεφαλῆς

<pb n="8"/>
ἀνακεκλασμένη ὥσπερ ἐκ καμάτου μακροῦ ἀναπαυόμενον
8 δείκνυσι τὸν θεόν. τῶν γυμνασμάτων δὲ
τούτων τὸ μὲν ἐν τῷ πηλῷ ἐκεῖνο πάλη καλεῖται,
οἱ δʼ ἐν τῇ κόνει παλαίουσι καὶ αὐτοί, τὸ δὲ παίειν
ἀλλήλους ὀρθοστάδην παγκρατιάζειν λέγομεν.
καὶ ἄλλα δὲ ἡμῖν ἐστι γυμνάσια τοιαῦτα πυγμῆς
καὶ δίσκου καὶ τοῦ ὑπεράλλεσθαι, ὦν ἀπάντων
ἀγῶνας προτίθεμεν, καὶ ὁ κρατήσας ἄριστος εἶναι
δοκεῖ τῶν καθʼ αὑτὸν καὶ ἀναιρεῖται τὰ ἆθλα.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>9 Τὰ δὲ ἆθλα τίνα ὑμῖν ταῦτά ἐστιν;</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Ὀλυμπίασι μὲν στέφανος ἐκ κοτίνου, Ἰσθμοῖ
δὲ ἐκ πίτυος, ἐν Νεμέᾳ δὲ σελίνων πεπλεγμένος,
Πυθοῖ δὲ μῆλα τῶν ἱερῶν τοῦ θεοῦ, παῤ ἡμῖν δὲ
τοῖς Παναθηναίοις τὸ ἔλαιον τὸ ἐκ τῆς μορίας.
τί ἐγέλασας, ὦ Ἀνάχαρσι; ἢ διότι μικρά σοι
εἶναι ταῦτα δοκεῖ;</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Οὔκ, ἀλλὰ πάνσεμνα, ὦ Σόλων, κατέλεξας τὰ
ἆθλα καὶ ἄξια τοῖς τε διαθεῖσιν αὐτὰ φιλοτιμεῖσθαι
ἐπὶ τῇ μεγαλοδωρεῇ καὶ τοῖς ἀγωνισταῖς
αὐτοῖς ὑπερεσπουδακέναι περὶ τὴν ἀναίρεσιν τῶν
<note type="efootnote">1 Solon's statement is not quite full enough. The pancratium
included not only boxing, but kicking and wrestling,
and was practised not only upright but on the ground. It
was a rough and tumble affair, in which only gouging and
biting were barred. Some, at least, of the wrestlers in the
mud were engaged, strictly speaking, in the pancratium, as
the choking and striking show.</note>

<pb n="10"/>
τηλικούτων, ὥστε μήλων ἕνεκα καὶ σελίνων τοσαῦτα
προπονεῖν καὶ κινδυνεύειν ἀγχομένους πρὸς
ἀλλήλων καὶ κατακλωμένους, ὡς οὐκ ἐνὸν ἀπραγμόνως
εὐπορῆσαι μήλων ὅτῳ ἐπιθυμία ἢ σελίνῳ
ἐστεφανῶσθαι ἢ πίτυϊ μήτε πηλῷ καταχριόμενον
τὸ πρόσωπον μήτε λακτιζόμενον εἰς τὴν γαστέρα
ὑπὸ τῶν ἀνταγαωνιστῶν.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>10 Ἀλλ᾿, ὦ ἄριστε, οὐκ εἰς ψιλὰ τὰ διδόμενα
ἡμεῖς ἀποβλέπομεν. ταῦτα μὲν γάρ ἐστι σημεῖα
τῆς νίκης καὶ γνωρίσματα οἵτινες οἱ κρατήσαντες.
ἡ δὲ παρακολουθοῦσα τούτοις δόξα τοῦ παντὸς
ἀξία τοῖς νενικηκόσιν, ὑπὲρ ἧς καὶ λακτίζεσθαι
καλῶς ἔχει τοῖς θηρωμένοις τὴν εὔκλειαν ἐκ τῶν
πόνων. οὐ γὰρ ἀπονητὶ προσγένοιτο ἂν αὕτη,
ἀλλὰ χρὴ τὸν ὀρεγόμενον αὐτῆς πολλὰ τὰ δυσχερῆ
ἀνασχόμενον ἐν τῇ ἀρχῇ τότʼ ἤδη τὸ λυσιτελὲς
καὶ ἡδὺ τέλος ἐκ τῶν καμάτων περιμένειν.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Τοῦτο φής, ὦ Σόλων, τὸ τέλος ἡδὺ καὶ λυσιτελές,
ὅτι πάντες αὐτοὺς ὄψονται ἐστεφαναωμένους
καὶ ἐπὶ τῇ νίκῃ ἐπαινέσονται πολὺ πρότερον
οἰκτείραντες ἐπὶ ταῖς πληγαῖς, οἱ δὲ εὐδαιμονήσπθσομ
ἀντὶ τῶν πόνων μῆλα καὶ σέλινα ἔχοντες.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Ἄπειρος εἶ, φημί, τῶν ἡμετέρων ἔτι· μετὰ
μικρὸν δὲ ἄλλα σοι δόξει περὶ αὐτῶν, ἐπειδὰν

<pb n="12"/>
εἰς τὰς πανηγύρεις ἀπιὼν ὁρᾷς τοσοῦτο πλῆθος
ἀνθρώπων συλλεγόμενον ἐπὶ τὴν θέαν τῶν τοιούτων
καὶ θέατρα μυρίανδρα συμπληρούμενα καὶ
τοὺς ἀγωνιστὰς ἐπαινουμένους, τὸν δὲ καὶ νικήσαντα
αὐτῶν ἰσόθεον νομιζόμενον.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>11 Αὐτὸ τοῦτο, ὦ Σόλων, καὶ τὸ οἴκτιστόν ἐστιν,
εἰ μὴ ἐπʼ ὀλίγων ταῦτα πάσχουσιν, ἀλλὰ ἐν
τοσούτοις θεαταῖς καὶ μάρτυσι τῆς ὕβρεαως, οἳ
δηλαδὴ εὐδαιμονίζουσιν αὐτοὺς αἵματι ῥαινομένους
ὁρῶντες ἢ ἀγχομένους ὑπὸ τῶν ἀντιπάλων· ταῦτα
γὰρ τὰ εὐδαιμονέστατα πρόσεστι τῇ νίκῃ αὐτῶν.
παῤ ἡμῖν δὲ τοῖς Σκύθαις ἤν τις, ὦ Σόλων, ἢ
πατάξῃ τινὰ τῶν πολιτῶν ἢ ἀνατρέψῃ προσπεσὼν
ἢ θοἰμάτια περιρρήξῃ, μεγάλας οἱ πρεσβῦται τὰς
ζημίας ἐπάγουσι, κἂν ἐπʼ ὀλίγων μαρτύρων τοῦτο
πάθῃ τις, οὔτι γε ἐν τηλικούτοις θεάτροις, οἶα σὺ
διηγῇ τὸ Ἰσθμοῖ καὶ τὸ ἐν Ὀλυμπίᾳ. οὐ μὴν
ἀλλὰ τοὺς μὲν ἀγωνιστὰς οἰκτείρειν μοι ἔπεισιν
ὧν πάσχουσιν, τῶν δὲ θεατῶν οὓς φὴς ἁπανταχόθεν
τοὺς ἀρίστους παραγίγνεσθαι εἰς τὰς πανηγύρεις
καὶ πάνυ θαυμάζω, εἰ τἀναγκαῖα παρέντες
σχολάζουσιν ἐπὶ τοῖς τοιούτοις. οὐδὲ γὰρ ἐκεῖνό
πω δύναμαι κατανοῆσαι ὅ τι τὸ τερπνὸν αὐτοῖς,
ὁρᾶν παιομένους τε καὶ διαπληκτιζομένους ἀνθρώπους
καὶ πρὸς τὴν γῆν ἀραττομένους καὶ συντριβομένους
ὑπʼ ἀλλήλων.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>12 Εἰ καιρὸς ἦν, ὦ Ἀνάχαρσι, Ὀλυμπίων ἢ
Ἰσθμίων ἢ Παναθηναίων, αὐτὸ ἄν σε τὸ γιγνόμενον

<pb n="14"/>
ἐδίδαξεν ὡς οὐ μάτην ἐσπουδάκαμεν ἐπὶ
τούτοις. οὐ γὰρ οὕτω λέγων ἄν τις προσβιβάσειέν
σε τῇ ἡδονῇ τῶν ἐκεῖ δρωμένων, ὡς εἰ
καθεζόμενος αὐτὸς ἐν μέσοις τοῖς θεαταῖς βλέποις
ἀρετὰς ἀνδρῶν καὶ κάλλη σωμάτων καὶ εὐεξίας
θαυμαστὰς καὶ ἐμπειρίας δεινὰς καὶ ἰσχὺν ἄμαχον
καὶ τόλμαν καὶ φιλοτιμίαν καὶ γνώμας ἀηττήτους
καὶ σπουδὴν ἄλεκτον ὑπὲρ τῆς νίκης. εὖ γὰρ δὴ
οἶδα ὡς οὐκ ἂν ἐπαύσω ἐπαινῶν καὶ ἐπιβοῶν καὶ
ἐπικροτῶν.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>13 Νὴ Δί᾿, Σόλων, καὶ ἐπιγελῶν γε προσέτι καὶ
ἐπιχλευάζων· ἅπαντα γὰρ ὁπόσα κατηριθμήσω
ἐκεῖνα, τὰς ἀρετὰς καὶ τὰς εὐεξίας καὶ τὰ κάλλη
καὶ τόλμαν, ὁρῶ οὐδενὸς μεγάλου ἕνεκα παραπολλυμένας
ὑμῖν, οὔτε πατρίδος κινδυνευούσης
οὔτε χώρας πορθουμένης οὔτε φίλων ἢ οἰκείων
πρὸς ὕβριν ἀπαγομένων. ὥστε τοσούτῳ γελοιότεροι
ἂν εἶεν, ἄριστοι μέν, ὡς φής, ὄντες, μάτην
δὲ τοσαῦτα πάσχοντες καὶ ταλαιπωρούμενοι καὶ
αἰσχύνοντες τὰ κάλλη καὶ τὰ μεγέθη τῇ ψάμμῳ
καὶ τοῖς ὑπωπίοις, ὡς μήλου καὶ κοτίνου ἐγκρατεῖς
γένοιντο νικήσαντες. ἡδὺ γάρ μοι ἀεὶ μεμνῆσθαι
τῶν ἄθλων τοιούτων ὄντων. ἀτὰρ εἰπέ μοι, πάντες
αὐτὰ λαμβάνουσιν οἱ ἀγωνισταί;</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Οὐδαμῶς, ἀλλὰ εἴς ἐξ ἀπάντων, ὁ κρατήσας
αὐτῶν.</p>
</sp>

<pb n="16"/>
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Εἶτα, Σόλων, ἐπὶ τῷ ἀδήλῳ καὶ ἀμφιβόλῳ
τῆς νίκης τοσοῦτοι πονοῦσι, καὶ ταῦτʼ εἰδότες ὅτι
ὁ μὲν νικῶν εἰς ἔσται πάντως, οἱ δὲ ἡττώμενοι
πάμπολλοι, μάτην ἄθλιοι πληγάς, οἱ δὲ καὶ τραύματα
λαβόντες;</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>14 Ἔοικας, ὦ Ἀνάχαρσι, μηδέπω ἐννενοηκέναι
πολιτείας ὀρθῆς πέρι μηδέν· οὐ γὰρ ἂν τὰ κάλλιστα
τῶν ἐθῶν ἐν ψόγῳ ἐτίθεσο. ἢν δέ σοι
μελήσῃ ποτὲ εἰδέναι ὅπως ἂν τὰ κάλλιστα
οἰκηθείη πόλις καὶ ὅπως ἂν ἄριστοι γένοιντο οἱ
πολῖται αὐτῆς, ἐπαινέσῃ τότε καὶ τὰς ἀσκήσεις
ταύτας καὶ τὴν φιλοτιμίαν ἣν φιλοτιμούμεθα περὶ
αὐτάς, καὶ εἴσῃ ὅτι πολὺ τὸ χρήσιμον ἔχουσιν
ἐγκαταμεμιγμένον τοῖς πόνοις, εἰ καὶ νῦν μάτην
σπουδάζεσθαι δοκοῦσιν.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Καὶ μήν, ὦ Σόλων, κατʼ οὐδὲν ἄλλο ἀπὸ τῆς
Σκυθίας ἥκω παῤ ὑμᾶς τοσαύτην μὲν γῆν διοδεύσας,
μέγαν δὲ τὸν Εὔξεινον καὶ δυσχείμερον
περαιωθείς, ἢ ὅπως νόμους τε τοὺς Ἐλλήνων
ἐκμάθοιμι καὶ ἔθη τὰ παῤ ὑμῖν κατανοήσαιμι καὶ
πολιτείαν τὴν ἀρίστην ἐκμελετήσαιμι. διὸ καὶ σὲ
μάλιστα φίλον ἐξ ἀπάντων Ἀθηναίων καὶ ξένον
προειλόμην κατὰ κλέος, ἐπείπερ ἤκουον νόμαων τε
συγγρααφέα τινὰ εἶναι σε καὶ ἐθῶν τῶν ἀρίστων
εὑρετὴν καὶ ἐπιτηδευμάτων ὠφελίμων εἰσηγητήν,
καὶ ὅλως πολιτείας τινὸς συναρμοστήν. ὥστε οὐκ

<pb n="18"/>
ἂν φθάνοις διδάσ κων με καὶ μαθητὴν ποιούμενος·
ὡς ἔγωγε ἡδέως ἂ ἄσιτός σοι καὶ ἄποτος παρακαθεζόμενος,
εἰς ὅσον ἂν αὐτὸς διαρκοίης λέγων,
κεχηνὼς ἐπακούοιμι περὶ πολιτείας τε καὶ νόμων
διεξιόντος.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>15 Τὰ μὲν πάντα οὐ ῥᾴδιον, ὦ ἑταῖρε, διελθεῖν ἐν
βραχεῖ, ἀλλὰ κατὰ μέρη ἐπιὼν εἴσῃ ἕκαστα, οἷα
μὲν περὶ θεῶν, οἷα δὲ περὶ γονέων ἢ περὶ γάμων
ἢ τῶν ἄλλων δοκεῖ ἡμῖν. δὲ περὶ τῶν νέων
γιγνώσκομεν καὶ ὅπως αὐτοῖς χρώμεθα, ἐπειδὰν
πρῶτον ἄρξωνται συνιέναι τε τοῦ βελτίονος καὶ
τῷ σώματι ἀνδρίζεσθαι καὶ ὑφίστασθαι τοὺς
πόνους, ταῦτα ἤδη σοι διέξειμι, ὡς μάθοις οὗτινος
χάριν τὰς ἀσκήσεις ταύτας προτεθείκαμεν αὐτοῖς
καὶ διαπονεῖν τὸ σῶμα καταναγκάζομεν, οὐ μόνον
ἕνεκα τῶν ἀγώνων, ὅπως τὰ ἆθλα δύναιντο ἀναιρεῖσθαι—ἐπ᾿
ἐκεῖνα μὲν γὰρ ὀλίγοι πάνυ ἐξ ἁπάντων
χωροῦσιν—ἀλλὰ μεῖζόν τι ἁπάσῃ τῇ πόλει
ἀγαθὸν ἐκ τούτου καὶ αὐτοῖς ἐκείνοις προσκτώμενοι.
κοινὸς γάρ τις ἀγὼν ἄλλος ἅπασι τοῖς
ἀγαθοῖς πολίταις πρόκειται καὶ στέφανος οὐ
πίτυος οὐδὲ κοτίνου ἢ σελίνων, ἀλλʼ ὃς ἐν αὑτῷ
συλλαβὼν ἔχει τὴν ἀνθρώπου εὐδαιμονίαν, οἷον
ἐλευθερίαν λέγω αὐτοῦ τε ἑκάστου ἰδίᾳ καὶ κοινῇ
τῆς πατρίδος καὶ πλοῦτον καὶ δόξαν καὶ ἑορτῶν
πατρίων ἀπόλαυσιν καὶ οἰκείων σωτηρίαν, καὶ
συνόλως τὰ κάλλιστα ὦν ἄν τις εὔξαιτο γενέσθαι
οἱ παρὰ τῶν θεῶν. ταῦτα πάντα τῷ στεφάνῳ ὅν
φημι συναναπέπλεκται καὶ ἐκ τοῦ ἀγῶνος ἐκείνου
περιγίγνεται ἐφʼ ὃν αί ἀσκήσεις αὗται καὶ οἱ πόνοι
ἄγουσιν.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="16">
<pb n="20"/>
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>16 Εἶτα, ὦ θαυμάσιε Σόλων, τοιαῦτά μοι καὶ
τηλικαῦτα ἔχων ἆθλα διεξιέναι, μῆλα καὶ σέλινα
διηγοῦ καὶ θαλλὸν ἐλαίας ἀγρίας καὶ πίτυν;</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Καὶ μήν, ὦ Ἀνάχαρσι, οὐδʼ ἐκεῖνά σοι ἔτι δόξει
μικρὰ εἶναι, ὁπόταν ἃ λέγω καταμάθῃς· ἀπὸ γάρ
τοι τῆς αὐτῆς γνώμης γίγνεται, καὶ μέρη πάντα
ταῦτά ἐστι μικρὰ τοῦ μείζονος ἐκείνου ἀγῶνος καὶ
τοῦ στεφάνου ὃν—κατέλεξα τοῦ πανευδαίμονος. ὁ
δὲ λόγος, οὐκ οἶδʼ ὅπως ὑπερβὰς τὴν τάξιν, ἐκείνων
πρότερον <ref n="1"/> ἐπεμνήσθη τῶν Ἰσθμοῖ γιγνομένων καὶ
Ὀλυμπίασι καὶ ἐν Νεμέᾳ. πλὴν ἀλλὰ νώ—
σχολὴν γὰρ ἄγομεν καὶ σύ, ὡς φής, προθυμῇ
ἀκούειν—ἀναδραμούμεθα ῥᾳδίως πρὸς τὴν ἀρχὴν
καὶ τὸν κοινὸν ἀγῶνα διʼ ὄν φημι πάντα ταῦτα
ἐπιτηδεύεσθαι.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Ἄμεινον, Σόλων, οὕτως· καθʼ ὁδὸν γὰρ ἂν ἡμῖν
ὁ λόγος μᾶλλον προχωροίη, καὶ τάχʼ ἂν ἴσως ἀπὸ
τούτων πεισθείην μηδὲ ἐκείνων ἔτι καταγελᾶν,
εἴ τινα ἴδοιμι σεμνυνόμενον κοτίνῳ ἢ σελίνῳ
ἐστεφανωμένον. ἀλλʼ εἰ δοκεῖ, εἰς τὸ σύσκιον
ἐκεῖσε ἀπελθόντες καθίσαωμεν ἐπὶ τῶν θάκων, ὡς
μὴ ἐνοχλοῖεν ἡμῖν οἱ<ref n="2"/> ἐπικεκραγότες τοῖς παλαίουσιν.
ἄλλως τε—εἰρήσεται γάρ—οὐδὲ τὸν
ἥλιον ἔτι ῥᾳδίως ἀνέχομαι ὀξὺν καὶ φλογμώδη
ἐμπίπτοντα γυμνῇ τῇ κεφαλῇ. τὸν γὰρ πῖλόν
<note type="footnote">1 πρότερον Halm: προτέρων MSS.</note>
<note type="footnote">2 οἱ Jacobs: not in MSS.</note>

<pb n="22"/>
μοι ἀφελεῖν οἴκοθεν ἔδοξεν, ὡς μὴ μόνος ἐν ὑμῖν
ξενίζοιμι τῷ σχήματι. ἡ δὲ ὥρα τοῦ ἔτους ὅ τι
περ τὸ πυρωδέστατόν ἐστι, τοῦ ἀστέρος ὃν ὑμεῖς
κύνα φατὲ πάντα καταφλέγοντος καὶ τὸν ἀέρα
ξηρὸν καὶ διακαῆ τιθέντος, ὅ τε ἥλιος κατὰ
μεσημβρίαν ἤδη ὑπὲρ κεφαλῆς ἐπικείμενος φλογμὸν
τοῦτον οὐ φορητὸν ἐπάγει τοῖς σώμασιν.
ὥστε καὶ σοῦ θαυμάζω, ὅπως γηραιὸς ἤδη ἄνθρωπος
οὔτε ἰδίεις πρὸς τὸ θάλπος ὥσπερ ἐγὼ
οὔτε ὅλως ἐνοχλουμένῳ ἔοικας, οὐδὲ περιβλέπεις
σύσκιόν τι ἔνθα ὑποδύσῃ, ἀλλὰ δέχῃ τὸν ἥλιον
εὐμαρῶς.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Οἱ μάταιοι γὰρ οὗτοι πόνοι, ὦ Ἀνάχαρσι, καὶ
αἱ συνεχεῖς ἐν τῷ πηλῷ κυβιστήσεις καὶ αἱ
ὕπαιθροι ἐν τῇ ψάμμῳ ταλαιπωρίαι τοῦτο ἡμῖν
τὸ ἀμυντήριον παρέχουσι πρὸς τὰς τοῦ ἡλίου
βολάς, καὶ οὐκέτι πίλου δεόμεθα ὃς τὴν ἀκτῖνα
κωλύσει καθικνεῖσθαι τῆς κεφαλῆς.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="17">
<p>Ἀπίωμεν δʼ οὖν. καὶ ὅπως μὴ καθάπερ νόμοις
προσέξεις οἷς ἂν λέγω πρὸς σέ, ὡς ἐξ ἅπαντος
πιστεύειν αὐτοῖς, ἀλλʼ ἔνθα ἄν σοι μὴ ὀρθῶς τι
λέγεσθαι δοκῇ, ἀντιλίγειν εὐθὺς καὶ διευθύνειν
τὸν λόγον. δυοῖν γὰρ θατέρου πάντως οὐκ ἂν
ἁμάρτοιμεν, ἢ σὲ βεβαίως πεισθῆναι ἐκχέαντα
ὁπόσα οἴει ἀντιλεκτέα εἶναι ἢ ἐμὲ ἀναδιδαχθῆναι
ὡς οὐκ ὀρθῶς γιγνώσκω περὶ αὐτῶν. καὶ ἐν
τούτῳ πᾶσα ἄν σοι ἡ πόλις ἡ Ἀθηναίων οὐκ
<note type="efootnote">1 A great pointed cap of felt or skin was part of the
Soythian costume. The Greeks went bare-headed, unless</note>

<pb n="24"/>
ἂν φθάνοι χάριν ὁμολογοῦσα· ὅσα γὰρ ἂν ἐμὲ
παιδεύσῃς καὶ μεταπείσῃς πρὸς τὸ βέλτιον,
ἐκείνην τὰ μέγιστα ἔσῃ ὠφεληκώς. οὐδὲν γὰρ
ἂν ἀποκρυψαίμην αὐτήν, ἀλλʼ εὐθὺς εἰς τὸ μέσον
καταθήσω φέρων καὶ καταστὰς ἐν τῇ πνυκὶ ἐρῶ
πρὸς ἅπαντας, “Ἄνδρες Ἀθηναῖοι, ἐγὼ μὲν ὑμῖν
ἔγραψα τοὺς νόμους οἵους ᾤμην <lb n="1"/>
ἔσεσθαι τῇ πόλει, ὁ δὲ ξένος οὑτοσί” — δείξας σέ,
ὦ Ἀνάχαρσι—“Σκύθης μέν ἐστι, σοφὸς δὲ ὢν
μετεπαίδευσέ με καὶ ἄλλα βελτίω μαθήματα καὶ
ἐπιτηδεύματα ἐδιδάξατο· ὥστε εὐεργέτης ὑμῶν
ὁ ἀνὴρ ἀναγεγράφθω καὶ χαλκοῦν αὐτὸν ἀναστήσατε
παρὰ τοὺς ἐπωνύμους ἢ <ref n="2"/> ἐν πόλει παρὰ τὴν
Ἀθηνᾶν.” καὶ εὖ ἴσθι ὡς οὐκ αἰσχυνεῖται<ref n="3"/> ἡ
Ἀθηναίων πόλις παρὰ βαρβάρου καὶ ξένου τὰ
συμφέροντα ἐκμανθάνοντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="18">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>18 Τοῦτ᾿ ἐκεῖνο ἦν ἄρα, ὃ ἐγὼ περὶ ὑμῶν ἤκουον
τῶν Ἀθηναίων, ὡς εἴητε εἴρωνες ἐν τοῖς λόγοις.
ἐπεὶ πόθεν ἂν ἐγὼ νομὰς καὶ πλάνης ἄνθρωπος,
ἐφʼ ἁμάξης βεβιωκώς, ἄλλοτε ἄλλην γῆν ἀμείβων,
πόλιν δὲ οὔτε οἰκήσας πώποτε οὔτε ἄλλοτε
ἢ νῦν ἑωρακώς, περὶ πολιτείας διεξίοιμι καὶ
διδάσκοιμι αὐτόχθονας ἄνδρας πόλιν ταύτην
ἀρχαιοτάτην τοσούτοις ἤδη χρόνοις ἐν εὐνομίᾳ
κατῳκηκότας, καὶ μαλιστα σέ,<ref n="4"/> ὦ Σόλων, ᾧ τοῦτο
ἐξ ἀρχῆς καὶ μάθημα, ὡς φασίν, ἐγένετο,
<note type="footnote">1 ὥμην Cobet: ἂν ὤμην MSS.</note>
<note type="footnote">2 ἤ O. Müller: not in MSS.</note>
<note type="footnote">3 αἰσχυνεῖται Fritzsche: αἰσχύνηται MSS.</note>
<note type="footnote">4 σέ vulg.: not in MSS.</note>

<pb n="26"/>
ἐπίστασθαι ὅπως ἂν ἄριστα πόλις οἰκοῖτο καὶ
οἷστισιν νόμοις χρωμένη εὐδαιμονήσειε; πλὴν
ἀλλὰ καὶ τοῦτο ὡς νομοθέτῃ πειστέον σοι, καὶ
ἀντερῶ ἤν τί μοι δοκῇ μὴ ὀρθῶς λέγεσθαι, ὡς
βεβαιότερον μάθοιμι.</p>
<p>Καὶ ἰδοὺ γὰρ ἤδη ἐκφυγόντες τὸν ἥλιον ἐν τῷ
συνηρεφεῖ ἐσμεν, καὶ καθέδρα μάλα ἡδεῖα καὶ
εὔκαιρος ἐπὶ ψυχροῦ τοῦ λίθου. λέγε οὖν τὸν
λόγον ἐξ ἀρχῆς καθʼ ὅ τι τοὺς νέους παραλαβόντες
ἐκ παίδων εὐθὺς διαπονεῖτε, καὶ ὅπως
ὑμῖν ἄριστοι ἄνδρες ἀποβαίνουσιν ἐκ τοῦ πηλοῦ
καὶ τῶν ἀσκημάτων τούτων, καὶ τί ἡ κόνις καὶ
τὰ κυβιστήματα συντελεῖ πρὸς ἀρετὴν αὐτοῖς.
τοῦτο γὰρ δὴ μάλιστα ἐξ ἀρχῆς εὐθὺς ἐπόθουν
ἀκοῦσαι· τὰ δʼ ἄλλα εἰς ὕστερον διδάξῃ με κατὰ
καιρὸν ἕκαστον ἐν τῷ μέρει. ἐκείνου μέντοι, ᾦ
Σόλων, μέμνησό μοι παρὰ τὴν ῥῆσιν, ὅτι πρὸς
ἄνδρα βάρβαρον ἐρεῖς. λέγω δὲ ὡς μὴ περιπλέκῃς
μηδὲ ἀπομηκύνῃς τοὺς λόγους· δέδια γὰρ μὴ
ἐπιλανθάνωμαι τῶν πρώτων, εἰ τὰ μετὰ ταῦτα
πολλὰ.<ref n="1"/></p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="19">
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>19 Σὺ τοῦτο, Ἀνάχαρσι, ταμιεύσῃ ἄμεινον,
ἔνθα ἄν σοι δοκῇ μὴ πάνυ σαφὴς ὁ λόγος εἶναι ἢ
πόρρω ποι ἀποπλανᾶσθαι εἰκῆ ῥέων· ἐρήσῃ γὰρ
μεταξὺ ὅ τι ἂν ἐθέλῃς καὶ διακόψεις αὐτοῦ τὸ
μῆκος. ἢν μέντοι μὴ ἐξαγοώνια μηδὲ πόρρω τοῦ
σκοποῦ τὰ λεγόμενα ᾖ, κωλύσει οὐδέν, οἶμαι, εἰ
καὶ μακρὰ λέγοιτο, ἐπεὶ καὶ τῇ βουλῇ τῇ ἐξ
<note type="footnote">1 ἐπιρρέοι Lehmann:  ἐπιρρέῃ MSS.</note>

<pb n="28"/>
Ἀρείου πάγου, ἥπερ τὰς φονικὰς ἡμῖν δίκας
δικάζει, πάτριον οὕτω ποιεῖν. ὁπόταν γὰρ ἀνελθοῦσα
εἰς τὸν πάγον συγκαθέζηται φόνου ἢ
τραύματος ἐκ προνοίας ἢ πυρκαιᾶς δικάσοντες,
ἀποδίδοται λόγος ἑκατέρῳ τῶν κρινομένων καὶ
λέγουσιν ἐν τῷ μέρει ὁ μὲν διώκων ὁ δὲ φεύγων,
ἢ αὐτοὶ ἢ ῥήτορας ἀναβιβάζονται τοὺς ἐροῦντας
ὑπὲρ αὐτῶν. οἱ δὲ ἔστʼ ἂν μὲν περὶ τοῦ πράγματος
λέγωσιν, ἀνέχεται ἡ βουλὴ καθʼ ἡσυχίαν
ἀκούουσα· ἢν δέ τις ἢ φροίμιον εἴπῃ πρὸ τοῦ
λόγου, ὡς εὐνουστέρους ἀπεργάσαιτο αὐτούς, ἢ
οἶκτον ἢ δείνωσιν ἔξωθεν ἐπάγη<ref n="1"/> τῷ πράγματι—
οἷα πολλὰ ῥητόρων παῖδες ἐπὶ τοὺς δικαστὰς
μηχανῶνται—παρελθὼν ὁ κῆρυξ κατεσιώπησεν
εὐθύς, οὐκ ἐῶν ληρεῖν πρὸς τὴν βουλὴν καὶ περιπέτειν
τὸ πρᾶγμα ἐν τοῖς λόγοις, ὡς γυμνὰ τὰ
γεγενημένα οἱ Ἀρεοπαγῖται βλέποιεν.</p>
<p>Ὥστε καὶ σέ, ὦ Ἀνάχαρσι, Ἀρεοπαγίτην ἐν
τῷ παρόντι ποιοῦμαι ἔγωγε, καὶ κατὰ τὸν τῆς
βουλῆς μου νόμον ἄκουε, καὶ σιαωπᾶν κέλευε, ἢν
αἴσθῃ καταρρητορευόμενος· ἄχρι δʼ ἂν οἰκεῖα τῷ
πράγματι λέγηται, ἐξέστω ἀπομηκύνειν. οὐδὲ
γὰρ ὑφʼ ἡλίῳ ἔτι ποιησόμεθα τὴν συνουσίαν, ὡς
ἄχθεσθαι εἰ ἀποτείνοιτο ἡ ῥῆσις, ἀλλὰ ἥ τε σκιὰ
πυκνὴ καὶ ἡμεῖς σχολὴν ἄγομεν.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Εὐγνώμονά σου ταῦτα, ὦ Σόλων, καὶ ἔγωγε
ἤδη χάριν οὐ μικρὰν οἶδά σοι καὶ ἐπὶ τούτοις,
ὅτι πάρεργον τοῦ λόγου καὶ τὰ ἐν Ἀρείῳ πάγῳ
<note type="footnote">1 ἐπάγη Fritzsche: ἐπάγοι MSS.</note>

<pb n="30"/>
γιγνόμενα ἐδιδάξω με, θαυμάσια ὡς ἀληθῶς καὶ
ἀγαθῶν βουλευτῶν ἔργα πρὸς ἀλήθειαν οἰσόντων
τὴν ψῆφον. ἐπὶ τούτοις οὖν ἤδη λέγε, καὶ ὁ
Ἀρεοπαγίτης ἐγὼ—τοῦτο γὰρ ἔθου με—κατὰ
σχῆμα τῆς βουλῆς ἀκούσομαί σου.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="20">
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>20 Οὐκοῦν διὰ βραχέων προακοῦσαι χρή σε ἃ
περὶ πόλεως καὶ πολιτῶν ἡμῖν δοκεῖ. πόλιν γὰρ
ἡμεῖς οὐ τὰ οἰκοδομήματα ἡγούμεθα εἶναι, οἷον
τείχη καὶ ἱερὰ καὶ νεωσοίκους, ἀλλὰ ταῦτα μὲν
ὥσπερ σῶμά τι ἑδραῖον καὶ ἀκίνητον ὑπάρχειν
εἰς ὑποδοχὴν καὶ ἀσφάλειαν τῶν πολιτευομένων,
τὸ δὲ πᾶν κῦρος ἐν τοῖς πολίταις τιθέμεθα·
τούτους γὰρ εἶναι τοὺς ἀναπληροῦντας καὶ διατάττοντας
καὶ ἐπιτελοῦντας ἕκαστα καὶ φυλάττοντας,
οἷόν τι ἐν ἡμῖν ἑκάστῳ ἐστὶν ἡ ψυχή.
τοῦτο δὴ τοίνυν κατανοήσαντες ἐπιμελούμεθα
μέν, ὡς ὁρᾷς, καὶ τοῦ σώματος τῆς πόλεως, κατακοσ
μοῦντες αὐτὸ ὡς κάλλιστον ἡμῖν εἴη, ἔνδοθέν
τε οἰκοδομήμασιν κατεσκευασμένον καὶ ταῖς
ἔκτοσθεν ταύταις περιβολαῖς εἰς τὸ ἀσφαλέστατον
πεφραγμένον. μάλιστα δὲ καὶ ἐξ ἅπαντος
τοῦτο προνοοῦμεν, ὅπως οἱ πολῖται ἀγαθοὶ μὲν
τὰς ψυχάς, ἰσχυροὶ δὲ τὰ σώματα γίγνοιντο·
τοὺς γὰρ τοιούτους σφίσι τε αὐτοῖς καλῶς χρήσεσθαι
ἐν εἰρήνῃ συμπολιτενομένους καὶ ἐκ πολέμου
σώσειν τὴν πόλιν καὶ ἐλευθέραν καὶ εὐδαίμονα
διαφυλάξειν.</p>
<p>Τὴν μὲν δὴ πρώτην ἀνατροφὴν αὐτῶν μητράσι
καὶ τίτθαις καὶ παιδαγωγοῖς ἐπιτρέπομεν ὑπὸ

<pb n="32"/>
παιδείαις ἐλευθερίοις ἄγειν τε καὶ τρέφειν αὐτούς,
ἐπειδὰν δὲ συνετοὶ ἤδη γίγνωνται τῶν καλῶς
ἐχόντων, καὶ αἰδὼς καὶ ἐρύθημα καὶ φόβος καὶ
ἐπιθυμία τῶν ἀρίστων ἀναφύηται αὐτοῖς, καὶ
αὐτὰ ἤδη τὰ σώματα ἀξιόχρεα δοκῇ πρὸς τοὺς
πόνους παγιώτερα γιγνόμενα καὶ πρὸς τὸ ἰσχυρότερον
συνιστάμενα, τηνικαῦτα ἤδη παραλαβόντες
αὐτοὺς διδάσκομεν, ἄλλα μὲν τῆς ψυχῆς μαθήματα
καὶ γυμνάσια προτιθέντες, ἄλλως δὲ πρὸς
τοὺς πόνους καὶ τὰ σώματα ἐθίζοντες. οὐ γὰρ
ἱκανὸν ἡμῖν ἔδοξε τὸ μόνον φῦναι ὡς ἔφυ ἕκαστος
ἤτοι κατὰ τὸ σῶμα ἢ κατὰ τὴν ψυχήν, ἀλλὰ καὶ
παιδεύσεως καὶ μαθημάτων ἐπʼ αὐτοὺς δεόμεθα,
ὑφʼ ὦν τά τε εὐφυῶς διακείμενα βελτίω παρὰ
πολὺ γίγνοιτο ἂν καὶ τὰ φαύλως ἔχοντα μετακσμοῖτο
πρὸς τὸ βέλτιον. καὶ τὸ παράδειγμα
ἡμῖν παρὰ τῶν γεωργῶν, οἳ τὰ φυτὰ μέχρι μὲν
πρόσγεια καὶ νήπιά ἐστι, σκέπουσιν καὶ περιφράττουσιν
ὡς μὴ βλάπτοιντο ὑπὸ τῶν πνευμάτων,
ἐπειδὰν δὲ ἤδη παχύνηται τὸ ἔρνος,
τηνικαῦτα περιτέμνουσίν τε τὰ περιττὰ καὶ
παραδιδόντες αὐτὰ τοῖς ἀνέμοις δονεῖν καὶ διασαλεύειν
καρπιμώτερα ἐξεργάζονται.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="21">
<p>Τὴν μὲν τοίνυν ψυχὴν μουσικῇ τὸ πρῶτον καὶ
ἀριθμητικῇ ἀναρριπίζομεν, καὶ γράμματα γράψασθαι
καὶ τορῶς αὐτὰ ἐπιλέξασθαι διδάσκομεν·
προϊοῦσιν δὲ ἤδη σοφῶν ἀνδρῶν γνώμας καὶ
ἔργα παλαιὰ καὶ λόγους ὠφελίμους ἐν μέτροις
κατακοσμήσαντες, ὡς μᾶλλον μνημονεύοιεν, ῥαψῳδοῦμεν
αὐτοῖς. οἱ δὲ καὶ ἀκούοντες ἀριστείας
τινὰς καὶ πράξεις ἀοιδίμους ὀρέγονται κατὰ

<pb n="34"/>
μικρὸν καὶ πρὸς μίμησιν ἐπεγείρονται, ὡς καὶ αὐτοὶ
ᾄδοιντο καὶ θαυμάζοιντο ὑπὸ τῶν ὕστερον. οἷα
πολλὰ Ἡσίοδός τε ἡμῖν καὶ Ὅμηρος ἐποίησαν.</p>
<p>Ἐπειδὰν δὲ πλησιάζωσι πρὸς τὴν πολιτείαν
καὶ δέῃ αὐτοὺς ἤδη μεταχειρίζεσθαι τὰ κοινά—
καίτοι ἔξω τοῦ ἀγῶνος ἴσως ταῦτα· οὐ γὰρ ὅπως
τὰς ψυχὰς αὐτῶν ἀσκοῦμεν ἐξ ἀρχῆς προὔκειτο
εἰπεῖν, ἀλλὰ διʼ ὅ τι τοῖς τοιούτοις πόνοις καταγυμνάζειν
αὐτοὺς ἀξιοῦμεν. ὥστε αὐτὸς ἐμαντῷ
σιωπᾶν προστάττω, οὐ περιμείνας τὸν κήρυκα
οὐδὲ τὸν Ἀρεοπαγίτην σέ, ὃς ὑπʼ αἰδοῦς, οἶμαι,
ἀνέχῃ ληροῦντα ἤδη τοσαῦτα ἔξω τοῦ πράγματος.</p>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Εἰπέ μοι, ὦ Σόλων, πρὸς δὲ δὴ τοὺς τὰ ἀναγκαιότατα
μὴ λέγοντας ἐν Ἀρείῳ πάγῳ, ἀλλὰ
ἀποσιωπῶντας, οὐδὲν τῇ βουλῇ πρόστιμον
ἐπινενόηται;</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Τί τοῦτο ἤρου με; οὐδέπω γὰρ δῆλον.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Ὅτι τὰ κάλλιστα καὶ ἐμοὶ ἀκοῦσαι ἥδιστα
παρείς, τὰ περὶ τῆς ψυχῆς, τὰ ἧττον ἀναγκαῖα
λέγειν διανοῇ, γυμνάσια καὶ διαπονήσεις τῶν
σωμάτων.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Μέμνημαι γάρ, ὦ γενναῖε, τῶν ἀπʼ ἀρχῆς
προρρήσεων καὶ ἀποπλανᾶν οὐ βούλομαι τὸν

<pb n="36"/>
λόγον, μη σου ἐπιταράξῃ τὴν μνήμην ἐπιρρέων.
πλὴν ἀλλὰ καὶ ταῦτα ἐρῶ διὰ βραχέων, ὡς οἷόν
τε· τὸ γὰρ ἀκριβὲς τῆς περὶ αὐτῶν διασκέψεως
ἑτέρου ἄν εἴη λόγου.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="22">
<p>Ῥυθμίζομεν οὖν τὰς γνώμας αὐτῶν νόμους τε
τοὺς κοινοὺς ἐκδιδάσκοντες, οἳ δημοσίᾳ πᾶσι
προκεινται ἀναγιγνώσκειν μεγάλοις γράμμασιν
ἀναγεγραμμένοι, κελεύοντες ἅ τε χρὴ ποιεῖν καὶ
ὦν ἀπέχεσθαι, καὶ ἀγαθῶν ἀνδρῶν συνουσίαις,
παρ’ ὦν λέγειν τὰ δέοντα ἐκμανθάνουσι καὶ
πράττειν τὰ δίκαια καὶ ἐκ τοῦ ἴσου ἀλλήλοις
συμπολιτεύεσθαι καὶ μὴ ἐφίεσθαι τῶν αἰσχρῶν
καὶ ὀρέγεσθαι τῶν καλῶν, βίαιον δὲ μηδὲν ποιεῖν.
οἱ δὲ ἄνδρες οὗτοι σοφισταὶ καὶ φιλόσοφοι πρὸς
ἡμῶν ὀνομάζονται. καὶ μέντοι καὶ εἰς τὸ θέατρον
συνάγοντες αὐτοὺς δημοσίᾳ παιδεύομεν ὑπὸ κωμγῳδίαις
καὶ τραγῳδίαις ἀρετάς τε ἀνδρῶν παλαιῶν
καὶ κακίας θεωμένους, ὡς τῶν μὲν ἀποτρέποιντο,
ἐπʼ ἐκεῖνα δὲ σπεύδοιεν. τοῖς δέ γε κωμῳδοῖς καὶ
λοιδορεῖσθαι καὶ ἀποσκώπτειν ἐφίεμεν εἰς τοὺς
πολίτας οὓς ἂν αἰσχρὰ καὶ ἀνάξια τῆς πόλεως
ἐπιτηδεύοντας αἴσθωνται, αὐτῶν τε ἐκείνων χάριν,
ἀμείνους γὰρ οὕτω γίγνονται ὀνειδιζόμενοι, καὶ
τῶν πολλῶν, ὡς φεύγοιεν τὸν ἐπὶ τοῖς ὁμοίοις
ἕλεγχον.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="23">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>23 Εἶδον, ὦ Σόλων, οὒς φὴς τοὺς τραγῳδοὺς καὶ
κωμῳδούς, εἴ γε ἐκεῖνοί εἰσιν, ὑποδήματα μὲν
βαρέα καὶ ὑψηλὰ ὑποδεδεμένοι, χρυσαῖς δὲ ταινίαις
τὴν ἐσθῆτα πεποικιλμένοι, κράνη δὲ ἐπικείμενοι

<pb n="38"/>
παγγέλοια κεχηνότα παμμέγεθες· αὐτοὶ δὲ
ἔνδοθεν μεγάλα τε ἐκεκράγεσαν καὶ διέβαινον οὐκ
οἶδʼ ὅπως ἀσφαλῶς ἐν τοῖς ὑποδήμασιν. Διονύσῳ
δὲ οἶμαι τότε ἡ πόλις ἑώρταζεν. οἱ δὲ κωμῳδοὶ
βραχύτεροι μὲν ἐκείνων καὶ πεζοὶ καὶ ἀνθρωπινώτεροι
καὶ ᾖττον ἐβόων, κράνη δὲ πολὺ γελοιότερα.
καὶ τὸ θέατρον γοῦν ἅπαν ἐγέλα ἐπʼ αὐτοῖς·
ἐκείνων δὲ τῶν ὑψηλῶν σκυθρωποὶ ἄπαντες
ἤκουον, οἰκτείροντες, οἶμαι, αὐτοὺς πέδας τηλικαύτας
ἐπισυρομένους.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Οὐκ ἐκείνους, ὦγαθέ, ᾤκτειρον, ἀλλὰ ποιητὴς
ἴσως ἀρχαίαν τινὰ συμφορὰν ἐπεδείκνυτο τοῖς
θεαταῖς καὶ ῥήσεις οἰκτρὰς ἐτραγῴδει πρὸς τὸ
θέατρον ὑφʼ ἄν εἰς δάκρυα κατεσπῶντο οἱ ἀκούοντες.
εἰκὸς δέ σε καὶ αὐλοῦντας ἑωρακέναι τινὰς
τότε καὶ ἄλλους συνᾴδοντας ἐν κύκλῳ συνεστῶτας.
οὐδʼ αὐτά, ὦ Ἀναχαρσι, ἀχρεῖα ᾄσματα καὶ
αὐλήματα.</p>
<p>Τούτοις δʼ οὖν ἅπασι καὶ τοῖς τοιούτοις παραθηγόμενοι
τὰς ψυχὰς ἀμείνους ἡμῖν γίγνονται.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="24">
<p>Τὰ δὲ δὴ σώματα, ὅπερ μάλιστα ἐπόθεις ἀκοῦσαι,
ὦδε καταγυμνάζομεν. ἀποδύσαντες αὐτά, ὡς
ἔφην, οὐκέτι ἁπαλὰ καὶ τέλεον ἀσυμπαγῆ ὄντα,
πρῶτον μὲν ἐθίζειν ἀξιοῦμεν πρὸς τὸν ἀέρα, συνοκειοῦντες
αὐτὰ ταῖς ὥραις ἑκάσταις, ὡς μήτε
θάλπος δυσχεραίνειν μήτε πρὸς κρύος ἀπαγορεύειν,
ἔπειτα δὲ χρίομεν ἐλαίῳ καὶ καταμαλάττομεν,
ὡς εὐτονώτερα γίγνοιτο· ἄτοπον γάρ, εἰ
τὰ μὲν σκύτη νομίζομεν ὑπὸ τῷ ἐλαίῳ μαλαττόμενα
δυσραγέστερα καὶ πολλῷ διαρκέστερα γίγνεσθαι

<pb n="40"/>
νεκρά γε ἤδη ὄντα, τὸ δʼ ἔτι ζωῆς μετέχον
σῶμα μὴ ἂν ἄμεινον ἡγοίμεθα ὑπὸ τοῦ ἐλαίου
διατεθήσεσθαι.</p>
<p>Τοὐντεῦθεν ποικίλα τὰ γυμνάσια ἐπινοήσαντες
καὶ διδασκάλους ἑκάστων ἐπιστήσαντες τὸν μέν
τινα πυκτεύειν, τὸν δὲ παγκρατιάζειν διδάσκομεν,
ὡς τούς τε πόνους καρτερεῖν ἐθίζοιντο καὶ ὁμόσε
χωρεῖν ταῖς πληγαῖς μηδὲ ἀποτρέποιντο δέει τῶν
τραυμάτων. τοῦτο δὲ ἡμῖν δύο τὰ ὠφελιμώτατα
ἐξεργάζεται ἐν αὐτοῖς, θυμοειδεῖς τε παρασκευάζον
εἰς τοὺς κινδύνους καὶ τῶν σωμάτων ἀφειδεῖν καὶ
προσέτι ἐρρῶσθαι καὶ καρτεροὺς εἶναι.</p>
<p>Ὅσοι δὲ αὐτῶν κάτω συννενευκότες παλαίουσιν,
καταπίπτειν τε ἀσφαλῶς μανθάνουσι καὶ ἀνίστασθαι
εὐμαρῶς καὶ ὠθισμοὺς καὶ περιπλοκὰς καὶ
λυγισμοὺς καὶ ἄγχεσθαι δύνασθαι καὶ εἰς ὕψος
ἀναβαστάσαι τὸν ἀντίπαλον, οὐκ ἀχρεῖα οὐδὲ
οὗτοι ἐκμελετῶντες, ἀλλὰ ἓν μὲν τὸ πρῶτον καὶ
μέγιστον ἀναμφιβόλως κτώμενοι· δυσπαθέστερα
γὰρ καὶ καρτερώτερα τὰ σώματα γίγνονται αὐτοῖς
διαπονούμενα. ἕτερον δὲ οὐδὲ αὐτὸ μικρον·
ἔμπειροι γὰρ δὴ ἐκ τούτου καθίστανται, εἶ ποτε
ἀφίκοιντο εἰς χρείαν τῶν μαθημάτων τούτων ἐν
ὅπλοις· δῆλον γὰρ ὅτι καὶ πολεμίῳ ἀνδρὶ ὁ
τοιοῦτος συμπλακεὶς καταρρίψει τε θᾶττον ὑπο
σκελίσας καὶ καταπεσὼν εἴσεται ὡς ῥᾷστα ἐξανίστασθαι.
πάντα γὰρ ταῦτα, ὦ Ἀνάχαρσι, ἐπʼ
ἐκεῖνον τὸν ἀγῶνα ποριζόμεθα τὸν ἐν τοῖς ὅπλοις
καὶ ἡγούμεθα πολὺ ἀμείνοσι χρήσασθαι τοῖς
οὕτως ἀσκηθεῖσιν, ἐπειδὰν πρότερον αὐτῶν γυμνὰ
τὰ σώματα καταμαλάξαντες καὶ διαπονήσαντες
ἐρρωμενέστερα καὶ ἀλκιμώτερα ἐξεργασώμεθα καὶ

<pb n="42"/>
κοῦφα καὶ εὔτονα καὶ τὰ αὐτὰ βαρέα τοῖς ἀνταγαωνισταῖς.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="25">
<p>Ἐννοεῖς γάρ, οἶμαι, τὸ μετὰ τοῦτο, οἴους εἰκὸς
σὺν ὅπλοις ἔσεσθαι τοὺς καὶ γυμνοὺς ἄν φόβον
τοῖς δυσμενέσιν ἐμποιήσαντας, οὐ πολυσαρκίαν
ἀργὸν καὶ λευκὴν ἢ ἀσαρκίαν μετὰ ὠχρότητος
ἐπιδεικνυμένους οἷα γυναικῶν σώματα ὑπὸ σκιᾷ
μεμαρασμένα, τρέμοντα ἱδρῶτί τε πολλῷ εὐθὺς
ῥεόμενα καὶ ἀσθμαίνοντα ὑπὸ τῷ κράνει, καὶ
μάλιστα ἢν καὶ ὁ ἥλιος ὥσπερ νῦν τὸ μεσημβρινὸν
ἐπιφλέγῃ. οἷς τί ἄν τις χρήσαιτο διψῶσι
καὶ τὸν κονιορτὸν οὐκ ἀνεχομένοις καὶ εἰ αἶμα
ἴδοιεν, εὐθὺς ταραττομένοις καὶ προαποθνήσκουσι
πρὶν ἐντὸς βέλους γενέσθαι καὶ εἰς χεῖρας ἐλθεῖν
τοῖς πολεμίοις;</p>
<p>Οὗτοι δὲ ἡμῖν ὑπέρυθροι εἰς τὸ μελάντερον ὑπὸ
τοῦ ἡλίου κεχρωσ μένοι καὶ ἀρρενωποί, πολὺ τὸ
ἔμψνχον καὶ θερμὸν καὶ ἀνδρῶδες ἐπιφαίνοντες,
τοσαύτης εὐεξίας ἀπολάμποντες,<ref n="1"/> οὔτε ῥικνοὶ καὶ
κατεσκληκοτες οὔτε περιπληθεῖς εἰς βάρος, ἀλλὰ
εἰς τὸ σύμμετρον περιγεγραμμένοι, τὸ μὲν ἀχρεῖον
τῶν σαρκῶν καὶ περιττὸν τοῖς ἱδρῶσιν ἐξαναλωκότες,
ὃ δὲ ἰσχὺν καὶ τόνον παρεῖχεν ἀμιγὲς τοῦ
φαύλου περιλελειμμένον ἐρρωμένως φυλάττοντες.
ὅπερ γὰρ δὴ οἱ λικμῶντες τὸν πυρόν, τοῦτο ἡμῖν
καὶ τὰ γυμνάσια ἐργάζεται ἐν τοῖς σώμασι, τὴν
μὲν ἄχνην καὶ τοὺς ἀθέρας ἀποφυσῶντα, καθαρὸν
δὲ τὸν καρπὸν διευκρινοῦντα καὶ προσωρεύοντα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="26">
<p>Καὶ διὰ τοῦτο ὑγιαίνειν τε ἀνάγκη καὶ ἐπὶ
μήκιστον διαρκεῖν ἐν τοῖς καμάτοις· ὀψέ τε ἄν
<note type="footnote">1 ἀπολάμποντες ἶ. E, Reitz: ἀπολάμπτοντες ΓΕ, ἀπολαύοντεε
N, vulg.</note>

<pb n="44"/>
ἰδίειν ὁ τοιοῦτος ἄρξαιτο καὶ ὀλιγάκις ἂν ἀσθενῶν
φανείη. ὥσπερ ἂν εἰ πῦρ τις φέρων ἅμα ἐμβάλοι
εἰς πυρὸν αὐτὸν καὶ εἰς τὴν καλάμην αὐτοῦ καὶ
εἰς τὴν ἄχνην—αὖθις γὰρ ἐπὶ τὸν λικμῶντα
ἐπάνειμι—θᾶττον ἄν, οἶμαι, παρὰ πολὺ ἡ καλάμη
ἀναφλεγείη, ὁ δὲ πυρὸς κατʼ ὀλίγον οὔτε φλογὸς
μεγάλης ἀνισταμένης οὔτε ὑπὸ μιᾷ τῇ ὁρμῇ, ἀλλὰ
κατὰ μικρὸν ὑποτυφόμενος χρόνῳ ὕστερον καὶ
αὐτὸς ἄν κατακαυθείη.</p>
<p>Οὐ τοίνυν οὐδὲ νόσος οὐδὲ κάματος εἰς τοιοῦτο
σῶμα ἐμπεσόντα ῥᾳδίως ἐλέγξειεν ἂν οὐδʼ ἐπικρατήσειεν
εὐμαρῶς· ἔνδοθέν τε γὰρ εὖ παρεσκεύασται
αὐτῷ καὶ τὰ ἔξω μάλα καρτερῶς πέφρακται
πρὸς αὐτά, ὡς μὴ παριέναι εἰς τὸ εἴσω, μηδὲ
παραδέχεσθαι μήτε ἤλιον αὐτὸν μήτε κρύος ἐπὶ
λύμῃ τοῦ σώματος. πρός τε τὸ ἐνδιδὸν ἐν τοῖς
πόνοις πολὺ τὸ θερμὸν τὸ ἔνδοθεν ἐπιρρέον, ἅτε
ἐκ πολλοῦ προπαρεσκευασμένον καὶ εἰς τὴν
ἀναγκαίαν χρείαν ἀποκείμενον, ἀναπληροῖ εὐθὺς
ἐπάρδον τῇ ἀκμῇ καὶ ἀκαμάτους ἐπὶ πλεῖστον
παρέχεται· τὸ γὰρ προπονῆσαι πολλὰ καὶ προκαμεῖν
οὐκ ἀνάλωσιν τῆς ἰσχύος, ἀλλʼ ἐπίδοσιν
ἐργάζεται, καὶ ἀναρριπιζομένη πλείων γίγνεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="27">
<p>Καὶ μὴν καὶ δρομικοὺς εἶναι ἀσκοῦμεν αὐτοὺς
εἰς μῆκός τε διαρκεῖν ἐθίζοντες καὶ εἰς τὸ ἐν βραχεῖ
ὠκύτατον ἐπικουφίζοντες· καὶ ὁ δρόμος οὐ πρὸς
τὸ στερρὸν καὶ ἀντίτυπον, ἀλλὰ ἐν ψάμμῳ βαθείᾳ,
ἔνθα οὔτε βεβαίως ἀπερεῖσαι τὴν βάσιν οὔτε
ἐπιστηρίξαι ῥᾴδιον ὑποσυρομένου πρὸς τὸ ὑπεῖκον
τοῦ ποδός. ἀλλὰ καὶ ὑπεράλλεσθαι τάφρον, εἰ
δέοι, ἢ εἴ τι ἄλλο ἐμπόδιον, καὶ πρὸς τοῦτο
ἀσκοῦνται ἡμῖν, ἔτι καὶ μολυβδίδας χειροπληθεῖς

<pb n="46"/>
ἐν ταῖν χεροῖν ἔχοντες. εἶτα περὶ ἀκοντίου βολῆς
εἰς μῆκος ἁμιλλῶνται. εἶδες δὲ καὶ ἄλλο τι ἐν
τῷ γνμνασίῳ χαλκοῦν περιφερές, ἀσπίδι μικρᾷ
ἐοικὸς ὄχανον οὐκ ἐχούσῃ οὐδὲ τελαμῶνας, καὶ
ἐπειράθης γε αὐτοῦ κειμένου ἐν τῷ μέσῳ καὶ ἐδόκει
σοι βαρὺ καὶ δύσληπτον ὑπὸ λειότητος. ἐκεῖνο
τοίνυν ἄνω τε ἀναρριπτοῦσιν εἰς τὸν ἀέρα καὶ
εἰς τὸ πόρρω, φιλοτιμούμενοι ὅστις ἐπὶ μήκιστον
ἐξέλθοι καὶ τοὺς ἄλλους ὑπερβάλοιτο· καὶ ὁ πόνος
οὗτος ὤμους τε αὐτῶν κρατύνει καὶ τόνον τοῖς
ἄκροις ἐντίθησιν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="28">
<p>Ὁ πηλὸς δὲ καὶ ἡ κόνις, ἅπερ σοι γελοιότερα
ἐξ ἀρχῆς ἔδοξεν, ἄκουσον, ὦ θαυμάσιε, ὅτου ἕνεκα
ὑποβέβληται. πρῶτον μέν, ὡς μὴ ἐπὶ τὸ κραταιὸν
ἡ πτῶσις αὐτοῖς γίγνοιτο, ἀλλʼ ἐπὶ τὸ
μαλακὸν ἀσφαλῶς πίπτοιεν· ἔπειτα καὶ τὸν ὄλισθον
ἀνάγκη πλείω γίγνεσθαι, ἱδρούντων ἐν τῷ
πηλῷ, ὃ σὺ ταῖς ἐγχέλεσιν εἴκαζες, οὐκ ἀχρεῖον
οὐδὲ γελοῖον ὄν, ἀλλὰ καὶ τοῦτο εἰς ἰσχύν καὶ
τόνον οὐκ ὀλίγα συντελεῖ, ὁπόταν οὕτως ἐχόντων
ἀλλήλων ἀναγκάζωνται ἐγκρατῶς ἀντιλαμβάνεσθαι
καὶ συνέχειν διολισθάνοντας· αἴρεσθαί τε
ἐν πηλῷ ἱδρωκότα μετʼ ἐλαίου, ἐκπεσεῖν καὶ διαρρυῆναι
τῶν χειρῶν σπουδάζοντα, μὴ μικρὸν εἶναι
νόμιζε. καὶ ταῦτα πάντα, ὥσπερ ἔφην ἔμπροσθεν,
εἰς τοὺς πολέμους καὶ χρήσιμα, εἰ δέοι φίλον
τρωθέντα ῥᾳδίως ἀράμενον ὑπεξενεγκεῖν ἢ καὶ
πολέμιον συναρπάσαντα ἥκειν μετέωρον κομίζοντα.
καὶ διὰ τοῦτο εἰς ὑπερβολὴν ἀσκοῦμεν,
τὰ χαλεπώτερα προτιθέντες ὡς τὰ μικρότερα
μακρῷ εὐκολώτερον φέροιεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="29">
<pb n="48"/>
<p>29 Τὴν μέντοι κόνιν ἐπὶ τὸ ἐναντίον χρησίμηνP
οἰόμεθα εἶναι, ὡς μὴ διολισθάνοιεν συμπλεκόμενοι.
ἐπειδὰν γὰρ ἐν τῷ πηλῷ ἀσκηθῶσιν συνέχειν τὸ
διαδιδρᾶσκον ὑπὸ γλισχρότητος, ἐθίζονται ἐκφεύγειν
αὐτοὶ ληφθέντες ἐκ τῶν χειρῶν, καὶ ταῦτα
ἐν ἀφύκτῳ ἐχόμενοι. καὶ μὴν καὶ τὸν ἱδρῶτα
συνέχειν δοκεῖ ἡ κόνις ἀθρόον ἐκχεόμενον ἐπιπαττομένη,
καὶ ἐπὶ πολὺ διαρκεῖν ποιεῖ τὴν
δύναμιν, καὶ κώλυμα γίγνεται μὴ βλάπτεσθαι
ὑπὸ τῶν ἀνέμων ἀραιοῖς τότε καὶ ἀνεῳγόσιν τοῖς
σώμασιν ἐμπιπτόντων. ἄλλως τε καὶ τὸν ῥύπον
ἀποσμᾷ καὶ στιλπνότερον ποιεῖ τὸν ἄνδρα. καὶ
ἔγωγε ἡδέως ἂν παραστησάμενος πλησίον τῶν τε
λευκῶν τινα ἐκείνων καὶ ὑπὸ σκιᾷ δεδιῃτημένων
καὶ ὃν ἂν ἕλῃ τῶν ἐν τῷ Λυκείῳ γυμνα ζομένων,
ἀποπλύνας<ref n="1"/> τὴν κόνιν καὶ τὸν πηλόν, ἐροίμην ἄν
σε ποτέρῳ ἂν ὅμοιος εὔξαιο γενέσθαι· οἶδα γὰρ
ὡς αὐτίκα ἕλοιο ἂν ἐκ πρώτης προσόψεως, εἰ καὶ
μὴ ἐπὶ τῶν ἔργων πειραθείης ἑκατέρου, συνεστηκὼς
καὶ συγκεκροτημένος εἶναι μᾶλλον ἢ
θρύπτεσθαι καὶ διαρρεῖν καὶ λευκὸς<ref n="2"/> εἶναι ἀπορίᾳ
καὶ φυγῇ εἰς τὰ εἴσω τοῦ αἵματος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="30">
<p>Ταῦτ᾿ ἔστιν, ὦ Ἀνάχαρσι, ἂ τοὺς νέους ἡμεῖς
ἀσκοῦμεν οἰόμενοι φύλακας ἡμῖν τῆς πόλεως
ἀγαθοὺς γενέσθαι καὶ ἐν ἐλευθερίᾳ βιώσεσθαι διʼ
αὐτούς, κρατοῦντες μὲν τῶν δυσμενῶν εἰ ἐπίοιεν,
φοβεροὶ δὲ τοῖς περιοίκοις ὄντες, ὡς ὑποπτήσσειν
τε καὶ ὑποτελεῖν ἡμῖν τοὺς πλείστους αὐτῶν. ἐν
εἰρήνῃ τε αὖ πολὺ ἀμείνοσιν αὐτοῖς χρώμεθα περὶ
μηδὲν τῶν αἰσχρῶν φιλοτιμουμένοις μηδʼ ὑπ᾿
<note type="footnote">1 ἀποπλύνας Dindorf: ἀποπλῦναι MSS.</note>

<note type="footnote">2 λευκὸς C. C. Reitz : λευκὸν MSS.</note>
<pb n="50"/>
ἀργίας εἰς ὕβριν τρεπομένοις, ἀλλὰ περὶ τὰ τοιαῦτα
διατρίβουσιν καὶ ἀσχόλοις οὖσιν ἐν αὐτοῖς. καὶ
ὅπερ ἔφην τὸ κοινὸν ἀγαθὸν καὶ τὴν ἄκραν πόλεως
εὐδαιμονίαν, τοῦτʼ ἔστιν, ὁπότε<ref n="1"/> εἰς τε εἰρήνην
καὶ εἰς πόλεμον τὰ ἄριστα παρεσκευασμένη φαίνοιτο
ἡ νεότης περὶ τὰ κάλλιστα ἡμῖν σπουδάζοντες.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="31">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>31 Οὐκοῦν, ὦ Σόλων, ἤν ποτε ὑμῖν ἐπίωσιν οἱ
πολέμιοι, χρισάμενοι τῷ ἐλαίῳ καὶ κονισάμενοι
πρόιτε καὶ αὐτοὶ πὺξ τὰς χεῖρας ἐπʼ αὐτοὺς προβεβλημένοι,
κἀκεῖνοι δηλαδὴ ὑποπτήσσουσιν ὑμᾶς
καὶ φεύγουσιν δεδιότες μὴ σφίσι κεχηνόσι πάσσητε
τὴν ψάμμον εἰς τὸ στόμα ἢ περιπηδήσαντες, ὡς
κατὰ νώτου γένησθε, περιπλέξητε αὐτοῖς τὰ σκέλη
περὶ τὴν γαστέρα καὶ διάγχητε ὑπὸ τὸ κράνος
ὑποβαλόντες τὸν πῆχυν. καὶ νὴ Δί᾿  οἱ μὲν τοξεύσουσι
δῆλον ὅτι καὶ ἀκοντιοῦσιν, ὑμῶν δὲ ὥσπερ
ἀνδριάντων οὐ καθίξεται τὰ βέλη κεχρωσμένων
πρὸς τὸν ἥλιον καὶ πολὺ τὸ αἷμα πεπορισμένων.
οὐ γὰρ καλάμη καὶ ἀθέρες ὑμεῖς ἐστε, ὡς τάχιστα
ἐνδιδόναι πρὸς τὰς πληγάς, ἀλλὰ ὀψέ ποτε ἂν
καὶ μόλις κατατεμνόμενοι βαθέσι τοῖς τραύμασιν
αἷμα ὀλίγον ὑποδείξαιτε.<ref n="2"/> τοιαῦτα γὰρ φής, εἰ
μὴ πάνυ παρήκουσα τοῦ παραδείγματος.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="32">
<p>ἢ τὰς
πανοπλίας ἐκείνας τότε ἀναλήψεσθε τὰς τῶν
κωμῳδῶν τε καὶ τραγῳδῶν, καὶ ἢν προτεθῇ ὑμῖν
ἔξοδος, ἐκεῖνα τὰ κράνη περιθήσεσθε τὰ κεχηνότα,
<note type="footnote">1 ὁπότε Dindorf: ὁπόταν MSS.</note>
<note type="footnote">2 ὑποδείξαιτε Fritzsche: ὑποδείξετε MSS.</note>

<pb n="52"/>
ὡς φοβερώτεροι εἴητε τοῖς ἐναντίοις μορμολυττόμενοι
αὐτούς, καὶ ὑποδήσεσθε τὰ ὑψηλὰ ἐκεῖνα
δηλαδή· φεύγουσί τε γάρ, ἢν δέῃ, κοῦφα, καὶ ἢν
διώκητε, ἄφυκτα τοῖς πολεμίοις ἔσται, ὑμῶν οὕτω
μεγάλα διαβαινόντων ἐπʼ αὐτούς.</p>
<p>Ἀλλ᾿ ὅρα μὴ ταῦτα μὲν ὑμῖν τὰ κομψὰ
λῆρος ᾖ καὶ παιδιὰ ἄλλως καὶ διατριβαὶ ἀργοῦσι
καὶ ῥᾳθυμεῖν ἐθέλουσι τοῖς νεανίσκοις. εἰ δὲ
βούλεσθε πάντως ἐλεύθεροι καὶ εὐδαίμονες εἶναι,
ἄλλων ὑμῖν γυμνασίων δεήσει καὶ ἀσκήσεως
ἀληθινῆς τῆς ἐν τοῖς ὅπλοις, καὶ ἡ ἅμιλλα
οὐ πρὸς ἀλλήλους μετὰ παιδιᾶς, ἀλλὰ πρὸς
τοὺς δυσμενεῖς ἔσται μετὰ κινδύνων μελετῶσι
τὴν ἀρετήν. ὥστε ἀφέντας τὴν κόνιν καὶ τὸ
ἔλαιον δίδασκε αὐτοὺς τοξεύειν καὶ ἀκοντίζειν μὴ
κοῦφα διδοὺς τὰ ἀκόντια καὶ οἷα διαφέρεσθαι
πρὸς τὸν ἄνεμον, ἀλλʼ ἔστω λόγχη βαρεῖα μετὰ
συριγμοῦ ἑλιττομένη καὶ λίθος χειροπληθὴς καὶ
σάγαρις καὶ γέρρον ἐν τῇ ἀριστερῇ καὶ θώραξ καὶ
κράνος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="33">
<p>Ὡς δὲ νῦν ἔχετε, θεῶν τινος εὐμενείᾳ σώζεσθαί
μοι δοκεῖτε, οἳ μηδέπω ἀπολώλατε ὑπό τινων
ὀλίγων ψιλῶν ἐπιπεσόντων. ἰδού γέ τοι ἢν σπασάμενος
τὸ μικρὸν τοῦτο ξιφίδιον τὸ παρὰ τὴν
ζώνην μόνος ἐπεισπέσω τοῖς νέοις ὑμῶν ἅπασιν,
αὐτοβοεὶ ἂν ἕλοιμι τὸ γυμνάσιον φυγόντων
ἐκείνων καὶ οὐδενὸς ἀντιβλέπειν τῷ σιδήρῳ τολμῶντος,
ἀλλὰ περὶ τοὺς ἀνδριάντας ἂν περιιστάμενοι
καὶ περὶ τοὺς κίονας κατακρυπτόμενοι
γέλωτα ἄν μοι παράσχοιεν δακρύοντες οἱ πολλοὶ
καὶ τρέμοντες. καὶ τοτʼ ἂν ἴδοις οὐκέτι ἐρυθριῶντας
αὐτοὺς τὰ σώματα οἷοι νῦν εἰσιν, ἀλλὰ

<pb n="54"/>
ὠχροὶ ἅπαντες αὐτίκα γένοιντʼ ἂν ὑπὸ τοῦ δέους
μεταβαφέντες. οὕτως ὑμᾶς ἡ εἰρήνη διατέθεικε
βαθεῖα οὖσα, ὡς μὴ ἂν ῥᾳδίως ἀνασχέσθαι λόφον
ἕνα κράνους πολεμίου ἰδόντας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="34">
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>34 Οὐ ταῦτα ἔφασαν, ὦ Ἀνάχαρσι, Θρᾳκῶν τε
ὅσοι μετʼ Εὐμόλπου ἐφʼ ἡμᾶς ἐστράτευσαν καὶ αἱ
γυναῖκες ὑμῶν αἱ μετὰ Ἱππολύτης ἐλάσασαι ἐπὶ
τὴν πόλιν οὐδὲ οἱ ἄλλοι ὅσοι ἡμῶν ἐν ὅπλοις
ἐπειράθησαν. ἡμεῖς γάρ, ὦ μακάριε, οὐκ ἐπείπερ
οὕτω γυμνὰ τὰ σώματα ἐκπονοῦμεν τῶν νέων, διὰ
τοῦτο καὶ ἄνοπλα ἐξάγομεν ἐπὶ τοὺς κινδύνους,
ἀλλʼ ἐπειδὰν καθʼ αὑτοὺς ἄριστοι γένωνται,
ἀσκοῦνται τὸ μετὰ τοῦτο σὺν τοῖς ὅπλοις,
καὶ πολὺ ἄμεινον χρήσαιντʼ ἂν αὐτοῖς οὕτω
διακείμενοι.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Καὶ ποῦ τοῦτο ὑμῖν ἐστι τὸ γυμνάσιον τὸ ἐν
τοῖς ὅπλοις; οὐ γὰρ εἶδον ἔγωγε ἐν τῇ πόλει τοιοῦτον
οὐδέν, ἅπασαν αὐτὴν ἐν κύκλῳ περιελθών.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Ἀλλὰ ἴδοις ἄν, ὦ Ἀνάχαρσι, ἐπὶ πλέον ἡμῖν
συνδιατρίψας, καὶ ὅπλα ἑκάστῳ μάλα πολλά,
οἷς χρώμεθα ὁπόταν ἀναγκαῖον ᾖ, καὶ λόφους καὶ
φάλαρα καὶ ἵππους, καὶ ἱππέας σχεδὸν τὸ τέταρτον
τῶν πολιτῶν. τὸ μέντοι ὁπλοφορεῖν ἀεὶ καὶ
ἀκινάκην παρεζῶσθαι περιττὸν ἐν εἰρήνῃ οἰόμεθα
εἶναι, καὶ πρόστιμόν γʼ ἔστιν, ὅστις ἐν ἄστει

<pb n="56"/>
σιδηροφοροίη μηδὲν δέον ἡ ὅπλα ἐξενέγκοι<ref n="1"/> εἰς τὸ
δημόσιον. ὑμεῖς δὲ συγγνωστοὶ ἐν ὅπλοις ἀεὶ
βιοῦντες· τό τε γὰρ ἐν ἀφράκτῳ οἰκεῖν ῥᾴδιον εἰς
ἐπιβουλήν, καὶ οἱ πόλεμοι<ref n="2"/> μάλα πολλοί, καὶ
ἄδηλον ὁπότε τις ἐπιστὰς κοιμώμενον κατασπάσας
ἀπὸ τῆς ἀμάξης φονεύσειεν· ἥ τε πρὸ
ἀλλήλους ἀπιστία, αὐθαιρέτως καὶ μὴ ἐν νόμῳ
συμπολιτευομένων, ἀναγκαῖον ἀεὶ τὸν σίδηρον
ποιεῖ, ὡς πλησίον εἶναι ἀμυνοῦντα, εἴ τις βιάζοιτο.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="35">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>35 Εἶτα, ὦ Σόλων, σιδηροφορεῖν μὲν οὐδενὸς
ἀναγκαίου ἕνεκα περιττὸν ὑμῖν δοκεῖ, καὶ τῶν
ὅπλων φείδεσθε,<ref n="3"/> ὡς μὴ διὰ χειρὸς ὄντα φθείροιτο,
ἀλλὰ φυλάττετε ἀποκείμενα ὡς χρησόμενοι τότε,
τῆς χρείας ἐπιστάσης· τὰ δὲ σώματα τῶν νέων
οὐδενὸς δεινοῦ ἐπείγοντος καταπονεῖτε παίοντες
καὶ ὑπὸ τῶν ἱδωράτων καταναλίσκοντες, οὐ ταμιευόμενοι
πρὸς τὸ ἀναγκαῖον τὰς ἀλκὰς αὐτῶν,
ἀλλʼ εἰκῇ ἐν τῷ πηλῷ καὶ τῇ κόνει ἐκχέοντες;</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Ἔοικας, ὦ Ἀνάχαρσι, τοιόνδε τι δυνάμεως πέρι
ἐννοεῖν, ὡς οἴνῳ ἢ ὕδατι ἢ ἄλλῳ τῶν ὑγρῶν
ὁμοίαν αὐτὴν οὖσαν. δέδιας οὖν μὴ ὥσπερ ἐξ
ἀγγείου κεραμεοῦ λάθῃ διαρρυεῖσα ἐν τοῖς πόνοις
<note type="footnote">1 ἐξενέγκοι vulg.: ἐξενέγκῃ MSS.</note>
<note type="footnote">2 πολέμιοι du Soul. But the allusion is to the tribal
struggles so familiar to readers of Horace. Cf. Herod. 4, 65.</note>

<note type="footnote">3 φείδεσθε du Sould : φείδεσθαι MSS.</note>

<pb n="58"/>
κᾆτα ἡμῖν κενὸν καὶ ξηρὸν οἴχηται τὸ σῶμα
καταλιποῦσα ὑπὸ μηδενὸς ἔνδοθεν ἀναπληρούμενον.
τὸ δὲ οὐχ οὕτως ἔχει σοι, ἀλλὰ ὅσῳ τις
ἂν αὐτὴν ἐξαντλῇ τοῖς πόνοις, τοσῷδε μᾶλλον
ἐπιρρεῖ κατὰ τὸν περὶ τῆς Ὕδρας μῦθον, εἴ τινα
ἤκουσας, ὡς ἀντὶ μιᾶς κεφαλῆς τμηθείσης δύʼ
ἀεὶ ἄλλαι ἀνεφύοντο. ἢν δὲ ἀγύμναστος ἐξ ἀρχῆς
καὶ ἄτονος μηδὲ διαρκῇ τὴν ὕλην ἔχῃ ὑποβεβλημένην,
τότε ὑπὸ τῶν καμάτων βλάπτοιτο
ἂν καὶ καταμαραίνοιτο, οἷόν τι ἐπὶ πυρὸς καὶ
λύχνον γίγνεται. ὑπὸ γὰρ τῷ αὐτῷ φυσήματι
τὸ μὲν πῦρ ἀνακαύσειας ἂν καὶ μεῖζον ἐν βραχεῖ
ποιήσειας παραθήγων τῷ πνεύματι, καὶ τὸ τοῦ
λύχνου φῶς ἀποσβέσειας οὐκ ἔχον ἀποχρῶσαν
τῆς ὕλης τὴν χορηγίαν, ὡς διαρκῇ εἶναι πρὸς τὸ
ἀντιπνέον· οὐ γὰρ ἀπʼ ἰσχυρᾶς, οἶμαι, τῆς ῥίζης
ἀνεφύετο.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="36">
<sp>
<speaker>PΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>36 Ταυτὶ μέν,<ref n="1"/> ὦ Σόλων, οὐ πάνυ συνίημι· λεπτότερα
γὰρ ἢ κατʼ ἐμὲ εἴρηκας, ἀκριβοῦς τινος
φροντίδος καὶ διανοίας ὀξὺ δεδορκυίας δεόμενα.
ἐκεῖνο δέ μοι πάντως εἰπέ, τίνος ἕνεκα οὐχὶ καὶ
ἐν τοῖς ἀγῶσι τοῖς Ὀλυμπίασι καὶ Ἰσθμοῖ καὶ
Πυθοῖ καὶ τοῖς ἄλλοις, ὁπότε πολλοί, ὡς φής,
συνίασιν ὀψόμενοι τοὺς νέους,<ref n="2"/>
οὐδέποτε ἐν ὅπλοις ποιεῖσθε τὴν ἅμιλλαν, ἀλλὰ
γυμνοὺς εἰς τὸ μέσον παραγαγόντες λακτιζομένους
καὶ παιομένους ἐπιδείκνυτε καὶ νικήσασι
μῆλα καὶ κότινον δίδοτε; ἄξιον γὰρ εἰδέναι τοῦτό
γε, οὗτινος ἕνεκα οὕτω ποιεῖτε.</p>
</sp>
<note type="footnote">1 μὲν Dindorf : γὰρ MSS.</note>
<note type="footnote">2 ἀγωνιζομένους Jacobitz: ἀγωνισομένους MSS.</note>

<pb n="60"/>
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Ἡγούμεθα γάρ, ὦ Ἀνάχαρσι, τὴν εἰς τὰ
γυμνάσια προθυμίαν οὕτως ἂν πλείω ἐγγενέσθαι
αὐτοῖς, εἰ τοὺς ἀριστεύοντας ἐν τούτοις ἴδοιεν
τιμωμένους καὶ ἀνακηρυττομένους ἐν μέσοις τοῖς
Ἕλλησι. καὶ διὰ τοῦτο ὡς εἰς τοσούτους
ἀποδυσόμενοι εὐεξίας τε ἐπιμελοῦνται, ὡς μὴ
αἰσ χύνοιντο γυμνωθέντες, καὶ ἀξιονικότατον
ἕκαστος αὐτὸν ἀπεργάζεται. καὶ τά ἆθλα, ὥσπερ
ἔμπροσθεν εἶπον, οὐ μικρά, ὁ ἔπαινος ὁ παρὰ τῶν
θεατῶν καὶ τὸ ἐπισημότατον γενέσθαι καὶ δείκνυσθαι
τῷ δακτύλῳ ἄριστον εἶναι τῶν καθʼ αὐτὸν
δοκοῦντα. τοιγάρτοι πολλοὶ τῶν θεατῶν, οἷς καθʼ
ἡλικίαν ἔτι ἄσκησις, ἀπίασιν οὐ μετρίως ἐκ τῶν
τοιούτων ἀρετῆς καὶ πόνων ἐρασθέντες. ὡς εἴ γέ
τις, ὦ Ἀνάχαρσι, τὸν τῆς εὐκλείας ἔρωτα ἐκβάλοι
ἐκ τοῦ βίου, τί ἂν ἔτι ἀγαθὸν ἡμῖν γένοιτο,
ἢ τίς ἄν τι λαμπρὸν ἐργάσασθαι ἐπιθυμήσειεν;
νῦν δὲ καὶ ἀπὸ τούτων εἰκάζειν παρέχοιεν ἄν σοι,
ὁποῖοι ἐν πολέμοις ὑπὲρ πατρίδος καὶ παίδων καὶ
γυναικῶν καὶ ἱερῶν γένοιντʼ ἂν ὅπλα ἔχοντες οἱ
κοτίνου πέρι καὶ μήλων γυμνοὶ τοσαύτην προθυμίαν
εἰς τὸ νικᾶν εἰσφερόμενοι.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="37">
<p>Καίτοι τί ἂν πάθοις, εἰ θεάσαιο καὶ ὀρτύγων
καὶ ἀλεκτρυόνων ἀγῶνας παῤ ἡμῖν καὶ σπουδὴν
ἐπὶ τούτοις οὐ μικράν; ἢ γελάσῃ δῆλον ὅτι, καὶ
μάλιστα ἢν μάθῃς ὡς ὑπὸ νόμῳ αὐτὸ δρῶμεν
καὶ προστέτακται πᾶσι τοῖς ἐν ἡλικίᾳ παρεῖναι
καὶ ὁρᾶν τὰ ὄρνεα διαπυκτεύοντα μέχρι τῆς
ἐσχάτης ἀπαγορεύσεως; ἀλλʼ οὐδὲ τοῦτο γελοῖον·
ὑποδύεται γάρ τις ἡρέμα ταῖς ψυχαῖς ὁρμὴ εἰς

<pb n="62"/>
τοὺς κινδύνους, ὡς μὴ ἀγεννέστεροι καὶ ἀτολμότεροι
φαίνοιντο τῶν ἀλεκτρυόνων μηδὲ προαπαγορεύοιεν
ὑπὸ τραυμάτων ἢ καμάτου ἤ του ἄλλου
δυσχεροῦς.</p>
<p>Τὸ δὲ δὴ ἐν ὅπλοις πειρᾶσθαι αὐτῶν καὶ ὁρᾶν
τιτρωσκομένους—ἄπαγε· θηριῶδες γὰρ καὶ δεινῶς
σκαιὸν καὶ προσέτι γε ἀλυσιτελὲς ἀποσφάττειν
τοὺς ἀρίστους καὶ οἷς ἄν τις ἄμεινον χρήσαιτο
κατὰ τῶν δυσμενῶν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="38">
<p>Ἐπεὶ δὲ φής, ὦ Ἀνάχαρσι, καὶ τὴν ἄλλην Ἑλλάδα
ἐπελεύσεσθαι, μέμνησο ἤν ποτε καὶ εἰς Λακεδαίμονα
ἔλθῃς, μὴ καταγελάσαι μηδὲ ἐκείνων μηδὲ
οἴεσθαι μάτην πονεῖν αὐτούς, ὁπόταν ἢ σφαίρας
πέρι ἐν τῷ θεάτρῳ συμπεσόντες παίωσιν ἀλλήλους
ἢ εἰς χωρίον εἰσελθόντες ὕδατι περιγεγραμμένον,
εἰς φάλαγγα διαστάντες, τὰ πολεμίων ἀλλήλους
ἐργάζωνται γυμνοὶ καὶ αὐτοί, ἄχρις ἂν ἐκβάλωσι
τοῦ περιγράμματος τὸ ἕτερον σύνταγμα οἱ ἕτεροι,
τοὺς κατὰ Λυκοῦργον οἱ καθʼ Ἡρακλέα ἢ ἔμπαλιν,
συνωθοῦντες εἰς τὸ ὕδωρ· τὸ γὰρ ἀπὸ
τούτου εἰρήνη λοιπὸν καὶ οὐδεὶς ἂν ἔτι παίσειε.
μάλιστα δὲ ἢν ὁρᾷς μαστιγουμένους αὐτοὺς ἐπὶ
τῷ βωμῷ καὶ αἵματι ῥεομένους, πατέρας δὲ καὶ
μητέρας παρεστώσας οὐχ ὅπως ἀνιωμένας ἐπὶ
τοῖς γιγνομένοις ἀλλὰ καὶ ἀπειλούσας, εἰ μὴ
ἀντέχοιεν πρὸς τὰς πληγάς, καὶ ἱκετευούσας ἐπὶ
μήκιστον διαρκέσαι πρὸς τὸν πόνον καὶ ἐγκαρτερῆσαι
τοῖς δεινοῖς. πολλοὶ γοῦν καὶ ἐναπέθανον
τῷ ἀγῶνι μὴ ἀξιώσαντες ἀπαγορεῦσαι
ζῶντες ἔτι ἐν ὀφθαλμοῖς τῶν οἰκείων μηδὲ εἴξαι
τοῖς σώμασιν· ὧν καὶ τοὺς ἀνδριάντας ὄψει τιμωμένους
δημοσίᾳ ὑπὸ τῆς Σπάρτης ἀνασταθέντας.</p>

<pb n="64"/>
<p>Ὅταν τοίνυν ὁρᾷς κἀκεῖνα, μήτε μαίνεσθαι
ὑπολάβῃς αὐτοὺς μήτε εἴπῃς, ὡς οὐδεμιᾶς ἕνεκα
αἰτίας ἀναγκαίας ταλαιπωροῦσι, μήτε τυράννου
βιαζομένου μήτε πολεμίων διατιθέντων. εἴποι
γὰρ ἄν σοι καὶ ὑπὲρ ἐκείνων Λυκοῦργος ὁ νομοθέτης
αὐτῶν πολλὰ τὰ εὔλογα καὶ ἂ συνιδὼν
κολάζει αὐτούς, οὐκ ἐχθρὸς ὢν οὐδὲ ὑπὸ μίσους
αὐτὸ δρῶν οὐδὲ τὴν νεολαίαν τῆς πόλεως εἰκῇ
παραναλίσκων, ἀλλὰ καρτερικωτάτους καὶ παντὸς
δεινοῦ κρείττονας ἀξιῶν εἶναι τοὺς σώζειν
μέλλοντας τὴν πατρίδα. καίτοι κἂν μὴ ὁ Λυκοῦργος
εἴπῃ, ἐννοεῖς, οἶμαι, καὶ αὐτὸς ὡς οὐκ
ἄν ποτε ληφθεὶς ὁ τοιοῦτος ἐν πολέμῳ ἀπόρρητόν
τι ἐξείποι τῆς Σπάρτης αἰκιζομένων τῶν ἐχθρῶν,
ἀλλὰ καταγελῶν αὐτῶν μαστιγοῖτο ἂν ἀμιλλώμενος
πρὸς τὸν παίοντα, ὁπότερος<ref n="1"/> ἀπαγορεύσειεν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="39">
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>39 Ὁ Λυκοῦργος δὲ καὶ αὐτός, ὦ Σόλων, ἐμαστιγοῦτο
ἐφʼ ἡλικίας, ἢ ἐκπρόθεσμος ὢν ἤδη τοῦ
ἀγῶνος ἀσφαλῶς τὰ τοιαῦτα ἐνεανιεύσατο;</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Πρεσβύτης ἤδη ὢν ἔγραψε τοὺς νόμους αὐτοῖς
Κρήτηθεν ἀφικόμενος. ἀποδεδημήκει δὲ παρὰ
τοὺς Κρῆτας, ὅτι ἤκουεν εὐνομωτάτους εἶναι,
Μίνωος τοῦ Διὸς νομοθετήσαντος ἐν αὐτοῖς.</p>
<note type="footnote">1 ὁπότερος A.M.H.: ὡς πρότερος MSS.</note>
</sp>

<pb n="66"/>
<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Τί οὖν, Σόλων, οὐχὶ καὶ σὺ ἐμιμήσω Λυκοῦργον
καὶ μαστιγοῖς τοὺς νέους; καλὰ γὰρ καὶ
ταῦτα καὶ ἄξια ὑμῶν ἐστιν.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>Ὅτι ἡμῖν ἱκανά, ὦ Ἀνάχαρσι, ταῦτα τὰ
γυμνάσια οἰκεῖα ὄντα· ζηλοῦν δὲ τὰ ξενικὰ οὐ
πάνυ ἀξιοῦμεν.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Οὔκ; ἀλλὰ συνίης, οἶμαι, οἷόν τί ἐστι μαστιγοῦσθαι
γυμνὸν ἄνω τὰς χεῖρας ἐπαίροντα μηδενὸς
ἕνεκα ὠφελίμου ἢ αὐτῷ ἑκάστῳ ἢ κοινῇ τῇ πόλει.
ὡς ἔγωγε ἤν ποτε ἐπιδημήσω τῇ Σπάρτῃ καθʼ
ὃν καιρὸν ταῦτα δρῶσι, δοκῶ μοι τάχιστα καταλευσθήσεσθαι
δημοσίᾳ πρὸς αὐτῶν, ἐπιγελῶν
ἑκάστοις, ὁπόταν ὁρῶ τυπτομένους καθάπερ
κλέπτας ἢ λωποδύτας ἤ τι ἄλλο τοιοῦτον ἐργασαμένους.
ἀτεχνῶς γὰρ ἐλλεβόρου δεῖσθαί μοι
δοκεῖ ἡ πόλις αὐτῶν καταγέλαστα ὑφʼ αὐτῆς
πάσχουσα.</p>
</sp>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="40">
<sp>
<speaker>ΣΟΛΩΝ</speaker>
<p>40 Μὴ ἐρήμην, ὦ γενναῖε, μηδὲ τῶν ἀνδρῶν ἀπόντων
μόνος αὐτὸς λέγων οἴου κρατεῖν· ἔσται γάρ
τις ὁ καὶ ὑπὲρ ἐκείνων σοι τὰ εἰκότα ἐν Σπάρτῃ
ἀντερῶν.</p>
<p>Πλὴν ἀλλὰ ἐπείπερ ἐγὼ τὰ ἡμέτερά σοι διεξελήλυθα,
σὺ δὲ οὐ πάνυ ἀρεσκομένῳ αὐτοῖς
ἔοικας, οὐκ ἄδικα αἰτήσειν ἔοικα παρὰ σοῦ ὡς
καὶ αὐτὸς ἐν τῷ μέρει διεξέλθῃς πρός με ὃν

<pb n="68"/>
τρόπον ὑμεῖς οἱ Σκύθαι διασκεῖτε τοὺς νέους τοὺς
παῤ ὑμίν καὶ οἷστισι γυμνασίοις ἀνατρέφετε καὶ
οπως ὑμῖν ἄνδρες ἀγαθοὶ γίγνονται.</p>
</sp>

<sp>
<speaker>ΑΝΑΧΑΡΣΙΣ</speaker>
<p>Δικαιότατα μὲν οὖν, Σόλων, καὶ ἔγωγε
διηγήσομαι τὰ Σκυθῶν νόμιμα, οὐ σεμνὰ ἴσως
οὐδὲ καθʼ ὑμᾶς, οἵ γε οὐδὲ κατὰ κόρρης παταχθῆναι
τολμήσαιμεν ἂν μίαν πληγήν· δειλοὶ γάρ
ἐσμεν· ἀλλὰ εἰρήσεταί γε ὁποῖα ἂ ᾖ.<ref n="1"/> εἰς αὔριον
μέντοι, εἰ δοκεῖ, ὑπερβαλώμεθα τὴν συνουσίαν,
ὡς ἅ τε αὐτὸς ἔφης ἔτι μᾶλλον ἐννοήσαιμι καθʼ
ἡσυχίαν ἅ τε χρὴ εἰπεῖν συναγάγοιμι τῇ μνήμῃ
ἐπελθών. τὸ δὲ νῦν ἔχον ἀπίωμεν ἐπὶ τούτοις·
ἑσπέρα γὰρ ἤδη.</p>
<note type="footnote">1 ᾖ Fritzsche: εἴη MSS.</note>
</sp>
</div>

</div>
</body>
</text>
</TEI>
