<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Libanius Opera</title>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
                <funder>European Social Fund Saxony</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>OCR-ed, corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Greta Franzini</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Frederik Baumgardt</persName>
                    <resp>Technical Manager (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Simona Stoyanova</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor (Mount Allison University)</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>

            <publicationStmt>
                <authority>University of Leipzig</authority>
                <idno type="filename">libanius_7.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2014</date>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
            </publicationStmt>

            <sourceDesc>
                <listBibl xml:lang="lat">
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
                                    <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200"
                                >Libanius</author>
                            <title
                                ref="http://data.perseus.org/catalog/urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg005"
                                >Declamationes XXXI-LI</title>
                            <imprint>
                                <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
                                <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                            <biblScope unit="volume">7</biblScope>
                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri07libauoft"
                            >Internet Archive</ref>

                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>

        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div[@type='edition']/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>

        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>

    </teiHeader>

    <text>
        <body>
            <div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00535.opp-grc1">

               

                    <pb n="185"/>

                    <head>XXXV.</head>

                    <head>Πλούσιος ἐν λιμῷ θρέψειν ὑπισχνεῖτο τὴν πό- λιν, εἰ ἐκδιδοίη τὸν ἐχθρὸν
                        αὐτῷ. ἡ μὲν οὐκ ἔδωκεν, ὁ δὲ ἀξιοῖ ἀποθανεῖν κατὰ τὸν τοῦτο διδόντα
                        νόμον.</head>
                
                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                        
                    <p>τῷ μὲν δήμῳ πολλὴ χάρις, ὦ βουλή, μηδ’ RIV 227 ὑπὸ τῆς παρούσης συμφορᾶς
                        ἀμνημονῆσαι βιασθέντι 6 τῆς ἐμῆς εἰς τὴν πόλιν παρὰ πάντα τὸν χρόνον εὐ-
                        νοίας, οὐ γὰρ ἐδέξατο σῖτον ἐπ’ ἐμοὶ τοῦ πλουσίου διδόντος, ἀλλ’ ἐνὸν αὐτῷ
                        σῶμα ἓν προέμενον ἀπηλ- λάχθαι τῆς δυσκολίας μᾶλλον εἴλετο πεινῆν ἢ ποιῆσαί
                        10 τι τῶν οὐ καλῶν· ἐγὼ δὲ οὔτε τότε ἀντερῶν ἀνέστην τῷ πλουσίῳ καίτοι
                        λόγους ἔχων ἀφθόνους, ἀλλ’ ἀνέ- μενον καθήμενος τὰ δόξοντα τῷ δήμῳ φέρειν
                        ἐγνωκὼς <note type="footnote">Cr = Codex palimpsestus Hierosolymitaiius S.
                            Crucis 57</note>
                        <note type="footnote">Η = Hierosolymitanus S. Sepulcri 107</note>
                        <note type="footnote">V = Vaticanus gr. 940</note>
                        <note type="footnote">Β = Barberinus 11 41 (Vat. Barb. 220)</note>
                        <note type="footnote">Μ = Marcianus gr. 439</note>
                        <note type="footnote">Va = Vatieanus gr, 82</note>
                        <note type="footnote">5 πραγματική Μ μελέτη πραγματική edd</note>
                        <note type="footnote">2 ἐκδιδοίη scripsi e VBVa ἐκδοίη Μ edd 3 ἀποθνή-
                            σκειν Β 5 μὴ δ’ BVa 6 ἀπὸ Β 7 περὶ Va 9 σῶμα ἓν om Β 11 ἀντέστην V 12
                            καίτοι] καὶ τοὺς Va τοὺς Β | πλουσίους Μ Mor 13 δόξοντα scripsi
                            auctoribus Re et Cobeto Coll 285 δόξαντα libri edd et defendit lacobsius
                            Lect 100, φέρειν vero perperam interpretatur: „sedebam eocspectatis,
                            quam sententiam populo ferre placuisset“</note>
                        <pb n="186"/> &lt;καὶ&gt; τι ἂν ᾖ ποιεῖν, νῦν τε ἥκω πρὸς ὑμᾶς αἰτήσων διὰ
                        κωνείου θάνατον παρὰ μὲν τοῦ δήμου τετυχηκὼς ἀμοιβῆς οὐ μικρᾶς τῷ τὸν ἐχθρὸν
                        ἰδεῖν ἁμαρτόντα τε τῆς πείρας καὶ καταβάντα μετ’ αἰσχύνης ἀπὸ τοῦ βή- <lb
                            n="5"/> μάτος, νομίζων δὲ ἐμαυτῷ πρέπειν τελευτὴν ἑκούσιον.</p>
                    </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>2. οὕτω γὰρ ἂν εἴην δύο κερδάνας, ἐπὶ μὲν τῆς ἐκ- κλησίας τοῖς ἐκεῖ δόξασι
                        κοσμηθείς, ἐν δὲ τῷ βουλευ- τηρίῳ λύων ἐμαυτῷ τὴν ἐπὶ τοῖς παρελθοῦσι λύπην.
                        δεῖ γάρ με σώζεσθαι μὲν ὑπὸ τῆς πόλεως πανταχοῦ, <note type="marginal">RIV
                            228</note> | αὐτὸν δὲ μὴ δύνασθαι ζῆν ἐν οὕτω πραττούσῃ <lb n="11"/> τῇ
                        πόλει.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>ἦν μὲν οὖν τύχης ἀμείνονος πρὶν ἢ συμ- βῆναι τῇ πόλει δυσχερές τι κεῖσθαί με
                        μηδενὸς τῶν νῦν ἐπαισθανόμενον ἀηδῶν· ἐπεὶ δὲ εἵμαρτό με πολύν τινα χρόνον
                        εὐδαιμονήσαντα ἄντα μεθ’ ὑμῶν ἐπιδεῖν ἃ μή ποτε <lb n="15"/> ὤφελον, τὸν μὲν
                        δῆμον ἐν ἀπορίᾳ τροφῆς, τὸν πλού- σιον δὲ ἐν τῇ τοῦ πάντα αἰτεῖν ἐξουσίᾳ,
                        τοσοῦτον γοῦν ἐμαυτῷ χαριοῦμαι, τὸ μὴ μακρὰν ἐᾶσαί μοι γε- νέσθαι τὴν
                        δυστυχίαν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>καὶ οἶδα μὲν ὡς τὸ αὐτὸ τὴν μὲν ἀναιρεῖ συμφοράν, τὴν δὲ ποιεῖ. τὸ μὲν γὰρ
                            <lb n="20"/> μὴ καθορᾶν τὸν λιμὸν κακόν τι διαφυγόντος ἂν εἴη, τὸ δὲ μὴ
                        καθορᾶν τὸν δῆμον μηδὲ τὴν προτέραν ἐκεί- νην πολιτεύεσθαι πολιτείαν
                        οὐδεμιᾶς ἐλάττων ζημία δημαγωγῷ. οὐκοῦν ἐπειδὴ δυοῖν ἀθυμίαιν οὐκ ἔνι <note
                            type="footnote">1 καὶ inserui om libri edd | ὅ τι scripsi ὅτι libri edd
                            | ἢ Va Ι „malim ποιεῖν abesse“ Re | τὸν διὰ τοῦ (om Μ Mor) αἰτήσων
                            θάνατον MVa Mor 2 περὶ Va | θείου V 8 παροῦσι lacobs Add 5 Anth Pal III
                            508 10 αὐτὸν Μ 11 πρινὴ Μ Va edd 13 ἐπαισθόμενον Β | τινα om VBVa 14
                            μεθυμῶν Β 15 ὤφελον V sed ε in ras m 2 ὄφειλον Μ ὤφειλον edd 16 ταῦτα 17
                            ἐᾶς αἰ libri edd 21 μὴ δὲ ΜΒ Va 22 οὐδὲ μιᾶς Va | ἐλάττων ζημία scripsi
                            ἐλάττω ζημίας libri ἐλάττω ζημία edd 23 οὐκοῦν scripsi e MVa οὐκ οὖν edd
                            ἀλλ’ οὖν VB I ἐπεὶ MVa edd | ἀθυμίαις Μ</note>
                        <pb n="187"/> θατέρᾳ μὴ πάντως περιπεσεῖν, αἱρήσομαι τοὔλαττον κακόν. ἔστι
                        γὰρ ἐμοὶ βαρύτερον τοῦ μηκέθ’ ἅπτεσθαι τῶν κοινῶν τὸ οὕτως ἐχόντων ὡς ἔχει
                        προεστάναι.</p>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>5. Θαυμαστὸν μὲν οὖν οὐδέν, ὦ βουλή, τὸ μήθ’ ὑμᾶς ἀδακρυτὶ τοιούτων ἀκούειν
                        λόγων μήτε τοὺς <lb n="5"/> πολλοὺς τουτουσὶ πένητας οἳ δεῦρ’ ἥκουσιν ἑτέραν
                        μὲν ἀκούσεσθαι προσδοκῶντες γνώμην, ἴσως τινὰ περὶ τῶν παρόντων δυσχερῶν,
                        ἑτέραν δὲ ἀκούοντες, δεήσεις περὶ θανάτου καὶ τοῦ δεῖν ταύτην μοι τὴν ἡμέραν
                        πέρας γενέσθαι τοῦ βίου. τὸ γὰρ πολλοὺς μέν μοι <lb n="10"/> συνειδέναι
                        πόνους, πολλὰς δὲ φροντίδας, πολλοὺς δὲ ἀγῶνας ὑπὲρ σωτηρίας τῶν ὅλων,
                        τοῦτ’, οἶμαι, ποιεῖ μὴ μετρίως φέρειν, εἰ γνώμης οὐ φαύλης στερήσεσθε. </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>ἐμὲ δὲ καὶ δι’ αὐτὸ τοῦτο δεῖ τελευτᾶν, | ὅτι <note type="marginal">RIV
                            229</note> μηδὲ τῶν λόγων τῆς ἐμῆς ὑμεῖς ἀνέχεσθε τελευτῆς. <lb n="15"/>
                        πῶς γὰρ ἂν τὴν εὔνοιαν ὑμῶν ἀμειψαίμην ἱκανῶς, εἰ μὴ θνήσκειν ἐπιθυμοίην τῶν
                        περὶ τὸν σῖτον χεῖρον ἐχόντων ὑμῖν; ἵνα δὲ μηδεὶς ἐμοῦ τετελευτηκότος τολμᾷ
                        λέγειν ὡς ἦν μὲν εὔνους τοῖς πράγμασιν ἀνὴρ ἐκεῖνος, περὶ ἐμοῦ δὴ λέγων,
                        πικρὸς δὲ ἄλλως <lb n="20"/> καὶ φιλαπεχθήμων καὶ τοῖς πλουτοῦσι φθονῶν καὶ
                        τὰ οὐκ ὄντα διαβάλλων, ἐντεῦθεν ἄξιον ποι- ήσασθαι τὴν ἀρχήν.</p>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>7. Ἐμοὶ γὰρ ἦν, ὦ βουλή, πατὴρ καὶ πένης καὶ <note type="footnote">1 θατέρω
                            παντὸς μὴ Β 2 μὴ καθάπτεσθαι VBVa 4 μὲν om Β 6 voce τουτουσὶ inc CrH
                            τούτους V | ἥκουσιν scripsi e Β ut coni Re ἥκασιν CrHVMVa edd 7 „post
                            γνώμην videtur adiectivum aliquod deesse, e. c. εὔελπιν. nisi utroque
                            loco pro ἑτέραν legamus ἕτερα in tieutro plur. id quod etiam malim“ Re
                            11 μυρίους CrHV 13 μὴ om Va 15 μὴ δὲ CrHBMVa 16 ὑμῶν τὴν εὔνοιαν BMVa Re
                            1 καλῶς BMVa Mor</note>
                        <pb n="188"/> δημοτικός. ἄγων δέ με ἐπὶ τὴν αὐτὴν ὁδὸν ἔλεγε καὶ παρῄνει
                        πολλάκις μήτε γῆν μήτε βοσκήματα μήτε ναυ- κληρίαν, μὴ χρυσόν, μὴ ἄργυρον,
                        μὴ τὸν βασιλέως πλοῦτον μείζω ποτὲ νομίσαι τῆς ἀπὸ τοῦ τὸν δῆμον <lb n="5"/>
                        ἀγαπᾶν τε καὶ φιλεῖν εὐκλείας. τοῦτο δὲ ἔφασκεν ἔσεσθαι καλῶς, εἰ τοῖς
                        εὐποροῦσι καὶ τὴν ἰσηγορίαν οὐ φέρουσι προσκρούειν ὑπὲρ τῶν κοινῶν ἐθέλοιμι
                        μᾶλλον ἢ μετ’ ἐκείνων κακουργεῖν τὴν πολιτείαν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>γε- νόμενος δὴ τοιαύτης κληρονόμος τάξεως ἐπειρώμην μὴ <lb n="10"/> χείρων
                        τῆς παιδείας ἢν ἐπαιδεύθην φαίνεσθαι καὶ τὰ μὲν ὄντα μοι τὰ μικρὰ μένειν
                        εἴων ἐν ᾧπερ ἦν καὶ οὐδεπώποτε κατ’ ἐμεμψάμην τὴν πενίαν, τῶν δὲ πλου- σίων
                        τοὺς μὲν ἐν δημοκρατίᾳ δυναμένους πλουτεῖν <lb n="15"/> ἐπῄνουν καὶ πολλοὺς
                        ἂν αὐτῶν ἀριθμῆσαι δυναίμην ἁ ἐμαυτοῦ φίλους, τὸν δὲ ἄνθρωπον τοῦτον τὸν
                        μόνον ἔχοντα σῖτον αἰσθόμενος κρείττονα εἶναι τῶν καθεστώ- των βουλόμενον
                        ἠχθόμην, ὁμολογῶ.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>καί, νὴ Δία γε, ἐφοβούμην μὴ τὸν δῆμον τοῦ κρατεῖν ἐκβαλὼν αὐτὸς ἡμῖν ἀντ’
                        ἐκείνου γένηται. καὶ διετέλουν παρα- <lb n="20"/> τηρῶν τί πράττει, τί
                        μέλλει, τί λέγει, τί γράφει, <note type="marginal">RIV 230</note> προσπέμπων
                        τε αὐτῷ τῶν ἐπιτηδείων | τινὰς ἐκέ- λευον σωφρονεῖν. ὁ δὲ ἠγανάκτει καὶ
                        μισθούμενος τοὺς κακῶς με ποιήσοντας εἰσήγγελλε δι’ ἐκείνων, <note
                            type="footnote">6 ἱκανῶς coni Re | γρ τὴν τῶν νόμων ἰσηγορίαν in marg
                            Mor perperam, ut videtur, e τῶν νόμων l. 7 ad τῶν κοινῶν adscripto 7
                            ὑπὲρ τῶν κοινῶν om Mor 1 νόμων BMVa 9 δὲ ΒΜ Mor 10 ἐπαιδευό(??) Va 12
                            οὐδὲ πώποτε VM Va οὐδὲ πώποτε Η 16 αἰσθόμενος scripsi e CrHBVa
                            αἰσθανόμενος VM edd 18 ἐκβαλὼν τοῦ κρατεῖν BMVa Mor</note>
                        <note type="footnote">19 „circa γένηται deesse videtur δεσπότης“ Re cui
                            recte la- cobsius Lect et Gasda oblocuti sunt 20 μέλλει Va sed λ(2) eras
                            μέλει Μ Re 23 μεταποιήσοντας Β</note>
                        <pb n="189"/> ἐγράφετο, ἔκρινε.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>κἀγὼ μὲν ὑπό τε τῆς ἀληθείας καὶ τῶν νόμων ἐσωζόμην, τῷ δὲ ὁ μισθὸς ἀπώλλυτο.
                        γνοὺς τοίνυν ὧς οὐδαμοῦ τοσούτους εὑρήσει συκο- φάντας, ὅσοι δύναιντ’ ἂν
                        γενέσθαι τῶν πραγμάτων ἰσχυρότεροι, εἶδεν ὡς μία μόνη λείπεται πρὸς τοῦτο
                            <lb n="5"/> μηχανὴ τῇ πόλει μὲν ἀκαιρίαν περιστῆσαι, τὸ δὲ πρὸς ταύτην
                        δύνασθαι βοηθεῖν αὑτοῦ ποιῆσαι, ἔν’ ὁ δῆμος τῷ χρῄζειν τῆς ὠφελείας ἀντιδῷ
                        τι τῶν ἐκείνῳ δο- κούντων.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>τί οὖν ποιεῖ; χρήματα πολλὰ ἔχων συν- εωνεῖτο σῖτον παρά τε τῶν ἐμπόρων καὶ
                        τῶν ἐν τῷ <lb n="10"/> γεωργεῖν ὅσον πλεῖστον. καὶ οὐκ ἦν ὡς εἰπεῖν οὐδὲ τὸ
                        σμικρότατον ἑτέρῳ πρίασθαι, ἀλλ’ οἱ τοῦ πλουσίου τούτου πανταχοῦ, ἐν τοῖς
                        λιμέσιν, ἐν τοῖς ἀγροῖς, ἐν μέση τῇ πόλει, τρέχοντες ἐπρίαντο πᾶν τὸ
                        φαινόμενον οὐδὲ μέδιμνον παριέντες.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>ὡς δὲ ἦν αὐτῷ μεστὰ <lb n="15"/> πυρῶν τὰ ταμιεῖα καί τι παρὰ τῶν ὡρῶν
                        ἀντέκρουσεν, ἐνταῦθα ἤδη διακαλύπτει τὸ σόφισμα καὶ ἐφ’ ὅτῳ πάντ’ ἐκεῖνα
                        ἔπραττεν ὁμολογεῖ. συνειλεγμένων γὰρ ὑμῶν εἰς ἐκκλησίαν καὶ περὶ τούτων
                        σκοπουμένων φθάσας τοὺς οὐδεπώποτε ἡμᾶς, ὦ βουλή, προεμένους <lb n="20"/>
                        <note type="footnote">2 καὶ om BVa 6 λείπεται μόνη Β | μόνη om Va 7 αὐτοῦ
                            HVVa edd scriptura in Cr incerta 8 χρήζειν Η BVa I τί HVa 11 ὡσειπεῖν Β
                            12 πρίασθαι reposui e libris cum Cobeto Misc 156 πριᾶσθαι edd 14
                            ἐπρίαντο scripsi ut coni Re et Cobetus 1. 1. ἐπριῶντο libri edd | πᾶν τὸ
                            φαινόμενον scripsi e CrHV τὸ φαινόμενον πᾶν BMVa edd 15 μεθιέντες Μ sed
                            γρ παριέντες in marg, Va et γρ in marg Mor | μεστὰ αὐτῷ MVa Mor μετ’
                            αὐτοῦ Β 16 σίτων Β | τὰ om Β | ταμιεῖα scripsi e CrHVVa ταμεῖα ΒΜ edd |
                            καίτοι Η V „malim καὶ τὰ“ Re | καὶ ante παρὰ CrHV 18 ὁμολογεῖ scripsi
                            ὡμολόγει libri edd 19 ἡμῶν HV 20 τοὺς οὐδε- πώποτε ἡμᾶς, ὦ βουλή,
                            προεμένους ῥήτορας scripsi οὐδέπω ποτὲ ἡμᾶς ὑμᾶς Cr sed υ incertum), ὦ
                            βουλὴ, προεμένους ῥήτορας CrHVVa οὐδὲ πώποτε ὑμᾶς προεμένους ὦ βουλὴ
                            ῥήτορας Β οὐδέν πω τοὺς ῥήτορας ἡμᾶς προεμένους προειμένους edd) Μ edd
                            sed τοὺς οὐδεπώποτε ὑμᾶς, ὦ βουλή, προεμένους ῥήτορας coni Re ῥῆμα pro
                            ἡμᾶς scribendum coni Cobetus Coll 285 coll p. 197, 1 perperam</note>
                        <pb n="190"/> ῥήτορας τί ζητεῖτε, φησί, τροφάς; ποῦ νῦν εἰσιν οἱ δημαγωγοὶ
                        οἱ κακῶς ἡμᾶς λέγοντες τοὺς πλουσίους; λυσάτωσαν τοῖς πολλοῖς λόγοις αὑ-
                        τῶν τὴν συμφοράν. ἀθύμως δὲ ὑμῶν πρὸς τοῦτο <lb n="5"/> διατεθέντων ἀλλ’
                        οὐδὲν δεῖ δεδιέναι, φησίν. ἐγὼ γὰρ ἐκεῖνος ὁ μισόδημος σίτου τήμερον ὑμῖν
                        ἐμπλήσω τὴν ἀγοράν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>ἐπὶ τούτοις ἐκρότουν ἐγὼ καὶ βελτίω τὸν ἄνθρωπον ἡγούμην γεγονέναι καὶ φιλό-
                            <note type="marginal">RIV 231</note> τῖμον | αὐτὸν ἔμελλον καὶ
                        μεγαλόψυχον προσερεῖν. <lb n="10"/> εἰ γὰρ καὶ τιμωρίας ἦν ἄξιος τῷ τὸν
                        λιμὸν εἰσαγαγεῖν, ἀλλ’ ὅμως ᾤμην δεῖν τὴν ἐπ’ ἐκείνοις αἰτίαν ἀφιέναι
                        τουτοισὶ τοῖς ὕστερον. ὁ δὲ ἦν ὁ αὐτὸς ἢ καὶ χαλε- πώτερος. ἡγουμένων γὰρ
                        ὑμῶν ἐπίδοσιν εἶναι τὸ πρᾶγμα καὶ ψυχῆς ἐπισταμένης εὖ ποιεῖν τὴν ἑαυτοῦ <lb
                            n="15"/> τιμῆς εὐθὺς ὥσπερ τις κάπηλος ἐμέμνητο πρὸς ὑμᾶς, ὡς μὲν αὐτὸς
                        ᾤετο, μικρᾶς, σώματος ἑνὸς τῶν πολι- τῶν, ὡς δὲ ὑμεῖς ἐδείξατε, μεγάλης.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>οὔκουν ἠνέ- σχεσθε, ἀλλὰ καὶ αὐτοὶ πεινῆν καὶ γυναῖκας καὶ παῖδας ὁρᾶν καὶ
                        πάνθ’ ὅσα πέφυκε λιμὸς ποιεῖν φέρειν ᾑρεῖσθε <lb n="20"/> μᾶλλον ἢ δοῦναι
                        ἐχθρὸν ἐχθρῷ ποιεῖν ὅ τι βούλοιτο. ἆρ’ ὑμῖν, ὦ βουλή, πονηρὸς ἐγὼ καὶ ἄδικος
                        ἄνθρωπος εἰς τοῦτον γεγονέναι δοκῶ ἢ πονηρὸν καὶ ἄδικον εἰς τὴν πόλιν
                        ἄνθρωπον οὐκ ἐῶν ὧν ἤθελε τυγχάνειν <note type="footnote">2 οἱ(2) scripsi
                            auctore lacobsio Lect καὶ libri edd 3 αὐ- τῶν libri edd 4 ὑμῶν scripsi
                            e BVa ἡμῶν HVM edd scriptura in Cr incerta 6 ὑμῖν scripsi ex HV ut coni
                            Mor ἡμῖν Μ edd scriptura in Cr incerta om BVa 9 αὐτὸν Β | μεγαλότιμον Va
                            12 ὁ(2) om BVa | ἢ om V | καὶ om Va 13 ὑμῶν scripsi ἡμῶν libri edd 14 τὰ
                            Β 15 τιμὴν Va | ὑμᾶς scripsi e Β ἡμᾶς HVMVa edd scriptura in Cr
                            incerta</note>
                        <note type="footnote">20 ἐχθρὼ ἐχθρὸν Va | ἐχθρῷ om Μ Mor 21 ἄνθρωπος ἄδικος
                            MVa Mor 23 ἄνθρωπον εἰς τὴν πόλιν Va</note>
                        <pb n="191"/> παρωξυγκέναι; ἀλλ’ οὐ τοῦ λοιποῦ ταῦτα οὐδὲ ἐξαι- τήσει με
                        παρ’ ὑμῶν ὁ πλούσιος οὗτος πλὴν εἰ τὸν ἐμὸν νεκρόν.</p>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>15. Καί τινες ἐναντιοῦνται καὶ προσιόντες ἐρω- τῶσι· τί τὸ καταναγκάζον
                        ἀποθανεῖν; ᾔδειν ὡς <lb n="5"/> οὐκ ἄνευ πραγμάτων ἀποθανοῦμαι τῶν κοινωνῶν
                        μοι τῆς πολιτείας μαχουμένων. οἶς συγγινώσκω μὲν ἀλγοῦ- σιν, εἰ τὸν αὑτῶν
                        ἑταῖρον ὄψονται πίνοντα τὸ κώνειον, παραινέσαιμι δ’ ἂν ἐπιτρέψαι μοι
                        χρήσασθαι τοῖς παρὰ τοῦ νόμου, ὅστις φησὶ τὸν οὐκ ἐθέλοντα ζῆν πρὸς τὴν <lb
                            n="10"/> βουλὴν τοῦτο εἰπόντα τυχόντα τῆς χάριτος ἀπελθεῖν, πρότερον
                        πείσας ἐμαυτὸν ὡς οὐκ εἴη μοι βιωτέον. </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>Ἀλλὰ δεῖ μὲν καὶ τὰς αἰτίας λαμπρᾷ τῇ φωνῇ πρὸς ἅπαντας διελθεῖν, ἐγὼ δὲ καὶ
                        τοῦτο ποιήσω. δυστυχοῦσαν ὁρῶ τὴν πόλιν. τοῦτό με πρῶτον ἀνιᾷ. <lb n="15"/>
                        λύπης δὲ μέγιστον ὁ θάνατος φάρμακον. ἤδη τις ἐρωμέ- νου μὴ φέρων |
                        ὑπεροψίαν οὐκ ἔτ’ ἠξίωσε ζῆν, ἤδη <note type="marginal">RIV 232</note> τις
                        γεωργὸς ἁφθέντος αὐτῷ τοῦ ληίου, ἤδη τις στρα- τηγὸς νίκης ἁμαρτὼν ὑπὸ τύχης
                        ἀδίκου, ἄλλος παῖδας ἀποβαλών, ἕτερος τὴν οὐσίαν. τὸν δὲ καὶ νόσος ἀνία-
                            <lb n="20"/>
                        <note type="footnote">1 παρωξυκέναι BVa | τουλοιποῦ BVa 2 εἰ inserui e Cr
                            HVMVa ἢ Β om edd 4 κἄν τινες ἐναντιῶνται Β „malim καίτοι τινες“ Re 5 τὸ
                            om HV scriptura in Cr incerta 8 αὐτῶν HVBVa | πιόντα ὄψονται Β | πίνοντα
                            om Va | τὸ κώ- νειον scripsi auctore Gasda coll p. 199, 6 τοῦ κωνείου
                            libri edd</note>
                        <note type="footnote">9 χρήσασθαι scripsi e CrHVB χρῆσθαι MVa edd 12
                            πρότερον in lac 5—6 litt om Β τὸν νόμον CrHVVa | μοι om Va I μεμυωτέον
                            Va βιωτεύειν Β 18 μὲν scripsi με libri edd 16 λύπης — φάρμακον ἀποθανεῖν
                            verbis τῆς μελέτης ἐν ᾖ πτωχός τις πτωχὸς τίς cod) ἀποθανεῖν ἀξιοῖ, ὡς
                            ἂν ὁ πλού- σιος, ὧς ὑπέσχετο, ἐν λιμῷ θρέψῃ τὴν πόλιν citat Macarius
                            Chrysocephalus fol. 79 v | δὲ om Macar | τίς CrHBVa | ἐρομένου Mor 17
                            ἔτ’ inserui e CrHV om BMVa edd 18 τίς Cr Η | γεωργός τις BMVa Mor |
                            ἁφθέντος HV | τίς CrHVa</note>
                        <pb n="192"/> τος ἐπὶ τοῦτο ἤγαγεν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>ἄγει τοίνυν καὶ ἐμὲ πρὸς τὸν θάνατον ἡ τοῦ σίτου σπάνις. εἰ γὰρ καὶ κοινὸν
                        τοῦτο πόλεων καὶ ἄλλοτε ἄλλως ἐπιὸν καὶ οὐ τοῦτό γε μόνον, ἀλλὰ καὶ λοιμοὶ
                        καὶ σεισμοὶ καὶ θαλάττης <lb n="5"/> ἐπικλύσεις καὶ τούτων ἔτι πλείω
                        προσβάλλειν ἀνθρώ- ποις εἴωθεν, ἀλλ’ ὑμᾶς γοῦν ἐβουλόμην ἴσα θεοῖς
                        εὐτυχεῖν. ὑμεῖς γὰρ ἐμοὶ πάντα, παῖδες, περιουσία, ψυχή.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>τί οὖν φημι; βραδέως ἐπὶ τὸν θάνατον ἥκω, βραδέως ἀνεμνήσθην τοῦ φαρμάκου. οὐ
                        γὰρ ἐχρῆν <lb n="10"/> εὐθὺς ἐπιτιμωμένου τοῦ σίτου; ταῦτ’ ἂν ἔπρεπε τὠ- μῷ
                        πρὸς ὑμᾶς ἔρωτι. ἐγὼ δὲ ὁ μελλητὴς ἀνέμεινα τὴν τοῦ πλουσίου μέθην, ἐμέθυε
                        γάρ, ἐμέθυεν ἐν τοῖς ἡμετέροις κακοῖς ἐπ’ ἐκκλησίας μέσης. καὶ ὥσπερ οὐκ ἐπὶ
                        τοῦ βήματος ἑστηκώς, ἀλλ’ ἐν ἀκροπόλει καθήμενος <lb n="15"/> οὕτως ἐπὶ τὸν
                        ἐχθρὸν μετὰ τοῦ ξίφους ᾔει. καὶ τὸ ἐμοὶ τοῦδε βαρύτερον, μόνος σίτου
                        τοσούτου δεσπότης ἠδυνήθη γενέσθαι. ἤκουσα φωνῆς ἢν οὐδ’ ἂν τῶν μάντεων
                        προλεγόντων ἤλπισα· πωλῶ τροφὰς ὑμῖν τῆς τοῦ πένητος σφαγῆς. ὁ μὲν θνησκέτω,
                        ὑμεῖς <lb n="20"/> δὲ ἐσθίετε.</p>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>19. Ναί, φησιν, ᾔτησε μέν, λαβεῖν δὲ οὐκ ἠδυνήθη. καὶ πῶς οὐκ ἄλογον ἀθυμεῖν
                        ὑπὸ τοῦ δήμου φρουρούμενον; ἐγὼ δὲ τὸν μὲν δῆμον, ὅπερ <note type="footnote"
                            >14 cf. p. 193, 15</note>
                        <note type="footnote">1 κἀμὲ Β 3 ἄλλοτ’ VM edd 4 θαλάσσης Η scriptura in Cr
                            incerta 5 ἀνθρώποις om Va 6 γοῦν om Β γε Η scriptura in Cr incerta | ἴσα
                            scripsi ex HVBMVa scriptura in Cr incerta ἴσον edd 9 οὐ γὰρ in lac 4
                            litt om Β 11 πρὸς scripsi auctore Re περὶ libri edd ἡμᾶς MVa sed in hoo
                            η in υ corr, Mor 12 ἐμέθυεν ἐν] ἐμέθυε CrHV 15 τοῦ cm V | εἴη Va 16
                            τοσούτου σίτου BMVa scriptura in Cr incerta 18 μάντεων Va sed ἄντε in
                            ras m 2 21 φησι VVa edd scriptura in Cr incerta</note>
                        <pb n="193"/> ἀρχόμενος εἶπον τοῦ λόγου, πάσης ἄξιον εὐφημίας ἡγοῦμαι, τὴν
                        δ’ ἀπὸ τοῦ τὸν ἐχθρὸν τολμῆσαι ταῦτ’ ἐν ὑμῖν εἰπεῖν ἀθυμίαν οὐδὲν ἄν μου τῆς
                        ψυχῆς ἐξ- έλοι. τοῖς μὲν γὰρ ἄλλοις δεινότατον εἶναι δοκεῖ πληγὰς ὑπὸ τῶν
                        δυσμενῶν λαβεῖν καὶ εἰς τὸ σῶμα ὑβρισθῆ- <lb n="5"/> ’ναι, ἐμοὶ δὲ ἀφόρητον,
                        εἰ προπηλακίζοιτο νόμος, ὥσπερ αὖ μέγιστον εἰς εὐφροσύνην | ἰσχὺν ἔχειν τοὺς
                            <note type="marginal">RIV 233</note> νόμους.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>οὐχ εἷς προπεπηλάκισται νόμος, ἀλλ’ ἅπας θεσμὸς ὕβρισται, μᾶλλον δέ, ὅλον τὸ
                        σχῆμα τῆς πό- λεως τετάρακται. οὐ γὰρ ὅτι μὴ δεδώκατε τὸν φόνον, <lb n="10"
                        /> οὐδὲν τούτῳ κατὰ τῶν νόμων τετόλμηται, ἀλλ’ αὐτὸ δὴ τὸ μὴ δεδόσθαι τοῦ
                        ταῦτα ἃ μὴ προσῆκεν ᾐτῆσθαι μαρτύριον γίνεται. ὑφ’ ὑμῶν μὲν οὖν οἱ νόμοι
                        τετή- ρηνται, ὑπὸ τούτου δὲ κεκίνηνται.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                    <p>λόγους εἰσή- νεγκεν εἰς ἐκκλησίαν ἀκροπόλει πρέποντας, λόγους εἰς <lb
                            n="15"/> δῆμον κρατοῦντα κεκρατημένῳ προσήκοντας ἀκούειν. καὶ γέγονεν
                        ἐφυβριστότερος τῶν ὄντων ἐν τυραννίσιν ὁ πλούσιος. ἐκεῖνοι μὲν γὰρ
                        καταδουλωσάμενοι τοὺς <note type="footnote">1 cf. p. 186, 6 sq. 15 cf. p.
                            192, 14</note>
                        <note type="footnote">17 οὐ παθητικόν, ἀλλ’ ἐνεργητικὸν ἐνταῦθα δηλοῖ τὸ
                            ἐφυ- βριστότερον Mm</note>
                        <note type="footnote">1 ἄξιος Cr 2 ταῦθ’ Η scriptura in Cr incerta 3 εἰ-
                            πεῖν om CrHV 6 ὧσπερ — 8 νόμος om Β 1 αὖ om Cr MVa Mor | σωφροσύνην HVVa
                            scriptura in Cr incerta 8 νόμος inserui ex HMVa om V edd scriptura in Cr
                            incerta 9 πόλεως scripsi ex HVVa πολιτείας ΒΜ edd scriptura in Cr
                            incerta 10 νόμον Va 11 τοῦτο Mor | τῶν om Β τὸν νόμον HV scriptura in Cr
                            incerta 12 αἰτεῖσθαι HV ἡττῆσθαι Va scriptura in Cr incerta 13 γίγνεται
                            VM edd scripturainCr incerta | μὲν omBVa 15 εἰς(2)] „malim πρὸς „ Re |
                            κρατοῦντας Mor | προσήκοντα Mor 17 ὑβριστότερος BVa 18 γὰρ scripsi e Β
                            γε HVMVa edd scriptura in Cr incerta</note>
                        <pb n="194"/> δήμους αὑτοῖς διδόασιν ἄττ’ ἂν ἐθέλωσιν, οὗτος δὲ παρ’ ὑμῶν
                        οὔπω τῆς ἀρχῆς ἐκβεβλημένων ἐπήγγελλε ταῦτα ἃ τύραννος μόνῳ τυράννῳ
                        χαρίζεται, οὐδὲν ἕτε- ρον ἣ δεῖξαι βουλόμενος ὡς τῷ δήμῳ κατ’ αὐτοῦ δο-
                            <note type="marginal">RIV 234</note> ρυφόρῳ χρήσεται καὶ οὐκ ἐξισώσει τὸ
                        | βῆμα μὲν <lb n="6"/> τοῖς μετεώροις, τὴν δημηγορίαν δὲ τοῖς
                        ἐπιτάγμασιν.</p>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                    <p>22. Οὐκ ἔλαβε, λέγεις. ἀλλ’ ἐζήτησεν, ἐν δὲ τῷ ζητεῖν παρέβαινε τοὺς νόμους.
                        μηδεὶς γὰρ ἃ γενέσθαι δεινὸν ἐν δημοκρατίᾳ μηδὲ λεγέτω. τῶν γὰρ δὴ φο- <lb
                            n="10"/> βερῶν ἔργων μισεῖσθαι δεῖ καὶ τὰ ῥήματα. ὁ δ’ οὐδὲ χάριν οἶδεν
                        ἔτι ζῶν, ἀλλ’ ἠδικῆσθαί φησιν οὐ λαβών. καίτοι τὸ μὲν σῶμα οὐκ ἔλαβεν,
                        ἕτερον δὲ οὐκ ἔλατ- τον, εἰ μὴ καὶ μεῖζον, τοῦ σώματος ἔλαβε. τί τοῦτο;
                        συνείθισε τὸν δῆμον τοιούτων ἀκροᾶσθαι λόγων. καὶ <lb n="15"/> αὐτὸς δὲ αὑτῷ
                        καὶ ἑτέροις οὐκ ὀλίγοις τοῖς τὰ αὐτὰ ζηλοῦν ἐθέλουσιν εὐρεῖαν ἀνέῳξεν
                        ὁδόν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                    <p>ἐχθρὸς δὲ οὐχ οὗτος ἐμοὶ μόνον, ἀλλὰ καὶ ἄλλοι πολλοὶ πολ- λοῖς οἳ οὐκ ἂν
                        ἀηδῶς τοιούτους ποιήσαιντο περὶ τῶν διαφόρων αὐτοῖς ἐν ἐκκλησίᾳ λόγους.
                        τούτων δὲ εἰς <note type="footnote">6 cf. p. 219, 1</note>
                        <note type="footnote">1 αὐτοῖς HVVa | δίδωσιν Va 2 ἐπήγγελλε Va sed ι post
                            ε(2) eras 3 τυράννω μόνω Va 5 οὐκ om BMVa Mor 6 δημιουργίαν V 7 ἔλαβεν
                            Cr | ἐξῄτησεν Β 9 τῇ ante δημο- κρατία BVa | μηδὲ λεγέτω in lac 6—7 litt
                            om Β | μὴ δὲ Va | τῶν — 10 ῥήματα omissis γὰρ δὴ particulis citat
                            Macarius fol 79 v 10 ὁ δ’ scripsi ὅδ’ ὃδ᾿ H) libri edd 11 ἔστι M | ζητῶν
                            MVa Mor | ἡδικεῖσθαι Μ ἀδικεῖσθαι BVa 13 ἔλα- βεν Cr 15 αὐτὸς δὲ
                            scripsi e CrHV αὐτὸς τὲ BVa αὐτός τε Μ edd | αὐτῶ CrHV edd 16 ζητεῖν
                            BMVa Mor | ἀνἐδει- ξεν MVa ἔδειξεν Β ἂν ἔδειξεν Mor 17 ἄλλοι] ἄλλα
                            CrHV ἄλλοις Β | πολλοὶ om Β πολλὰ CrHV 18 οὐκέτ’ Β | ἂν om BVa | ἀηδῶς
                            scripsi auctore Cobeto Coll 286 ἀδήλως CrH VBVa Re εὐδήλως Μ Mor et
                            Steph. Thes. s. v. | ποιήσαιντο τοιούτους Β 19 διαφορῶν Β | τούτων δὲ in
                            lac 6 litt om Β | ὡς B</note>
                        <pb n="195"/> ἔθος καταστάντων ἴσως πού τι καὶ πεπράξεται. ἀλλ’ οὐ- δέποτε
                        τοῦτ’ ἔσται. μηδὲ γὰρ γένοιτο, ὦ Ζεῦ. ἀλλὰ κἂν τὸ ἔργον ἀπῇ, ψιλός γε ὁ
                        λόγος πονηρόν. οὐ γὰρ εἰλικρι- νοῦς ταῦτα δημοκρατίας ἐγὼ δὲ ζῆν ἐν τοιαύτῃ
                        δύναμαι μόνῃ, μεταποιουμένης δὲ αὐτῆς καὶ τοῦ νόμου οὐκέτι.</p>
                    <lb n="5"/>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                    <p>24. Τοῦ καιροῦ ταῦτα, νὴ Δία. τοῦ αὐτοῦ τοίνυν ἴστω καιροῦ καὶ τὸ ἐμὲ
                        τεθνάναι. εἰ γὰρ ὁ λιμὸς μὴ λιμός ἐστι μόνον, ἀλλ’ ἔχει τι καὶ τυραννίδος,
                        αὐτὸς ὁ καιρός μου κατ’ καταψηφίζεται θάνατον. ἢ βούλεσθε πά- λιν ἐφ’
                        ἑτέρας | ἀκαιρίας, ἄδηλον δὲ οἶμαι τὸ <note type="marginal">RIV 235</note>
                        μέλλον καὶ πάντα χρὴ προσδοκᾶν ἄνθρωπον, λόγους <lb n="11"/> τοῖς νῦν
                        ὁμοίους ἀκοῦσαι παρὰ τοῦ πλουσίου; οἷον εἰ πολεμίων ἐπιόντων ὑμεῖς τοῦτον
                        οὐκ οἴεσθε χρημάτων μὲν πρὸς ὑμᾶς μεμνήσεσθαι, τὸν πένητα δὲ αἰτήσειν; τί
                        δέ; ὅπλων δεομένων οὐ τὰ μὲν δώσειν, τὸν πένητα <lb n="15"/> δὲ αἰτήσειν;
                        κοῦφον οὖν ὑμῖν, πρὸς Δῖός, πολλὰ τοι- αῦτα ἀκούειν, ἐμοὶ δὲ καλὸν τὸ παρὰ
                        ἀνδρὸς δυνατοῦ δι’ ἐμὲ πολεμεῖσθαι τὴν πόλιν ἀφορήτως; ὧν ὑμῖν τε καὶ ἐμοὶ
                        ἀπαλλαγὴν οἴσει τὸ κώνειον.</p>

                    <note type="footnote">10 Dem. Rhod. lib. p. 196,23</note>

                    <note type="footnote">1 ἀντιστάντων Β | ποῦ libri edd 2 μὴ δὲ HBMVa | γὰρ om Β 3
                        εἱλικρινοῦς ΒΜ 5 πόλει HV | τοῦ νόμου scripsi e CrHVBVa τῶν νόμων Μ edd 8 τί
                        HBVa 10 εἷναι MVa Mor 11 δεῖ Β 12 ὁμοίως Va | περὶ Va 13 τοῦτον οὐκ scripsi
                        δὲ CrHVBVa μὲν Μ edd sed „οἱονεὶ πολεμίων ἐπιόντων ὑμεῖς μὲν (sc. βούλεσθε
                        quod e praemissis tacite repetendum est) δεῖσθαι χρημάτων, τοῦτον δὲ
                        χρημάτων μὲν πρὸς ὑμᾶς μεμνῆσθαι, τὸν πένητα δὲ αἰτήσειν“ coni Re 14 μὲν
                        inserui e CrHVBVa om Μ edd | μεμνήσεσθαι scripsi μεμνῆσθαι libri edd | οὗτος
                        post δὲ Μ edd delevi | αἰτήσειν — 16 δὲ om F I αἰτήσειν scripsi e CrHBVa
                        αἰτήσει Μ edd 15 δεομένων scripsi e CrHBVa δεομένοις Μ edd | „malim οὗτος“
                        Re | δώσειν et 16 αἰτήσειν scripsi e CrHVBVa δώσει et αἰτήσει Μ edd 17 περὶ
                        Va 18 ὧν — 19 ἐμοὶ in lac 12 litt om Β 19 καὶ in marg inser Va 2 | τὴν ante
                        ἀπαλλαγὴν inserendum coni Sintenis | τίσει CrHVBVa</note>





                    <pb n="196"/>


                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                    <p>25. Ἀλλὰ ζημία, φησί, τῇ πόλει χρήσιμον ἄνδρα ἀποθανεῖν. κἀνταῦθα μεμνήσονται
                        λόγων καὶ πρεσβειῶν καὶ ψηφισμάτων ἐμῶν. ἐγὼ δὲ ἄχρηστος μὲν ὑμῖν οὐκ ἂν
                        φαίην γεγονέναι, ψεύσομαι γὰρ καὶ <lb n="5"/> ἐμὲ ἐξελέγξουσι πολλοὶ μὲν
                        νόμοι, πολλαὶ δὲ γνῶμαι, πολλαὶ δὲ πρεσβεῖαι ὧν οὐδεμία τὴν ἐμὴν ἐπηνώρθωσε
                        πενίαν, καίτοι γε βουλομένῳ ῥᾴδιον ἦν. ἀλλ’ εἰ καὶ τἄλλα μοι πάντα φιλοπόνως
                        ὑπὲρ ὑμῶν πέπρακται καὶ παρὰ τοῖς ἄλλοις Ἕλλησι καὶ τῇ πόλει καὶ μελ- <lb
                            n="10"/> λούσας τε ἔτι καὶ συνισταμένας τὰς τούτου κακοτεχνίας <note
                            type="marginal">RIV 236</note> καὶ κατεῖδον καὶ διεκώλυσα | πολλάκις,
                        ἀλλ’ ἐξ- εῦρέ τι τοιοῦτον πρὸς ὃ μόνον οὐκ ἐνῆν μαχέσασθαι. τί γὰρ ἄν τις
                        καὶ λέγων ἐπεῖχεν ἄνθρωπον ἀγορᾶς νόμῳ σῖτον ὠνούμενον; τί οὖν δεῖ ζῆν τὸν
                        εἰωθότα <lb n="15"/> κρατεῖν νενικημένον;</p>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                    <p>26. Ἔτι τοίνυν, ὦ βουλή, τοὺς οὐκ ἐκδεδωκότας μὲν ἐμέ, τὴν σιτοδείαν δὲ
                        ὁρῶντας οὐ ῥᾴδιον μὴ οὐ καὶ φθέγξασθαί τι τοιοῦτον ὁποῖον εἰκὸς τοὺς ἀπο-
                        ροῦντας τροφῆς· δι’ ἕνα ἄνθρωπον ἀπολλύμεθα, <lb n="20"/> δι’ ἴνα πένητα
                        φθειρόμεθα. καὶ γὰρ εἰ λίαν ἐστὲ γενναῖοι καὶ καλοὶ κἀγαθοὶ καὶ τιμᾶτε τοὺς
                        νόμους, ἀλλ’ αἱ συμφοραὶ καὶ τὸν ἄγαν σώφρονα πολλάκις ἐξ- <note
                            type="footnote">2 sq. Dem. cor. § 320 p. 331, 10 sq.</note>
                        <note type="footnote">1 τὸ CrHV 4 μὲν om Β | οὐκ ἂν φαίην ὑμῖν Va 6 με Β μοι
                            Va 8 τὰ ἄλλα V πάλαι Β 9 περὶ Va 10 τε scripsi γε CrJSBMVa Mor om V Re
                            11 καὶ(1) om Β | ἐξεῦρε τί ΗΒ 12 ἦν Va | μάχεσθαι V Re scriptura in Cr
                            incerta 17 μὲν Va | οὐ καὶ om Va | οὐκ Μ Mor 18 καὶ om ΗΒΜ I ἐφθέγξασθέ
                            CrH ἐκφθέγξασθαί MVa Mor 20 καὶ γὰρ εἰ] εἰ γὰρ Mor 21 κἀγαθοὶ scripsi e
                            CrHB καὶ ἀγαθοὶ VMVa edd | σώφρονας Β 22 αἱ συμφοραὶ — 197, 1 ἀνάξιον
                            citant Macarius fol 79 v et praemissis verbis Λιβανίου σοφιστοῦ auctor
                            florilegii inscripti Ἀπομνημονευμάτων ἐκ διαφόρων ποιη- τῶν τε καὶ
                            ῥητόρων codicis Barocciani gr. 143 fol 200 in capite περὶ εὐτυχίας καὶ
                            δυστυχίας (v. supra p. 184 not. 1) et praemisso τοῦ χρυσοστόμου lo.
                            Georgides floril. ed. Boisson. An. I 6, 16 | „post συμφοραὶ addi velim
                            γε“ Re | σώφρονα — ἐξήγαγον] ἐκί- νησαν σώφρονα φθέγξασθαί
                            Georg</note>
                        <pb n="197"/> ἤγαγον ἀφεῖναί τι ῥῆμα τῶν αὑτοῦ τρόπων ἀνάξιον. δεινὸν οὖν
                        ἐμοῦ παριόντος ἕτερον ἑτέρῳ δεικνύντα λέγειν· οὗτός ἐστι δι’ ὃν ὁ λιμὸς οὐ
                        πέπαυται. γέγονε μὲν γὰρ ὑπ’ ἄλλου, μένει δὲ διὰ τοῦ- τον. ὁ δὲ τρώσας
                        ἐκεῖνος ἕτοιμος ἦν ἰάσασθαι. <lb n="5"/> τινα ταῦτα οὐχ ὑπερβάλλει
                        θάνατον;</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                    <p>ἀλλ’ οὐδεὶς οὐδὲν ἐρεῖ τοιοῦτον, οὐ παῖς, οὐκ ἀνήρ, οὐ γύ- ναιον, οὐ γέρων.
                        ἴσως. ἀλλ’ ἐστιν, ὦ βουλή, καὶ σιωπῶντα στένειν. αἴτιον οὖν ἐμὲ τοῦ στένειν
                        εἶναί τισι τὸν αἴτιον τῶν μεγίστων ἀγαθῶν ἐν τοῖς ἔμ- <lb n="10"/> πρόσθεν
                        χρόνοις; σβεσθήτω τοίνυν τὸ παρὸν κακὸν ἑνὸς πολίτου θανάτω.</p>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                    <p>28. Τί δέ; ζῶν, φησίν, οὐκ ἂν δύναιο λύσιν εὑρεῖν; οὐκ οἶσθα καὶ παρ᾿ ἄλλοις
                        ἐν ὁμοίοις καιροῖς ὑπ’ ἀνδρῶν ῥητόρων ἐπικουρίας εὑρη- <lb n="15"/> μένας;
                        οἶδα ὡς οἱ μὲν πολιτείαν ἐμπόροις ἐπαγγει- λάμενοι καί τινας ἑτέρας δωρεὰς
                        παρ’ αὑτοὺς κατα- πλεῖν ἔπεισαν, οἱ δὲ πρεσβευσάμενοι παρὰ | τοὺς <note
                            type="marginal">RIV 237</note> ἄμεινον πράττοντας ἔσχον ὑπακούοντας
                        εἰδότας ὡς τὰ τοιαῦτα ἄλλοτε ἐπ’ ἄλλους ἔρχεται &lt;καὶ&gt; νοῦν ἐχόντων <lb
                            n="20"/> ἐστὶ δοῦναι χάριν ἣν ἔστιν ἐν ἴσοις κακοῖς κομίσασθαι.</p>



                    <note type="footnote">1 ἀφεῖναι τί Β Macar | αὐτοῦ HVBMVa Macar | ἄξιον Μ 2 οὖν
                        inserui e CrHVBVa om Μ edd | παρόντος VM 5 ἐκεῖνον Η 6 ὑπερβαλεῖ? | οὐδεὶς
                        om B Va 8 punctum post γέρων posui e libria signum interrogationis
                        edd</note>

                    <note type="footnote">9 σιωπῶντα Va sed ι in ras m 2 | δεῖ post ἐμὲ Μ edd, post
                        τισι Β delevi 15 καιροῖς ἐν ὁμοίοις MVa Mor | ηὑρημένας Η scriptura in Cr
                        incerta 16 ἀπαγγειλάμενοι HV scriptura in Cr incerta 17 καὶ τίνας V | δωρεὰς
                        Va sed e corr m 2 | παρ’ αὑτοὺς om BVa | αὐτοὺς CrHVM edd 20 ἄλλο τὲ Β |
                        ἔρχονται Va | καὶ inserui, ut inser Va 21 ἐστὶν Η | ἢν ἔστιν in lac 5 litt
                        om Β</note>



                    <pb n="198"/>



                    <p>εἰσὶ δὲ οἳ καὶ τὰς τῶν πλουσίων οἰκίας διερευνησά- μενοι τὸ κοινὸν ἐκεῖθεν
                        διέσωσαν διδάσκοντες αὐτοὺς μὴ χαλεπαίνειν εἰ λήψεταί τις ἀκόντων ἃ βελτίους
                        ἂν ἦσαν ἑκόντες διανείμαντες.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                    <p>τούτων οὐδὲν ἀγνοῶ <lb n="5"/> τῶν φαρμάκων, ἀλλὰ καὶ λέγειν ἂν ἔχοιμι πόλεις
                        ὀνο- μαστὰς οὕτω σεσωσμένας. ἀλλὰ ὁρῶ τὰ μὲν ἄλλα ἡμε- ρῶν τινων χρῄζοντα,
                        τὸ δὲ τελευταῖον ἕτοιμον μὲν καὶ πολλαχοῦ δὴ καὶ αὐτὸ πεπραγμένον, ἔχον δέ
                        τινα ὄκνον ἐμοί. τί γάρ με βούλει παρελθόντα εἰπεῖν; <lb n="10"/> ἴωμεν ἐπὶ
                        τὰς οἰκίας τῶν πλουσίων, ἐξάγωμεν εἰς τὸ μέσον τοὺς πυρούς, μᾶλλον δέ, τὰς
                        μὲν τῶν ἄλλων ἐῶμεν, τὸν δὲ ὁμολογοῦντα κεκτῆ- σθαι πλείους τῆς ἡμετέρας
                        χρείας ποιῶμεν σω- τῆρα τῆς πόλεως.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                    <p>ἀλλ’ οὔτε ἄλλοτε πώποτε οὐδ’ <lb n="15"/> ὁτιοῦν ἐπὶ τούτῳ γράφων ἐφάνην νῦν
                        τε οὐκ ἂν φα- νείην. μὴ γὰρ εἴπῃ τις ὧς ἐγώ ποτε δι’ ἔχθραν ἢ λό- γον τινὰ
                        εἶπον ἢ ψήφισμα ἔγραψα. καλείτω μηδὲν ὑποστελλόμενος οὓς ἂν ἐθέλῃ τῶν
                        πολιτῶν. ἐμοὶ δὲ φυλακτέον τὴν τάξιν τὴν ἐμαυτοῦ, ὥστε παρὰ τοῦ <lb n="20"/>
                        θανάτου τὰ τοῦ ψηφίσματος γένοιτ’ ἄν. ἐκεῖνο μὲν γὰρ ἂν ὑμᾶς ἦγεν ἐπὶ τὸν
                        σῖτον, τοῦτο δὲ τοῦτον ὑμῖν ἐκκομίσαι τὸν σῖτον ἀναπείσει ῥᾷον ἢ εἴπερ ἔλα-
                            <note type="footnote">17 sq. cf. ad t. VI 413,11. Dem. fals. leg. § 237
                            p. 415,2</note>
                        <note type="footnote">1 τῶν om Β 3 εἰ — ἀκόντων om Va | post τις lac 3 litt
                            Β 4 ἂν om CrHV 5 ὀνομαστὶ Β 10 ἐξαγάγωμεν Β</note>
                        <note type="footnote">11 τὸ om CrHV del Re | τὸν πυρόν Μ 12 ὁμολογοῦντα δὲ
                            BMVa Mor 14 οὔτ’ Μ | ἄλλο V | post ἄλλοτε ras 4 litt Va | ἄλλοτέ ποτε Μ
                            πώποτε in lac 6 litt om Β πώποτε H</note>
                        <note type="footnote">15 „post ὁτιοῦν videtur τοιοῦτον deesse“ Re 16 scripsi
                            e ΒΜ εἴποι CrHVVa edd 18 ὑποστειλάμενος Β 19 ὥστε παρὰ scripsi auctore
                            Re ὥστ’ ἐπὶ libri edd | τοῦ in- serui e CrHVBVa om Μ edd 20 τοῦ om MVa
                            Mor | ψη- φίσματα MVa Mor 22 punctum post σῖτον libri edd delevi auctore
                            Re | ἀναπείσει ῥᾷον ἢ scripsi ἀναπείσει γὰρ ἂν CrHV Re ἀναπηδήσει γὰρ ἂν
                            M Mor in lac 13—14 litt om Β, in lac 33—35 litt om Va ἀναπείσει, τί γὰρ
                            οὐκ ἄν; εἰ παρέλαβεν coni Re οὐκ ἀπειθήσει γὰρ ἄν lacobs App Pors 313
                            Lect 100</note>
                        <pb n="199"/> βεν ὃν ᾔτησεν. ὁρᾷ | γὰρ τεθνεῶτα τὸν ἐχθρὸν R IV 238 τὸν
                        ἑαυτοῦ. καὶ τί ἂν ζητοίη πλέον;</p>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                    <p>31. Ἀλλ’, (6 βέλτιστε καὶ στήσας ἀπ’ ἐμοῦ τρό- παιον, ἀναστὰς ἐνταῦθά μοι
                        πάντων ἀκουόντων ὁμο- λόγησον ἦ μὴν ἐμοῦ πιόντος τὸ κώνειον εὐθὺς οἴσειν
                            <lb n="5"/> τὰς τροφάς. δέδοικα γάρ, ὦ βουλή, δέδοικα μὴ ἐμοῦ κειμένου
                        ζυγομαχῇ πρὸς ὑμᾶς οὗτος ὡς οὐδὲν ὀφείλων τῇ πόλει· οὐ γὰρ αἰτήσας
                        τυχεῖν.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                    <p>ἀλλὰ μή, πρὸς θεῶν, ὦ πλούσιε, μὴ ζητήσης διαδύσεις μηδὲ ἐκτείνῃς τὸ κακὸν
                        πρῶτον μὲν ἐνθυμούμενος ὧς, εἰ καὶ σφόδρα <lb n="10"/> τὸν δῆμον ἐμίσεις,
                        ἱκανήν σοι δέδωκε δίκην, ἔπειτα ὁπόσον ἐξουσίας &lt;οἴσει&gt; σοι τὸ μηκέτι
                        τῆς ἐμῆς ειν φωνῆς τὴν πόλιν. ἐρεῖς ὅ τι ἐθέλεις, γράψεις ὅ τι βούλει.
                        θήσεις νόμους ἀρέσκοντας. τῶν νῦν ἐμὲ καὶ τἀμὰ μιμουμένων ἐρημίαν θεάσῃ
                        πολλήν. μεγάλους <lb n="15"/> ὄψει τοὺς σαυτοῦ κόλακας, τοὺς δὲ πένητας
                        μικρούς, καὶ τοὺς μὲν ἀγορεύοντας, τοὺς δὲ ἐγκεκαλυμμένους.</p>
                </div>
                
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                    <p>33. ἆρ’ οὐκ ἄν, εἰ καὶ σὸς ἦν πᾶς ὁ πανταχοῦ καὶ <note type="footnote">2 cf.
                            p. 15, 9 sq.</note>
                        <note type="footnote">1 ᾔτησε Μ | ὁρᾷ γὰρ scripsi ἐώρα CrHVBVa θεάσεται Μ
                            edd 2 τὸν ἑαυτοῦ om Va | ζητοίη ἂν Β 4 ὄμοσον Cobet Misc 166 at cf.
                            excerpt. Darmstad. (cf. t. II p. 118) fol 318 r ὁμολογῶ τὸ ὑπισχνοῦμαι
                            ὡς παρὰ λιβανiῳ· 5 ἡμῖν HVB Va Mor om Μ scriptura in Cr incerta correxit
                            Re | πίνοντος Μ 7 ζυγομαχεῖ Va ξυρομαχῆ Mor 9 ὦ om Β | ζητήσεις Μ
                            διαλύσεις CrHVBVa | μὴ δὲ ΗΒΜ 10 εἰς ante τὸ V | ὡσεὶ Η 11 δέδωκεν edd
                            12 ὁπόσου ἀξιώσεις lacobs Lect | οἴσει inserui auctore Re om libri edd
                            13 ὅτι (1 et 2) HBVa | θέ- λεις BVa 15 τἀμὰ scripsi ex HVB cum lacobsio
                            Ach T 590 τὰ ἐμὰ MVa edd scriptura in Cr incerta 16 τοὺς δὲ πἐ- νητας
                            μικρούς post ἐγκεκαλυμμένους BMVa Mor 18 οὐκ ἄν] οὖν BVa | πᾶς Va sed ς
                            e ν corr m2</note>
                        <pb n="200"/> παρὰ πᾶσι σῖτ’ ὃς, ἐλείπετ’ ἂν τῶν τοσούτων ἀγαθῶν; εἰ γάρ τις
                        ὑπισχνεῖτό σοι δείξειν ἐμὲ τοιαῦτα αἰτοῦν- τα ἐν τῷ βουλευτηρίῳ, οὐκ ἂν
                        ἡδέως ἐπὶ τούτοις καὶ <note type="marginal">RIV 239</note> πάσης ἀπέστης τῷ
                        | δήμῳ τῆς οὐσίας;</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                    <p>μὴ <lb n="5"/> τοίνυν ζητήσῃς ὅπως τούτους ἀποστερήσεις τῆς ἀμοι- βῆς μηδ’
                        αὖ δύο ἢ τρεῖς ἡμέρας μεταδοὺς τῶν ὄντων εἶτ’ αὖθις εἰς τὰ αὐτὰ φέρων
                        ἐμβάλῃς τὴν πόλιν, ἀλλ’ ἴως ἂν ὑπάρξῃ θερίζειν, τρέφε λογιζόμενος πρὸς αὑτὸν
                        ὅτι, εἰ καὶ στῖφος ἔστι σοι μέγα τὸ μὲν κολάκων, τὸ <lb n="10"/> δ’ οἰκετῶν,
                        οὔπω ταῦτα δυνατώτερα δήμου πεινῶντος, ᾧ δικαίως ἂν εἰδείης χάριν ὅτι καὶ
                        πόδας καὶ χεῖρας ἔχοντες κάθηνται ἀκροώμενοι λόγων.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                    <p>ταῦτ’, εἰ καὶ δυσμενὴς ἄνθρωπος, ἀλλὰ πολλῷ σοι λυσιτελέστερα παραινεῖ τῶν
                        παρὰ τῶν συμποτῶν εἰωθότων λέγεσθαι. <lb n="15"/> δέχου δὲ καὶ συμβουλὴν
                        ἑτέραν οὐδὲν ταύτης ἀτιμο- τέραν. ἡ τυραννίς, ὦ πλούσιε, πρὶν μὲν κτηθῆναι
                        μέγιστον εἶναι δοκεῖ τοῖς ἐπιθυμοῦσιν ἀγαθόν, κτηθεῖ- σα δὲ πικρὸν εὐθὺς τῷ
                        κατειργασμένῳ δείκνυται ὧν γὰρ ἂν αὐτὸς ἑτέρους δράσῃ κακῶς φοβεῖται μὴ πάθῃ
                            <lb n="20"/> πολλῷ χαλεπώτερα. τὸν φόβον δὲ αὐτὸς ὁμολογεῖ τῇ παρὰ τῶν
                        δορυφορούντων φρουρᾷ.</p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                    <p>οἱ δὲ οὐ τὸν παρ’ ἑτέρων· παύουσι μᾶλλον φόβον ἤ παρέχουσι τὸν παρ’ αὑτῶν. ὁ
                        γὰρ ἔνα μή τις ἐπελθὼν ἀποκτείνῃ <note type="footnote">1 περὶ Va | τῶν om Β
                            | τοιούτων BVa 2 γὰρ ὑπισχνεῖτό σοι τίς Β | αἰτοῦντα om BVa 4 δημοσίω Β
                            5 ἀποστερήσῃς CrHBVa 6 μὴ δ’ HBVa 7 ἐς Β | ἐμβάλλῃς Va Re 8 αὐτὸν CrH
                            edd 9 στῖφος scripsi e CrHV στῖφος BMVa edd 12 λόγον Η 13 σοι om CrHV
                            μοι Β 14 συμπο- τῶν om Mor sed inserendum monuit Not f VI v 15 δὴ ΒΜ Va
                            Mor | οὐδὲ HV 16 ἡ τυραννίς — 201,2 πολλάκις omissis verbis ὦ πλούσιε
                            citat Macarius fol 79 v 18 αὖθις Β 19 αὐτοὺς Macar 21 φορᾶ Macar | τῶν
                            Va 22 φόβον παύουσι μᾶλλον Β | φόβον μᾶλλον MVa Mor 23 αὐτῶν libri edd I
                            ἀπελθὼν MVa Mor</note>
                        <pb n="201"/> μισθωθεὶς αὐτὸς ἀντ’ ἐκείνου τῷ μισθωσαμένῳ γεγέ- νηται
                        πολλάκις. τίς οὖν ἡ τέρψις τρέμοντα ζῆν; πλού- σιος δὲ ἐν δημοκρατίᾳ μόνῃ
                        δύναιτ’ ἂν εὐδαιμονεῖν. οὐδεὶς γὰρ αὐτὸν ἀφαιρεῖται τὸ τρυφᾶν. μὴ τοίνυν
                        ἀντ’ ἀσφαλείας ἐπιθύμει κινδύνων μηδ’ ἀγανάκτει <lb n="5"/> πολιτευομένων
                        πενήτων. πολλοῖς γὰρ αἱ γνῶμαι τῆς τύχης βελτίονες. ἀνέχου τοίνυν καὶ
                        παρευδοκιμούμενος καὶ μὴ διὰ τὴν πρὸς τὸν δεῖνα φιλονεικίαν λιμοὺς ἐργάζου
                        καὶ τηλικαῦτα κακὰ μηδέ γ’ ἐπιτρέψῃς τῷ θυμᾷ τοιαῦτα αἰτῆσαι | πάλιν. δεινὸν
                        γὰρ ἐπι- <note type="marginal">RIV 240</note> σπάσασθαι τὸν ἐκ λιμῶν
                        θάνατον δημηγορίαν πονηράν. <lb n="11"/>
                    </p>
                </div>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                    <p>Ἐγὼ μὲν οὖν ἄπειμι κάλλιστον ἔχων ἐντάφιον τὸ προκεκρίσθαι τῆς ἐν λιμῷ
                        προτεινομένης εὐετηρίας. ταῦτά πού τις καὶ ἐπιγράψει μοι κειμένῳ. τοὺς υἱεῖς
                        δὲ ὑμῖν, ὦ βουλή, τοὺς ἐμαυτοῦ παρακατατίθεμαι με- <lb n="15"/> μαθηκότας
                        θαυμάζειν ἅπερ ἐγὼ καὶ δέομαι καὶ ἱκετεύω μὴ περιιδεῖν ὑπὸ τῆς τούτου
                        περιουσίας ἐλαυνομένους. ἴσως γὰρ ἂν ἐκ παίδων ἀντίπαλοι γένοιντο τοῖς τού-
                        του παισὶν ἀντεξάγοντες καὶ αὐτοὶ πλούτῳ καὶ ὕβρει πατρῴαν πρὸς τὸν δῆμον
                        εὔνοιαν.</p>
                    <lb n="20"/>

                    <note type="footnote">12 cf. t. II 111,6; VI 337,9 16 Plat. apol. p. 34 C</note>

                    <note type="footnote">1 ἐκείνου scripsi e V sed ου in ras m 2, Macar, ut coni Re
                        ἐκείνων CrHBMVa edd | γεγένηται om V γίνεται Β 5 μήτ’ libri edd 6 πολλοῖς —
                        7 βελτίονες ad versum comoe- diae Atticae γνῶμαι δὲ πολλοῖς τῆς τύχης
                        βελτίονες revocabat Kockius Com. Att. fr. III p. 502 n. 509 8 νὴ Διὰ Mor 9
                        μὴ δὲ HBVa Ι γε HVBVa | ἐπιστρέψης Va 11 λιμῶν scripsi λίθων libri edd |
                        „δημηγορίᾳ πονηρᾷ malim“ Re 12 φιον ἔχων Β 14 τάχα VBVa | ποῦ Va | τίς ΒΜ
                        Mor | υἱοὺς Β 15 ὑμῖν om CrHV 18 αὐτοὶ ante ἀντίπαλοι edd de- levi | τούτου
                        scripsi e CrHV τοῦδε BMVa edd 20 πατρῴαν πατρῶαν H) HBVa</note>

                </div>
            </div>



        </body>
    </text>
</TEI>
