<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">De spiritu</title>
                <editor>Werner Jaeger</editor>
                <author xml:lang="lat">Aristoteles</author>
                <sponsor>Harvard College Library</sponsor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                <idno type="filename">tlg0086.tlg043.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</p>
                </availability>
                <date>2018</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United States</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>
                            <title xml:lang="lat">Aristotelis De animalium motione et De animalium incessu</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Vernerus Guilelmus Jaeger</name>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0086" xml:lang="lat">Aristoteles</author>
                            <imprint>
                                <publisher>Teubner</publisher>
                                <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
                                <date>1913</date>
                            </imprint>
                        </monogr>
                        <ref target="http://hdl.handle.net/2027/mdp.39015065481239">Hathi
                            Trust</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0086.tlg043.1st1K-grc1">

                    <pb n="51"/>
                    <head>ΑΝΩΝΥΜΟΥ ΠΕΡΙ ΠΝΕΥΜΑΤΟΣ</head>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                        <note type="marginal">p. 481 a</note>
                        <p>Τίς ἡ τοῦ ἐμφύτου πνεύματος διαμονή, καὶ τίς ἡ αὔξησις; 1 ὁρῶμεν γὰρ ὅτι
                            πλέον καὶ ἰσχυρότερον γίνεται καὶ καθʼ ἡλικίας μεταβολὴν καὶ κατὰ
                            διάθεσιν σώματος. ἢ ὡς τἆλλα μέρη, προσγινομένου τινός; προσγίνεται δὲ
                            τροφὴ <lb n="5"/> τοῖς ἐμψύχοις, ὥστε ταύτην σκεπτέον ποία τε καὶ πόθεν.
                            δύο δὴ τρόποι διʼ ὧν γίνεται, ἢ διὰ τῆς ἀναπνοῆς, ἢ διὰ τῆς κατὰ τὴν τῆς
                            τροφῆς προσφορὰν πέψεως, καθάπερ τοῖς ἄλλοις. τούτων ἴσως οὐχ ἧττον ἂν
                                <del>οὐχ οὕτω</del> δόξειεν διὰ τῆς τροφῆς· σῶμα γὰρ ὑπὸ σώματος
                            τρέφεται, τὸ <lb n="10"/> δὲ πνεῦμα σῶμα. τίς οὖν ὁ τρόπος; ἢ δῆλον ὡς
                            ἐκ τῆς φλεβὸς ὁλκῇ τινι καὶ πέψει. τὸ γὰρ αἷμα ἡ ἐσχάτη τροφὴ καὶ ἡ αὐτὴ
                            πᾶσιν. ὥσπερ οὖν καὶ εἰς τὸ ἀγγεῖον αὐτοῦ καὶ εἰς τὸ περιεχόμενον
                            λαμβάνει <gap reason="omitted"/> τροφὴν εἰς τὸ θερμόν. ἄγει δʼ ὁ ἀὴρ τὴν
                            ἐνέργειαν ποιῶν, τήν τε πεπτικὴν <lb n="15"/> αὐτὸς αὐτῷ προστιθεὶς
                            αὔξει καὶ τρέφει. οὐδὲν δʼ ἴσως ἄτοπον αὐτό γε τοῦτο, ἀλλὰ γενέσθαι τὸ
                            πρῶτον ἐκ τῆς τροφῆς. καθαρώτερον γὰρ ὃ τῇ ψυχῇ συμφυές, εἰ μὴ καὶ τὴν
                            ψυχὴν ὕστερον λέγοι γίνεσθαι, διακρινομένων τῶν σπερμάτων καὶ εἰς φύσιν
                            ἰόντων. εἴτε περίττωμα πάσης <lb n="20"/> τροφῆς ἐστι, ποίᾳ διαπέμπεται
                            τοῦτο; κατὰ μὲν γὰρ τὴν ἐκπνοὴν οὐκ εὔλογον· ἀντιλαμβάνει γὰρ εὐθύς.
                            λοιπὸν δὲ δῆλον ὅτι διὰ τῶν τῆς ἀρτηρίας πόρων. τὸ δʼ ἐκκρινόμενον <note
                                type="footnote">481 a 1 διαμονὴν Q 3 κατὰ om LPQB 4 μείνη Q || sign
                                interrog Bussemaker 8 οὐχ οὕτω del Furlanus || δόξη PQBa et pr L
                                δοξει Z 12 αὐτή ἐστι πᾶσιν LPQB 13 lac sign Jaeg excidisse videntur
                                huiusmodi verba λαμβάνει 〈τροφὴν ἐκ τῶν προσφερομένων, οὕτω καὶ τὸ
                                πνεῦμα ἐκ τοῦ αἵματος ὁλκῇ τινι προσλαμβάνει⟩ τροφὴν εἰς τὸ θερμόν
                                18 λέγει LPQBa 20 τούτων LPQ</note>
                            <pb n="52"/> ἤτοι λεπτότερον ἢ παχύτερον. ἀμφοτέρως δʼ ἄτοπον, εἰ τοῦτο
                            πάντων ἔσται καθαρώτατον. εἰ δὲ παχύτερον, ἔσονταί τινες πόροι μείζους.
                            εἰ δʼ ἄρα κατὰ τοὺς αὐτοὺς λαμβάνει <lb n="25"/> καὶ ἐκπέμπει, τοῦτʼ
                            αὐτὸ παράλογον καὶ ἄτοπον. ἡ μὲν οὖν ἐκ τῆς τροφῆς αὔξησις καὶ διαμονὴ
                            σχεδὸν ταῦτα.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                        <p>2 Ἡ δʼ ἐκ τῆς ἀναπνοῆς, ὥσπερ Ἀριστογένης οἴεται (τροφὴν γὰρ οἴεται καὶ
                            τὸ πνεῦμα πεττομένου τοῦ ἀέρος ἐν τῷ πνεύμονι· τοῦτο δʼ εἰς τὰ ἀγγεῖα
                            διαδίδοσθαι, τὸ <lb n="30"/> περίττωμα πάλιν ἐκπέμπεσθαι) πλείους ἔχει
                            τὰς ἀπορίας. <note type="marginal">p. 481 b</note> ἥ τε γὰρ πέψις ὑπὸ
                            τίνος; εἰκὸς μὲν γὰρ ὑπʼ αὐτοῦ, καθάπερ καὶ τῶν ἄλλων. αὐτὸ δὲ τοῦτʼ
                            ἄτοπον, εἰ μὴ διαφέρει τοῦ ἔξω ἀέρος· οὕτω δʼ ἡ θερμότης ἂν πέττοι. καὶ
                            μὴν καὶ παχύτερον αὐτὸν εὔλογον εἶναι μεθʼ ὑγρότητος <lb n="5"/> τῆς ἀπὸ
                            τῶν ἀγγείων ὄντα καὶ τῶν ὅλων ὄγκων, ὥσθʼ ἡ πέψις ἂν εἰς τὸ σωματῶδες
                            εἴη. τὸ δὲ περίττωμα, εἴπερ γίνεται λεπτότερον, οὐ πιθανόν. ἄλογος δὲ
                            καὶ ἡ ταχυτὴς τῆς πέψεως. εὐθὺς γὰρ μετὰ τὴν εἰσπνοὴν ἡ ἐκπνοή. τί οὖν
                            τὸ οὕτω ταχὺ μεταβάλλον καὶ ἀλλοιοῦν; ὑπολάβοι γὰρ <lb n="10"/> ἄν τις
                            μάλιστα τὸ θερμόν, καὶ μαρτυρεῖ οὕτως ἡ αἴσθησις· ὁ γὰρ ἐκπνεόμενος
                            θερμός. ἔτι δʼ εἰ μὲν ἐν τῷ πνεύμονι καὶ τῇ ἀρτηρίᾳ τὸ πεττόμενον, ἡ τοῦ
                            θερμοῦ δύναμις ἐν τούτοις· ὅπερ οὔ φασιν, ἀλλʼ ἐν τῇ κινήσει τῇ τοῦ
                            πνεύματος. ἐκθερμαίνεσθαι τὴν τροφήν. εἰ δʼ ἐξ ἑτέρου τινὸς οἷον
                            ἐπισπᾶται <lb n="15"/> ἢ καὶ κινοῦντος δέχεται, τοῦτʼ ἔτι θαυμασιώτερον.
                            ἅμα δὲ καὶ οὐκ αὐτὸ τὸ πρῶτον κινοῦν. ἔτι δʼ ἡ μὲν ἀναπνοὴ μέχρι τοῦ
                            πνεύμονος, ὥσπερ λέγουσιν αὐτοί, τὸ δὲ πνεῦμα διʼ ὅλου τὸ σύμφυτον. εἰ
                            δʼ ἀπὸ τούτου διαδίδοται <note type="footnote">25 αὐτὸ — ἡ: αὐτῆ PQBa
                                αὐτὴ L || η Z ss ει 29 τροφὴν γὰρ οἴεται om LPQBa || πεττόμενον οὐ:
                                πεττομένου em Furlanus 30 πνεύμονι em Furlanus: πνεύματι libr, cf b
                                12 481 b 5 ὑγρότητα Ba 6 ὂν QBa 8 ταχυτὴς em Bekker: παχύτης libri 9
                                ἀναπνοὴν 11 ως και μαρτυρει Z 16 καὶ om PBa || ἔτι em Jaeg: ἐστὶ 17
                                πρωτον το κινουν Z 19 διαδίδωται Z διαδίδωσι LQ</note>
                            <pb n="53"/>
                            <lb n="20"/> καὶ πρὸς τὰ κάτω καὶ πρὸς τὰ ἄλλα, πῶς ἡ πέψις οὕτω ταχεῖα;
                            θαυμασιώτερον γὰρ τοῦτο καὶ μεῖζον· οὐ γὰρ διαπέμπει τοῦτό γʼ εὐθὺς
                            πεττόμενον τὸν ἀέρα τοῖς κάτω. καίτοι τὸ μὲν δόξειεν <add
                                cause="omitted">ἂν</add> ἀναγκαῖον εἶναι τοῦτο τῆς πέψεως γινομένης
                            ἐν τῷ πνεύμονι τῆς τʼ ἀναπνοῆς κοινωνούντων καὶ <lb n="25"/> τῶν κάτω,
                            μεῖζον δʼ οὕτως ἔτι καὶ παραδοξότερον τὸ συμβαῖνον· οἷον γὰρ διόδῳ καὶ
                            θίξει γίνεται μόνον ἡ πέψις. ἄλογον δὲ καὶ τουτὶ καὶ λογοδεστερον, εἰ ὁ
                            αὐτὸς πόρος τῆς τροφῆς καὶ τοῦ περιττώματος. εἰ δὲ διʼ ἄλλου τινὸς τῶν
                            ἐντός, οἱ αὐτοὶ λόγοι οἳ καὶ πρότερον, εἰ μὴ τοῦτο <lb n="30"/> λέγοι
                            τις, ὡς οὐ πάσης τῆς τροφῆς οὐδὲ πᾶσι γίνεται περίττωμα, <note
                                type="marginal">p. 482a</note> καθάπερ οὐδὲ τοῖς φυτοῖς, ἐπεὶ οὐδὲ
                            τῶν τοῦ σώματος μερῶν ἑκάστου λαβεῖν ἐστιν, εἰ μή, ὅτι γε παντός. ἀλλʼ
                            ἄρα γε ἡ μὲν ἀγγείων αὔξησις ἡ αὐτὴ καὶ τῶν ἄλλων μορίων, εὐρυνομένων δὲ
                            καὶ διισταμένων τούτων <lb n="5"/> πλείων ὁ ἀὴρ ὁ εἰσρέων καὶ ἐκρέων. εἰ
                            δέ τι ἀναγκαῖον ἐνυπάρχει, τοῦτο αὐτὸ ζητεῖται, τίς ὁ φυσικός; καὶ πῶς
                            οὗτος πλείων ὑγιῶς, ἐκ τούτου φανερὸν ἂν εἴη. τοῖς δὲ δὴ μὴ
                            ἀναπνευστικοῖς τίς ἡ τροφὴ τοῦ συμφύτου καὶ τίς ἡ αὔξησις; οὐ γὰρ ἔτι
                            τούτοις ἀπὸ τοῦ ἔξωθεν. εἰ δʼ ἀπὸ τῶν <lb n="10"/> ἐντὸς καὶ τῆς κοινῆς
                            τροφῆς, εὔλογον κἀκείνοις· ἀπὸ γὰρ τῶν αὐτῶν τὰ ὅμοια καὶ ὡσαύτως, εἰ μὴ
                            ἄρα καὶ τούτοις ἀπὸ τοῦ ἐκτός, ὥσπερ καὶ τῶν ὀσμῶν αἰσθάνονται. ἀλλʼ
                            οὔτοιγʼ οἷον ἀναπνοὴ γίνεται. περὶ οὗ κἂν ἀπορήσειέ τις, εἰ κατὰ
                            ἀλήθειάν ἐστιν, αὐτό τε τοῦτο προφέρων καὶ <note type="footnote">22 τοῖς
                                κάτω: τοῖς ἄλλοις L om 23 ἂν add Bekker, δόξει LPQBa || τῆς πέψεως
                                τοῦτο LPQBa 25 sententiam continuavit Jaeg || ἔτι om LPQBa 27
                                λογοδεστερον Z ἀλογωδέστερον LPQBa verbum foede deformatum, etiam
                                comparativus post positivum tolerari nequit || πόρος em Jaeg cf. b
                                28 et Ar. de respir. 473 a 12: λόγος ΖPB λέγει LQ 29 καὶ οἱ LQ 30
                                λέγει Ba 482 a 2 εἰ δὲ μὴ ZLQ || οὔτι γε παντὸς 3 ἡ μὲν: εἰ μὲν Z 5
                                ὁ ἀὴρ πλείων L 6 ὑπάρχει B || post φυσικὸς sign interrog Jaeg 7 ἐν
                                τούτοις LPQB || εἴη em Bussemaker: εἶεν 8 ἐμφύτου PQ 13 οὔτι γε
                                ουτως γε 14 προσφέρων PQ</note>
                            <pb n="54"/> τὴν ἐπίσπασιν τῆς τροφῆς (ὁλκὴ γὰρ ἅμα πνεύματος), <lb
                                n="15"/> ἔτι δʼ ὑπὲρ τῆς καταψύξεως ἀντιλέγων, ὡς κἀκείνων δεομένων.
                            εἰ δὲ διὰ τοῦ ὑποζώματος αὐτοῖς γίνεται, ταύτῃ δῆλον ὅτι καὶ ἡ τοῦ ἀέρος
                            εἴσοδος· ὥσθʼ ὅμοιόν τι τῇ ἀναπνοῇ. πλὴν οὐκ ἀφορίζεται τίς <add
                                cause="omitted">ἡ</add> ὁλκὴ καὶ ὑπὸ τίνος, ἢ εἰ μὴ ὁλκή, πῶς ἡ
                            εἴσοδος; εἰ μὴ ἄρα αὐτομάτως. τοῦτο <lb n="20"/> μὲν οὖν ἔχει καὶ αὐτὸ
                            καθʼ αὑτὸ σκέψιν. τοῖς δὲ δὴ ἐνύγροις τίς ἡ τροφὴ καὶ αὔξησις τοῦ
                            συμφύτου; χωρὶς γὰρ τοῦ μὴ ἀναπνεῖν οὐδʼ ἐνυπάρχειν ὅλως ἐν τῷ ὑγρῷ
                            φαμεν ἀέρα. λοιπὸν ἄρα διὰ τῆς τροφῆς, ὡς οὐχ ὁμοίως πᾶσιν, ἢ κἀκεῖνα
                            διὰ τῆς τροφῆς τὰ <add cause="omitted">μὴ</add> ἔνυγρα· τριῶν γὰρ τούτων
                                <lb n="25"/> ἀναγκαῖον ἕν. καὶ ταῦτα μὲν ὡς περὶ τὴν αὔξησιν καὶ
                            τροφὴν τοῦ πνεύματος.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                        <p>3 Περὶ δὲ ἀναπνοῆς οἱ μὲν οὐ λέγουσι τίνος χάριν, ἀλλὰ μόνον ὃν τρόπον
                            γίνεται, καθάπερ Ἐμπεδοκλῆς καὶ Δημόκριτος· οἱ δʼ οὐδὲ τὸν τρόπον ὅλως
                            λέγουσιν, ἀλλʼ ὡς <lb n="30"/> φανερῷ χρῶνται. δεῖ δὲ καὶ εἰ καταψύξεως
                            χάριν, αὐτὸ τοῦτο διασαφῆσαι. εἰ γὰρ ἐν τοῖς ἄνω τὸ θερμόν, οὐκ ἂν ἔτι
                            δέοιτο κάτω. τὸ δὲ σύμφυτον πνεῦμα διʼ ὅλου, καὶ ἀρχὴ ἀπὸ τοῦ πνεύμονος.
                            δοκεῖ δὲ καὶ τὸ τῆς ἀναπνοῆς εἰς πάντα διαδίδοσθαι κατὰ συνέχειαν, ὥστε
                            τοῦτο δεικτέον <lb n="35"/> ὡς οὐκ ἔστιν. ἄτοπον δὲ εἰ μὴ δεῖταί τινος
                            κινήσεως καὶ οἷον τροφῆς. εἰ δὲ διαπνεῖ πρὸς πᾶν, οὐκ <add
                                cause="omitted">ἂν</add> ἔτι καταψύξεως <note type="marginal">p.
                                482b</note> εἴη χάριν. ἀλλὰ μὴν καὶ ἡ διάδοσις ἄλλως τʼ ἀναίσθητος,
                            καὶ τὸ τάχος αὐτῆς. καὶ πάλιν τὸ τῆς παλιρροίας, εἴπερ ἀπὸ πάντων,
                            θαυμαστόν, πλὴν εἰ ἄλλον τρόπον ἀπὸ <note type="footnote">16 ἀντιλέγειν
                                LQ 17 τοιαύτη LQ 19 ἡ ante ὁλκὴ add Jaeg 21 δὴ: μὴ Q 24 post ἀέρα
                                LPQB habent ὅτι διὰ τῆς τροφῆς ἡ τοῦ πνεύματος γένεσις, scholium
                                scilicet quod in textum irrepsit 25 μὴ inseruit aeg cf 8, τὰ ἔνυγρα
                                del Bussemaker 27 τοῦ: καὶ τοῦ ZPBa 28 cf Arist. de respir 470 b 6
                                sq unde haec petita 30 ὅλως: αὐτῆς LPQB 31 χάριν om Q 32 ἄνω τὸ:
                                ἄνωθεν LPQBa 33 δέοιτο: οἱ LPQBa 34 ἀρχὴν PBa || τὸ: τὰ LPQBa 35
                                διάδοσθαι διαδιδωσθα Z ras corr 482 b 1 ἂν add Jaeg 2 μὴ Q 4 εἰ om
                                PQ</note>
                            <pb n="55"/>
                            <lb n="5"/> τῶν ἐσχάτων, τὸ δὲ πρώτως καὶ κυρίως ἀπὸ τῶν περὶ τὴν
                            καρδίαν. ἐν πολλοῖς δʼ οὕτω τὸ τῶν ἐνεργειῶν καὶ τῶν δυνάμεων. ἄτοπον
                            οὖν ὅμως εἰ καὶ εἰς τὸ ὀστοῦν διαδίδοται· καὶ γὰρ δὴ τοῦτό φασιν ἐξ
                            ἀρτηριῶν. διό, καθάπερ εἴρηται, σκεπτέον περὶ ἀναπνοῆς, καὶ τίνος ἕνεκα
                            καὶ ποίοις <lb n="10"/> μέρεσι καὶ πῶς. ἔτι δὲ οὐδʼ ἐπιφορὰ τῆς τροφῆς
                            φέρεται πᾶσι διʼ ἀρτηριῶν, οἷον αὐτοῖς τε τοῖς ἀγγείοις καὶ ἄλλοις τισὶ
                            τῶν μερῶν· ζῇ δὲ <add cause="omitted">ὥσπερ</add> τὰ φυτὰ καὶ τρέφεται.
                            ταῦτα μὲν οἰκειότερά πως τοῖς περὶ τὰς τροφάς.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                        <p>Ἐπεὶ δὲ τρεῖς αἱ κινήσεις τοῦ ἐν τῇ ἀρτηρίᾳ πνεύματος, 4 <lb n="15"/>
                            ἀναπνοή, σφυγμός, τρίτη δʼ ἡ τὴν τροφὴν ἐπάγουσα καὶ κατεργαζομένη,
                            λεκτέον ὑπὲρ ἑκάστης καὶ ποῦ καὶ πῶς καὶ τίνος χάριν. τούτων δʼ ἡ μὲν
                            τοῦ σφυγμοῦ καὶ τῇ αἰσθήσει φανερὰ καθʼ ὁτιοῦν μέρος ἁπτομένοις, ἡ δὲ
                            τῆς ἀναπνοῆς μέχρι μέν του φανερά, τὸ δὲ πλέον κατὰ λόγον, <lb n="20"/>
                            ἡ δὲ τῆς τροφῆς ἅπασα κατὰ λόγον ὡς εἰπεῖν, ὡς ἐκ τῶν συμβαινόντων δὲ
                            κατὰ τὴν αἴσθησιν. ἡ μὲν οὖν ἀναπνοὴ δῆλον ὡς ἀπὸ τοῦ ἐντὸς ἔχει τὴν
                            ἀρχήν, εἴτε ψυχῆς δύναμιν εἴτε ψυχὴν δεῖ λέγειν ταύτην, εἴτε καὶ ἄλλην
                            τινὰ σωμάτων μίξιν, ἣ διʼ αὐτῶν ποιεῖ τὴν τοιαύτην <lb n="25"/> ὁλκήν. ἡ
                            δὲ θρεπτικὴ δόξειεν ἂν ἀπὸ τῆς ἀναπνοῆς· αὕτη γὰρ ἀνταποδίδοται, καὶ
                            ὁμοία τῷ ἀληθεῖ. εἰ δὲ μή, πᾶν ὁμαλίζει τοῖς χρόνοις τὸ σῶμα κατὰ τὴν
                            τοιαύτην κίνησιν. ἢ εἰ μηδὲν διαφέρει τὸ ἅμα, πάντα τὰ μέρη σκεπτέον. ὁ
                            δὲ σφυγμὸς ἴδιός τις παρὰ ταύτας τῇ μὲν ἂν δοκῶν <lb n="30"/> εἶναι κατὰ
                            συμβεβηκός, εἴπερ, ὅταν ἐν ὑγρῷ πλῆθος θερμότητος, ἀνάγκη τὸ
                            ἐκπνευματούμενον διὰ τὴν ἐναπόληψιν ποιεῖν σφυγμόν, ἐν τῇ ἀρχῇ δὲ καὶ
                            πρῶτον, εἴπερ <note type="footnote">6 τὸ om LQ ὁμοίως LQ 10 δὲ om Z
                                φαίνεται Z || 11 τε om Q 12 ὥσπερ add Jaeg 13 μὲν οὖν melius
                                fortasse || οἰκειότερον || τῶν LQ 17 καὶ τῇ αἰσθήσει om L 18 φανερὸν
                                L 19 φανεροῦ LQ 25 δόξειεν — 26 γὰρ om LPQBa lac sex circiter litt
                                PQ decem L quin decim Ba 29 παῤ αὐτὰς πῆ LPQBa 30 εἶναι:  τις G τῆς
                                L 31 ἐναπόλυσιν PH ἀναπόλησιν LQ</note>
                            <pb n="56"/> τοῖς πρώτοις σύμφυτον· <del>ἐν γὰρ τῇ καρδίᾳ μάλιστα καὶ
                                πρῶτον, ἀφʼ ἧς καὶ τοῖς ἄλλοις.</del> τάχα δὲ πρὸς τὴν ὑποκειμένην
                            οὐσίαν τοῦ ζῴου τὴν ἐκ τῆς ἐνεργείας ἀνάγκη τοῦτο <lb n="35"/>
                            παρακολουθεῖν. ὅτι δʼ οὐδὲν πρὸς τὴν ἀναπνοὴν ὁ σφυγμός, σημεῖον· ἐάν τε
                            γὰρ πυκνὸν ἐάν τε ὁμαλὸν ἐάν τε σφοδρὸν <note type="marginal">p. 483
                                a</note> ἢ ἀραιὸν ἀναπνέῃ τις, ὅ γε σφυγμὸς ὅμοιος καὶ ὁ αὐτός, ἀλλʼ
                            ἡ ἀνωμαλία γίνεται καὶ ἐπίτασις ἔν τε σωματικοῖς τισι πάθεσι καὶ ἐν τοῖς
                            τῆς ψυχῆς φόβοις ἐλπίσιν ἀγωνίαις. εἰ δὲ καὶ ἐν ταῖς ἀρτηρίαις ὁ
                            σφυγμός, <lb n="5"/> κἂν ὁ αὐτὸς ὢν ἐν ῥυθμῷ καὶ ὁμαλὸς ᾖ, σκεπτέον· οὐκ
                            ἔοικε δέ γε τοῖς μακρὰν ἀπηρτημένοις. ἥκιστα δʼ ἕνεκά του φαίνεται
                            γίνεσθαι, καθάπερ εἴρηται. τὸ γὰρ αὖ τῆς ἀναπνοῆς. καὶ τῆς ἐπαγωγῆς,
                            εἴθʼ ὡς ἕτερα πάμπαν ἀλλήλων εἴθʼ ὡς θάτερον πρὸς θάτερον, ἕνεκά του
                            φαίνεται καὶ ἔχει τινὰ <lb n="10"/> λόγον. τριῶν δʼ οὐσῶν πρότερον
                            εὔλογον εἶναι τήν τε σφυγμώδη καὶ τὴν ἀναπνευστικήν· ἡ γὰρ τροφὴ
                            προϋπάρχοντος. ἢ οὔ; τὸ μὲν γὰρ ἀναπνεῖν, ὅταν ἀπολυθῇ τῆς κυούσης, ἡ δʼ
                            ἐπιφορὰ καὶ ἡ τροφὴ καὶ ξυνισταμένου καὶ ξυνεστηκότος· ὁ δὲ σφυγμὸς
                            εὐθὺς ἐν τῇ ἀρχῇ ξυνισταμένης τῆς <lb n="15"/> καρδίας, καθάπερ ἐν τοῖς
                            ᾠοῖς γίνεται φανερόν. ὥστε αὕτη πρώτη, καὶ ἔοικεν ἐνεργείᾳ τινὶ καὶ οὐκ
                            ἐναπολήψει πνεύματος, εἰ μὴ ἄρα τοῦτο πρὸς τὴν ἐνέργειαν. ||</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                        <p>5 τὸ δὲ πνεῦμα τὸ ἐκ τῆς ἀναπνοῆς φέρεσθαι μὲν εἰς τὴν κοιλίαν, οὐ διὰ
                            τοῦ στομάχου (τοῦτο μὲν γὰρ ἀδύνατον), ἀλλὰ πόρον εἶναι <lb n="20"/>
                            παρὰ τὴν ὀσφύν, διʼ οὗ τὸ πνεῦμα τῇ ἀναπνοῇ φέρεσθαι <note
                                type="footnote">33 τε ἐν γὰρ — 34 ἄλλοις om LPQBa, Z in unun versum
                                arte compressit, ut glossema del Jaeg 35 τὴν: τῆς LPQBa 36
                                παρακολουθεῖ L 483 a 2 ἀραιὸν em Jaeg: πραεον ZBa et corr P πρᾶον LQ
                                ut vid e coniectura || γε corr Bekker: τε libri || ὁ om LQ 6 κἂν em
                                Jaeg: καὶ || ῥυθμῶ ZBaP ἐν θυμῶ LQ: ἐν ῥυθμῷ scripsi 9 ἕτερον σύμπαν
                                LQ 11 πρότερον em Furlanus Rose: πότερον || γε (om LQ): τε corr Jaeg
                                14 ἡ add Z 16 ᾠοῖς om Q 18 τὸ δὲ πνεῦμα — 23 φανερὸν: brevius
                                ceteris excerpta, verba auctoris infinitivo enarrantur || δʼ ἐκ τῆς
                                ἀναπνοῆς πνεῦμα LQ 19 οὐ — 20 ἀδύνατον add Z || ἀλλʼ ἄπορον LPQBa 21
                                ἀναπνοῆ φέρεσθαι τὸ πνεῦμα PBa || φέρεται Z</note>
                            <pb n="57"/> ἐκ τοῦ βρογχίου εἰς τὴν κοιλίαν καὶ πάλιν ἔξω· τοῦτο δὲ τῇ
                            αἰσθήσει φανερόν. || ἔχει δʼ ἀπορίαν καὶ τὰ περὶ τὴν αἴσθησιν. εἰ γὰρ ἡ
                            ἀρτηρία μόνον αἰσθάνεται, πότερα τῷ <lb n="25"/> πνεύματι τῷ διʼ αὐτῆς,
                            ἢ τῷ ὄγκῳ, ἢ τῷ σώματι; ἢ εἴπερ ὁ ἀὴρ πρῶτον ὑπὸ τὴν ψυχήν, τῷ κυριωτέρῳ
                            τε καὶ προτέρῳ; τί οὖν ἡ ψυχή; δύναμίν φασι τὴν αἰτίαν τῆς κινήσεως τῆς
                            τοιαύτης. ἢ δῆλον ὡς οὐκ ὀρθῶς ἐπιτιμήσεις τοῖς τὸ λογιστικὸν καὶ
                            θυμικόν· καὶ γὰρ οὗτοι ὡς δυνάμεις λέγουσιν. <lb n="30"/> ἀλλʼ εἰ δὴ ἡ
                            ψυχὴ ἐν τῷ ἀέρι τούτῳ, οὗτός γε κοινός. ἢ πάσχων γέ τι καὶ ἀλλοιούμενος
                            εὐλόγως, ἂν ἔμψυχον ἢ ψυχή, πρὸς τὸ συγγενὲς φέρεται καὶ τῷ ὁμοίῳ τὸ
                            ὅμοιον αὔξεται. ἢ οὔ; τὸ γὰρ ὅλον οὐκ ἀήρ, ἀλλὰ συμβαλλόμενόν τι πρὸς
                            ταύτην τὴν δύναμιν ὁ ἀήρ. ἢ οὐ, <add cause="omitted">ἀλλὰ</add> τὸ <lb
                                n="35"/> ταύτην ποιοῦν, καὶ τὸ ποιῆσαν τοῦτʼ ἀρχὴ καὶ ὑπόθεσις;
                                <note type="marginal">p. 483 b</note> τοῖς δὲ μὴ ἀναπνέουσιν, ἵνα
                            ἀνεπίμικτος τῷ ἔξω. ἢ οὔ, ἀλλὰ κατʼ ἄλλον τρόπον μειγνύμενος; τίς οὖν ἡ
                            διαφορὰ τοῦ ἐν τῇ ἀρτηρίᾳ πρὸς τὸν ἔξω; διαφέρειν γὰρ εὔλογον, τάχα δὲ
                            καὶ ἀναγκαῖον, λεπτότητι. ἀλλʼ ἔτι δὲ καθʼ <lb n="5"/> αὐτὸν θερμὸς ἢ
                            ὑφʼ ἑτέρου; φαίνεται γὰρ ὁ ἔσω καθάπερ ὁ ἔξω· βοηθεῖται δὲ τῇ καταψύξει.
                            πότερα δὲ; ἔξω μὲν γὰρ πραὺς, ἐμπεριληφθεὶς δὲ πνεῦμα, καθάπερ πυκνωθεὶς
                            καὶ διαδοθείς πως. ἢ μίξιν τινὰ ἀνάγκη λαμβάνειν, ἐν ὑγρότητί τε καὶ
                            σωματικοῖς ὄγκοις ἀναστρεφόμενον; οὐκ ἄρα <lb n="10"/> λεπτότατος, εἴπερ
                            μέμεικται. καὶ μὴν εὔλογόν γε τὸ πρῶτον δεκτικὸν ψυχῆς, εἰ μὴ ἄρα καὶ ἡ
                            ψυχὴ τοιοῦτον, καὶ οὐ καθαρόν τι καὶ ἀμιγές. || τὴν ἀρτηρίαν μόνον εἶναι
                            δεκτικὴν <note type="footnote">22 βραγχίου LPQBa 26 τὴν om Z 27 πρότερον
                                LQ || φασι: φανερὸν L 29 λογικὸν LPQBa || δυνάμει LPQBa 31 τι: τε LQ
                                || εὐλόγως ἂν εὔψυχον ἡ ψυχή LQZ ἦ PBa: post κοινὸς dist Jaeg ante
                                ἂν dist Wilamowitz ἢ ψυχὴ corr Jaeg ἔμψυχον em Bussemaker 24 τι: τε
                                LQ || post ἀήρ graviter dist, ἀλλὰ inseruit et 35 interrog sign Jaeg
                                483b 1 δὴ L || ἵνα τί ci Bussemaker 5 περ add Z 7 πυκνωθὲν Q 8
                                ἀναγκαῖον LQ 10 λεπτότητος Ba || τε PBa || τὸ πρῶτον om L 11 ἡ om Q
                                12 post ἀμιγές sententiam fin Jaeg || verba τὴν ἀρτηρίαν — 484 a 5
                                neglegenter excerpta sunt δεκτικὸν LQ</note>
                            <pb n="58"/> πνεύματος, τὸ δὲ νεῦρον οὔ. διαφέρειν δὲ καὶ ὅτι τὸ μὲν
                            νεῦρον ἔχει τάσιν, ἡ δʼ ἀρτηρία ταχὺ διαρρήγνυται, καθάπερ καὶ ἡ φλέψ.
                            τὸ δὲ δέρμα ἐκ φλεβὸς καὶ νεύρου <lb n="15"/> καὶ ἀρτηρίας, ἐκ φλεβὸς
                            μὲν ὅτι κεντηθὲν αἷμα ἀναδίδωσιν, ἐκ νεύρου δὲ ὅτι τάσιν ἔχει, ἐξ
                            ἀρτηρίας δὲ ὅτι διαπνοὴν ἔχει. μόνον γὰρ δεκτικὸν πνεύματος ἡ ἀρτηρία.
                            τὰς δὲ φλέβας ἔχειν πόρους, ἐν αἷς τὸ θερμὸν ὂν ὥσπερ ἐν χαλκείῳ
                            θερμαίνειν τὸ αἷμα· φύσει γὰρ οὐκ εἶναι <lb n="20"/> θερμόν, ἀλλʼ ὥσπερ
                            τὰ τηκτὰ διαχεῖσθαι· διὸ καὶ πήγνυσθαι τὴν ἀρτηρίαν, καὶ ἔχειν ὑγρότητα
                            καὶ ἐν αὑτῇ καὶ ἐν τοῖς χιτῶσι τοῖς περιέχουσι τὸ κοίλωμα. φανερὸν δʼ ἔκ
                            τε τῶν ἀνατομῶν εἶναι, καὶ ὅτι εἰς τὸ ἔντερον καὶ εἰς τὴν κοιλίαν αἵ τε
                            φλέβες καὶ αἱ ἀρτηρίαι συνάπτουσιν, <lb n="25"/> ἃς εἰκὸς εἶναι τὴν.
                            τροφὴν ἕλκειν. ἐκ δὲ τῶν φλεβῶν εἰς τὰς σάρκας διαδίδοσθαι τὴν τροφήν,
                            οὐ κατὰ τὰ πλάγια ἀλλὰ κατὰ τὸ στόμα, καθάπερ σωλῆνας. ἀποτείνειν γὰρ ἐκ
                            τῶν πλαγίων φλεβῶν φλέβια λεπτὰ ἐκ τῆς μεγάλης φλεβὸς καὶ τῆς ἀρτηρίας
                            παῤ ἑκάστην πλευράν, καὶ ἀρτηρίαν <lb n="30"/> καὶ φλέβα παρακεῖσθαι·
                            καὶ τὰ ὀστέα δὲ καθάπτειν τὰ νεῦρα καὶ τὰς φλέβας καὶ εἰς μέσα καὶ εἰς
                            τὰς συμβολὰς τῶν κεφαλῶν, διʼ ὧν τὴν τροφὴν δέχεσθαι τοὺς ἰχθύας καὶ
                            ἀναπνεῖν· εἰ δὲ μὴ ἀνέπνεον, ἐξαιρεθέντας ἂν ἐκ τοῦ ὑγροῦ εὐθὺς
                            θνήσκειν. τὰς δὲ φλέβας καὶ τὰς <lb n="35"/> ἀρτηρίας συνάπτειν εἰς
                            ἀλλήλας καὶ τῇ αἰσθήσει φανερὸν <note type="marginal">p. 484a</note>
                            εἶναι. τοῦτο δʼ οὐκ ἂν συμβαίνειν, εἰ μὴ ἐδεῖτο καὶ τὸ ὑγρὸν πνεύματος
                            καὶ τὸ πνεῦμα ὑγροῦ, τῷ θερμὸν εἶναι ἐν νεύρῳ καὶ ἀρτηρίᾳ καὶ φλεβί,
                            θερμότατον δὲ καὶ οἷον φλεβωδέστατον <note type="footnote">13 διαφέρει
                                LPQBa 15 καὶ νεύρου om LPQBa 17 τείνεται LQ 20 χαλκείοις LPQBa 21 τὰ
                                τηκτὰ: ταύτη LPQBa || καταδιαχεῖσθαι LPQBa κατα ex κτα iteratum ||
                                καὶ διὸ LPQBa 22 καὶ ante ἐν om LQ 23 ἐν add Z 24 δʼ add || ἀτόμων
                                25 εἰς om Q || ἡ ἀρτηρία PBa 28 ἀποτείνειν scripsi: ἀποτείνει 30
                                φλέβα καὶ ἀρτηρίαν LPQBa 32 καὶ post φλέβας om LQ || τὰς συμβολὰς
                                καὶ εἰς μέσα LPQBa (μέγα L) 484a 3 τῷ: τὸ Ba</note>
                            <pb n="59"/>
                            <lb n="5"/> τὸ ἐν τῷ νεύρῳ. || ἄτοπον οὖν τῇ τοῦ πνεύματος χώρᾳ τὸ
                            θερμόν, ἄλλως τε καὶ καταψύξεως χάριν. εἰ δὲ ποιεῖ καὶ οἷον ἀναζωπυρεῖ
                            θερμῷ τὸ θερμόν, γίγνοιτʼ ἄν. ἔτι πάντων τῶν ἐχόντων θερμότητα σύμφυτον
                            πῶς ἡ διαμονή, μηδενὸς ἀντικειμένου μηδὲ καταψύχοντος; ὅτι γὰρ πάντα <lb
                                n="10"/> δεῖται καταψύξεως, σχεδὸν φανερὸν τῷ <add cause="omitted"
                                >τὸ</add> αἷμα κατέχειν ἐν τῇ φλεβὶ τὸ θερμὸν οἷον ἀποστέγον· διὸ
                            καὶ ὅταν ἐκρυῇ, μεθιέναι τε καὶ θνήσκειν, τῷ τὸ ἧπαρ οὐκ ἔχειν οὐδεμίαν
                            ἀρτηρίαν.||</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                        <p>Πότερον δὲ τὸ σπέρμα διὰ τῆς ἀρτηρίας ὡς καὶ συνθλιβόμενον, 6 <lb n="15"
                            /> καὶ ἐν τῇ προέσει μόνον; ἐν οἷς δὴ φαίνεται καὶ ἡ ἐξ αἵματος μεταβολὴ
                            τῷ τὰ νεῦρα ἀπὸ τῶν ὀστῶν τρέφεσθαι· καθάπτει γὰρ αὐτά. ἢ οὐδὲ τοῦτʼ
                            ἀληθές· καὶ γὰρ ἐν τῇ καρδίᾳ νεῦρον, καὶ νεῦρα δὲ ἐκ τῶν ὀστῶν ἠρτημένα.
                            οὐ συνάπτει δὲ ἐν ἑτέρῳ, ἀλλʼ εἰς σάρκα ἀποτελευτᾷ. <lb n="20"/> ἢ τοῦτό
                            γʼ οὐθέν· εἴη γὰρ ἂν οὐθὲν ἧττον ἀπὸ τοῦ ὀστοῦ ἡ τροφή. αὐτοῖς δʼ ἀπὸ
                            τοῦ νεύρου τοῖς ὀστοῖς μᾶλλον τὴν τροφήν. ἄτοπον γὰρ καὶ τοῦτο. ξηρὸν
                                <add cause="omitted">γὰρ</add> φύσει καὶ οὐκ ἔχον πόρους ὑγρούς· ἡ
                            τροφὴ δʼ ὑγρόν. σκεπτέον δὲ πρότερον, εἴπερ ἀπὸ τῶν ὀστῶν, τίς ἡ τοῦ
                            ὀστοῦ τροφή, ἢ φέρουσι πόροι καὶ <lb n="25"/> ἐκ τῆς φλεβὸς καὶ ἐκ τῆς
                            ἀρτηρίας εἰς αὐτό. καὶ ἐν πολλοῖς μὲν εὔδηλοι, μάλιστα δʼ εἰς τὴν ῥάχιν.
                            τὰς δʼ ἀπὸ τῶν ὀστῶν γίνεσθαι συνεχεῖς, ὥσπερ ταῖς πλευραῖς· τούτους δʼ
                            ἀπὸ τῆς κοιλίας τίνα τρόπον, ἢ πῶς τῆς ὁλκῆς γινομένης; ἢ τὰ πολλὰ
                            ἄχονδρα, καθάπερ ἡ ῥάχις· ἀλλʼ οὔτοι <lb n="30"/> πρὸς τὴν κίνησιν. ἢ
                            συνάψεως χάριν; δεῖ δέ, καὶ εἰ ἀπὸ <note type="footnote">8 πῶς corr et
                                post 9 καταψύχοντος sign interrog Jaeg: πως 10 τὸ Ba τῷ ΖLPQ: τῷ τὸ
                                em Jaeg 12 ἀποθνήσκειν LPQBa 14 πότερον — 15 μόνον excerptor videtur
                                problema de semine omisisse, uae sequuntur cum antecedentibus non
                                concinunt 17 καθάπερ LPQBa || οὐδὲ corr Jaeg; οὔτε 22 post τοῦτο
                                dist et γὰρ post ξηρὸν add Jaeg 23 πρότερον em Bussemaker: πότερον
                                24 φέρουσα πόρον L || καὶ om PBa 25 αὐτόν libri: αὐτό corr
                                Bussemaker 26 ἄδηλον LQ 27 συνεχεῖς γίνεσθαι PBa 29 οὔτι LPBa</note>
                            <pb n="60"/> τοῦ νεύρου τὸ ὀστοῦν τρέφεται, τὴν τοῦ νεύρου τροφὴν
                            εἰδέναι, ἡμεῖς δέ φαμεν ἐκ τῆς ὑγρότητος γλίσχρας οὔσης τῆς περὶ
                                <del>τὸ</del> αὐτὸ. πόθεν δʼ αὐτὴ καὶ πῶς, λεκτέον. τὸ ἐκ φλεβὸς καὶ
                            ἀρτηρίας τὴν σάρκα, ὅτι πανταχόθεν αἷμα τῇ κεντήσει, ψεῦδος ἐπί γε τῶν
                            ἄλλων ζῴων, οἷον ὀρνίθων καὶ <lb n="35"/> ὄφεων καὶ ἰχθύων ἢ ὅλως τῶν
                            ᾠοτόκων· ἀλλὰ τῶν πολυαίμων τοῦτʼ ἴδιον, ἐπεὶ τῶν ὀρνιθίων γε καὶ
                            τεμνομένων τὸ στῆθος ἰχώρ, οὐχ αἷμα. Ἐμπεδοκλῆς δὲ ἐκ νεύρου τὸν ὄνυχα
                            τῇ πήξει. ἆῤ οὖν οὕτω καὶ δέρμα πρὸς σάρκα; ἀλλὰ τοῖς <note
                                type="marginal">p. 484 b</note> ὀστρακοδέρμοις καὶ μαλακοστράκοις
                            πῶς ἀπὸ τῶν ἐκτὸς ἡ τροφή; τοὐναντίον γὰρ δοκεῖ μᾶλλον ἀπὸ τῶν ἐντὸς ἢ
                            τῶν ἐκτός. ἔτι δὲ ποία καὶ διὰ τίνων ἡ ἐκ τῆς κοιλίας δίοδος; καὶ πάλιν
                            ἡ ἐκείνων ἀναστροφὴ πρὸς τὴν σάρκα, καίπερ <lb n="5"/> ἄλογος οὖσα. πολὺ
                            γάρ τι θαυμαστὸν φαίνεται καὶ ἀδύνατον ὅλως. ἄρα γε ἄλλοις ἄλλη τροφή,
                            καὶ οὐ πᾶσι τροφὴ τὸ αἷμα· πλὴν ἐκ τούτου τἆλλα.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                        <p>7 Τὴν τῶν ὀστῶν φύσιν ἄρα σκεπτέον εἰ πρὸς κίνησιν ἢ πρὸς ἔρεισμα καὶ
                            πρὸς τὸ στέγειν καὶ περιέχειν, ἔτι δʼ εἰ <lb n="10"/> ὥσπερ ἀρχαὶ ἔνια,
                            καθάπερ ὁ πόλος. λέγω δὲ πρὸς μὲν κίνησιν, οἷον ποδὸς ἢ χειρὸς ἢ σκέλους
                            ἢ ἀγκῶνος, ὁμοίως τήν τε καμπτικὴν καὶ τὴν κατὰ τόπον· οὐδὲ γὰρ τὴν
                            τοπικὴν οἷόν τε ἄνευ κάμψεως. σχεδὸν δὲ καὶ τὰ ἐρείσματα ἐν τούτοις. τὴν
                            δὲ τοῦ στέγειν καὶ περιέχειν, οἷον τὰ ἐν τῇ κεφαλῆ <lb n="15"/> τὸν
                            ἐγκέφαλον, καὶ ὅσοι δὴ τὸν μυελὸν ἀρχήν. αἱ δὲ πλευραὶ τοῦ συγκλείειν.
                            ἀρχὴ δὲ καὶ μένον ἡ ῥάχις, ἀφʼ ἧς καὶ αἱ πλευραὶ πρὸς τὴν σύγκλεισιν.
                            ἀνάγκη γὰρ <note type="footnote">32 χλιαρᾶς LQ γλιαρᾶς PBa 33 τὸ del
                                Bussemaker 33 ἐκ τῆς φλεβὸς LQ 35 ἐπι δε Z 35 et 36 καὶ om Z 37 ἐπεὶ
                                καὶ τῶν LPQBa || ὀρνίθων Q 484b 4 ἐκ τῆς: ἐκτὸς Z τῆς LQ 5 πρὸς — 7
                                ἄλλη τροφή om Q  6 πολὺ γάρ τι 〈μᾶλλον〉 fort melius 9 εἰ em Jaeg; ἢ
                                10 στένειν PBa στε . . Q 12 χειρὸς ἢ ποδὸς LQ 15 στένειν LPQBa 16
                                ὅση LQ || ἄρχειν LBa: ὅσα et ἔχει ci Furlanus, sed ἔχει articulo τὸν
                                vetatur, ὅσοις et δεῖ pro δὴ ci Jaeg corruptela insidet in ἄρχειν
                                cum μυελός nemini sit ἀρχή, ὑπάρχειν ci Jaeg</note>
                            <pb n="61"/> εἶναί τι τοιοῦτον· ἅπαν γὰρ τὸ κινούμενον ἐξ ἠρεμοῦντος.
                            ἅμα <lb n="20"/> δὲ καὶ δεῖ γε εἶναι τὸ οὗ ἕνεκα. ἐν ᾧ δὴ καὶ τὴν ἀρχὴν
                            ἔνιοι, τόν τε ῥαχίτην καὶ τὸν ἐγκέφαλον. ἔτι δὲ παρὰ ταῦτʼ ἐπισυναφῆς
                            καὶ συγκλείσεως χάριν, οἷον ἡ κλείς· ὅθεν ἴσως καὶ τοὔνομα. πρὸς δὲ τὴν
                            χρείαν ἕκαστον καλῶς. οὐδὲ γὰρ ἡ κάμψις, οὔτε τοῦ ὅλου οὔτε τῶν μερῶν,
                            εἰ μὴ <lb n="25"/> τοιαῦτα, οἷον ῥάχις, πούς, ἀγκών. εἴσω γὰρ δεῖ τὴν
                            κάμψιν πρὸς τὴν χρείαν, ὁμοίως δὲ καὶ τὴν τοῦ ποδὸς καὶ τῶν ἄλλων
                            τοιαύτην. ἅπαντα δὲ ἕνεκά του, καὶ τὰ ἐν τούτοις ὀστᾶ, οἷον ἡ ἐν τῷ
                            ἀγκῶνι κερκὶς ἕνεκα τῆς στροφῆς τοῦ ἀγκῶνος καὶ τῆς χειρός. οὐ γὰρ <add
                                cause="omitted">ἂν</add> ἐδυνάμεθα πρηνῆ καὶ ὑπτίαν <lb n="30"/>
                            κινεῖν ἄνευ ταύτης, οὐδὲ τοὺς πόδας ἐπαίρειν καὶ κάμπτειν, εἰ μὴ δύο αἱ
                            ἐν τῇ κινήσει κερκίδες. ὡσαύτως δὲ καὶ τὰ ἄλλα σκεπτέον, οἷον ἡ τοῦ
                            τραχήλου κίνησις, εἰ ἓν τὸ ὀστοῦν. δεῖ δὲ καὶ ὅσα πρὸς κατάληψιν ἢ
                            σύνδεσμον, οἷον ἡ μύλη ἡ ἐπὶ τῷ γόνατι. ἀλλὰ καὶ διὰ τί τοῖς ἄλλοις οὔ.
                            ὅσα μὲν <lb n="35"/> οὖν κινητικά, πάντα μὲν μετὰ νεύρων, ἴσως δʼ ὅσα
                            πρακτικῶς, μάλιστα, οἷον τὰ περὶ ἀγκῶνα καὶ σκέλη καὶ χεῖρας καὶ πόδας.
                            τὰ δʼ ἄλλα συνδέσμου χάριν, ὅσα δεῖται. ἐνίοις γὰρ ἴσως οὐδὲν ἢ ἐπʼ
                            ὀλίγον, οἷον ἡ ῥάχις· ἀλλʼ ἡ <note type="marginal">p. 485a</note>
                            κάμψις. || καὶ γὰρ ἡ πρὸς ἄλληλα κόλλησις ἰχώρ ἐστι καὶ ὑγρότης μυξώδης.
                            || τὰ δὲ καὶ συνδεῖται νεύροις, οἷον τὰ περὶ τὰ ἄρθρα.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                        <p>Πάντων δʼ ἐστὶ λόγος ὁ βελτίων ὡς καὶ νῦν ζητεῖν· 8 <lb n="5"/> ἀλλὰ τὰς
                            ἀρχὰς ἐφʼ ἱκανόν, ὧν χάριν, σκεπτέον. οὐκ ἂν δόξειε κινήσεως ἕνεκα τὰ
                            ὀστᾶ, ἀλλὰ μᾶλλον τὰ νεῦρα ἢ <note type="footnote">20 δεῖ: δὴ PBa 22
                                ἐπεὶ συναφῆς libri: ἐπὶ συναφῆς Bekker ἐπισυναφῆς scripsi 24 οὐδὲ
                                corr Jaeg; οὔτε 28 στροφῆς em Bekker: τροφῆς libri 2 ἂν add Jaeg
                                δυνάμεθα L ἡ δύναμις Q ὑπτίαν ταύτην κινεῖν LPQBa 31 αἱ om Q 32 ἡ:
                                εἰ Z 34 τί: τὸ LPQBa 35 μὲν om LPQBa 36 post πρακτικῶς dist Jaeg ||
                                χεῖρα Q 37 χάριν καὶ ὅσα PBa 38 ἴσως οἷον ἡ ῥ. LPQBa 485a 1 καὶ γὰρ
                                — 2 μυξώδης obscura propter nimiam excerpendi brevitatem 4 βελτίω Z
                                fort corruptum 6 δόξει PBa</note>
                            <pb n="62"/> τὰ ἀνάλογον, ἐν ᾡ πρώτῳ τὸ πνεῦμα τὸ κινητικόν, ἐπεὶ καὶ ἡ
                            κοιλία κινεῖται καὶ ἡ καρδία νεῦρα ἔχει· τὰ δʼ οὐ πᾶσιν, ἀλλʼ ἐνίοις,
                            ἀνάγκη καὶ πρὸς τὴν τοιαύτην κίνησιν νεῦρα ἔχειν, ἢ εἰς τὲ <gap
                                reason="omitted"/> ὁ γὰρ πολύπους ἐπʼ ὀλίγον καὶ κακῶς <lb n="10"/>
                            βαδίζει. δεῖ γὰρ τοῦτο λαβεῖν ὥσπερ ἀρχήν, ὅτι πᾶσιν <del>ἢ</del> ἄλλου
                            τινὸς χάριν ἄλλα πρὸς τὴν κίνησιν τὴν οἰκείαν, οἷον τοῖς μὲν πεζοῖς
                            πόδας, καὶ τοῦτο τοῖς μὲν ὀρθοῖς δύο, τοῖς δὲ παντελῶς ἐπὶ τῆς γῆς
                            πλείους, ὅσοις ἡ ὕλη γεωδεστέρα καὶ ψυχροτέρα (τὰ δὲ καὶ ἄποδα ὅλως
                            ἐγχωρεῖ· <lb n="15"/> βίᾳ γὰρ οὕτω κινεῖσθαι) τοῖς <add cause="omitted"
                                >δὲ</add> πτηνοῖς πτέρυγας, καὶ τούτων τὴν μορφὴν οἰκείαν τῇ φύσει,
                            διάφορα δὲ τοῖς πτητικωτέροις καὶ βραδυτέροις. πόδας δὲ τροφῆς χάριν καὶ
                            ἀναστάσεως, πλὴν τῆς νυκτερίδος· διὸ καὶ τὴν τροφὴν ἐκ τοῦ ἀέρος. καὶ μὴ
                            δεῖσθαι διαναπαύσεως· οὐ δέονται γὰρ διʼ <lb n="20"/> ἄλλων. τὰ δὲ
                            ὀστρακόδερμα τῶν ἐνύδρων ὑπόποδα διὰ τὸ βάρος. καὶ ταῦτα μὲν πρὸς τὴν
                            κατὰ τόπον ἀλλαγήν· ὅσα δὲ πρὸς τὴν ἄλλην χρείαν, ὥσπερ ὑφηγεῖται καὶ
                            ἑκάστου τὰ ἴδια, καὶ εἴ τι μὴ προφανές, οἷον διὰ τί τὰ πολύποδα
                            βραδύτατα. (καίτοι τὰ τετράποδα θάττω τῶν <lb n="25"/> διπόδων) πότερον
                            ὅτι ἐπὶ γῆς ὅλα τὰ σώματα ἢ ὅτι φύσει ψυχρὰ καὶ δυσκίνητα ἢ διʼ ἄλλην
                            αἰτίαν.</p>
                    </div>

                    <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                        <p>9 Οἱ ἀναιροῦντες ὡς οὐ τὸ θερμὸν τὸ ἐργαζόμενον ἐν τοῖς σώμασιν, ἢ ὅτι
                            μία τις φορὰ καὶ δύναμις ἡ τμητικὴ τοῦ πυρός, οὐ καλῶς λέγουσιν. οὐδὲ
                            γὰρ ὅλα τοῖς ἀψύχοις <lb n="30"/> ταὐτὸ ποιεῖ πᾶσιν, ἀλλὰ τὰ μὲν πυκνοῖ,
                            τὰ δὲ μανοῖ, καὶ <note type="footnote">7 ἀνάλογα Ba || τὸ ante κινητικὸν
                                om Ba 9 num post ἐνίοις distinguendum sit non patet propter lacunan
                                post 10 τὸ 10 ἔχει libri: ἔχειν Bekker || post τὸ spatium quinque
                                circiter litt PZ septem LQBa 12 ἢ del Jaeg || sententiam ab 11 δεῖ
                                γὰρ — 18 βραδυτέροις continuavit Jaeg || ἄλλα corr Jaeg: ἀλλὰ πρὸς
                                τὴν οἰκείαν κίνησιν LQ 16 δὲ add Jaeg 17 τὴν φύσιν PBa ||
                                πτηκωτέροις PBa 18 βραδυτέροις em Bussemaker: βραχυτέροις ZLQBa
                                βραχύτερον P 20 διʼ ἀναπαύσεως ZL || γὰρ om PZBa 21 ἀλλήλων L 26 ἐπὶ
                                τῆς γῆς P ἐπὶ τὰ τῆς γῆς Ba 27 ψυχρὰ καὶ δυσκίνητα LQP om καὶ ZBa 29
                                τηκτικὴ ci Jaeg 31 ταὐτὸν Ba ταυτὰ LPQ || ἐκπυκνοῖ LPBa ἐκπνοῖ Q ||
                                post μανοῖ dist</note>
                            <pb n="63"/> τήκει, τὰ δὲ πήγνυσιν. ἐν δὲ δὴ τοῖς ἐμψύχοις οὕτως
                            ὑποληπτέον, ὥσπερ φύδεως πῦρ ζητοῦντα, καθάπερ τέχνης· καὶ γὰρ ἐν ταῖς
                            τέχναις ἕτερον τὸ χρυσοχοϊκὸν καὶ τὸ <lb n="35"/> χαλκευτικὸν καὶ τὸ
                            τεκτονικὸν πῦρ ἀποτελεῖ, καὶ τὸ μαγειρικόν. ἴσως δʼ ἀληθέστερον ὅτι αἱ
                            τέχναι· χρῶνται γὰρ <note type="marginal">p.485 b</note> ὥσπερ ὀργάνῳ
                            μαλάττουσαι καὶ τήκουσαι καὶ ξηραίνουσαι, ἔνια δὲ καὶ ῥυθμίζουσαι. τὸ
                            αὐτὸ δὴ τοῦτο καὶ αἱ φύσεις· ὅθεν δὴ καὶ <add cause="omitted">αἱ</add>
                            πρὸς ἄλληλα διαφοραί. διὸ γελοῖον πρὸς τὸ ἔξω κρίνειν· εἴτε γὰρ
                            διακρῖνον εἴτε λεπτῦνον εἴθʼ ὁτιδήποτʼ <lb n="5"/> ἐστὶ τὸ θερμαίνεσθαι
                            καὶ πυροῦσθαι, διάφορα ἕξει τὰ ἔργα τοῖς χρωμένοις. ἀλλʼ αἱ μὲν τέχναι
                            ὡς ὀργάνῳ χρῶνται, ἡ δὲ φύσις ἅμα καὶ ὡς ὕλῃ. οὐ δὴ τοῦτο χαλεπόν, ἀλλὰ
                            μᾶλλον τὸ τὴν φύσιν αὐτὴν νοῆσαι τὴν χρωμένην, ἥτις ἅμα τοῖς αἰσθητοῖς
                            πάθεσι καὶ τὸν ῥυθμὸν ἀποδώσει. τοῦτο <lb n="10"/> γὰρ οὐκέτι πυρὸς οὐδὲ
                            πνεύματος. τούτοις δὴ καταμεμεῖχθαι τοιαύτην δύναμιν θαυμαστόν. ἔτι δὲ
                            τοῦτο θαυμαστὸν ταὐτὸν καὶ περὶ ψυχῆς· ἐν τούτοις γὰρ ὑπάρχει. διόπερ οὐ
                            κακῶς εἰς ταὐτόν, ἢ ἀπλῶς ἢ μόριόν τι τὸ δημιουργοῦν, καὶ τὸ τὴν κίνησιν
                            ἀεὶ τὴν ὁμοίαν ὑπάρχειν ἐνεργοῦν. καὶ γὰρ ἡ <lb n="15"/> φύσις, ἀφʼ ἧς
                            καὶ ἡ γένεσις. ἀλλὰ δὴ τίς ἡ διαφορὰ τοῦ καθʼ ἕκαστον θερμοῦ, εἴθʼ ὡς
                            ὄργανον εἴθʼ ὡς ὕλην εἴθʼ ὡς ἄμφω; πυρὸς γὰρ διαφοραὶ κατὰ τὸ μᾶλλον καὶ
                            ἧττον. τοῦτο δὲ σχεδὸν ὥσπερ ἐν μίξει καὶ ἀμιξίᾳ· τὸ γὰρ καθαρώτερον
                            μᾶλλον. ὁ αὐτὸς δὲ λόγος καὶ ἐπὶ τῶν ἄλλων ἁπλῶν. <lb n="20"/> ἀνάγκη
                            γάρ, ἐπείπερ ἕτερον ὀστοῦν καὶ σὰρξ ἵππου καὶ βοός, ἢ τῷ ἐξ ἑτέρων εἶναι
                            ἢ τῇ χρήσει διαφέρειν. εἰ μὲν οὖν ἕτερα, τίνες αἱ διαφοραὶ ἑκάστου τῶν
                            ἁπλῶν καὶ τίς <gap reason="omitted"/> ταύτας γὰρ ζητοῦμεν. εἰ δὲ ταὐτά,
                            τοῖς λόγοις ἂν διαφέροι. <note type="footnote">32 δὴ add Z 33 ζητοῦντες
                                L 485b 2 δὲ τοῦτο Z 3 αἱ add Jaeg || διαφοράν LQ 5 διάφορα ἕξει em
                                Neustadt: διαφορὰν ἕξει 14 ἐνέργειαν libri: ἐνεργοῦν em Furlanus 18
                                καθαριώτερον PBa καθαρώτατον L 20 περ om LQ || ἡ ἵππου καὶ ἡ PBa ἡ
                                ἵππου ἢ LQ 21 τῶ em Bekker: τὸ libri 22 ἑτέρα Ba ἕτεραι L ἕτερώ Q ||
                                post τίς lac indicavit Jaeg, ci ἡ δύναμις 23 λόγοις ἂν διαφέροι; ἐν
                                τοῖς ἄλλοις LPQBa aberrando</note>
                            <pb n="64"/> ἀνάγκη γὰρ δυοῖν θάτερον, καθάπερ ἐν τοῖς ἄλλοις· οἴνου μὲν
                            γὰρ καὶ μέλιτος κρᾶσις διὰ τὸ ὑποκείμενον, οἴνου <lb n="25"/> δʼ αὐτοῦ,
                            εἴπερ ἑτέρα, διὰ τὸν λόγον. διὸ καὶ Ἐμπεδοκλῆς μίαν ἀπλῶς τὴν τοῦ ὀστοῦ
                            φύσιν <gap reason="omitted"/> εἴπερ ἅπαντα τὸν αὐτὸν λόγον ἔχει τῆς
                            μίξεως, ἀδιάφορα ἐχρῆν ἵππου καὶ λέοντος καὶ ἀνθρώπου εἶναι. νῦν δὲ
                            διαφέρει σκληρότητι, μαλακότητι, πυκνότητι, τοῖς ἄλλοις ὁμοίως καὶ σὰρξ
                            καὶ <lb n="30"/> τὰ ἄλλα μόρια. ἔτι δὲ τὰ ἐν τῷ αὐτῷ ζῴῳ διαφέρουσι
                            πυκνότητι καὶ μανότητι καὶ τοῖς ἄλλοις, ὥστʼ οὐχ ἡ αὐτὴ κρᾶσις. παχὺ μὲν
                            γὰρ καὶ λεπτὸν καὶ μέγα καὶ μικρὸν <add cause="omitted">ἂν</add> εἴη ἐν
                            τῷ ποσῷ, σκληρὸν δὲ καὶ πυκνὸν καὶ τὰ ἐναντία τούτοις ἐν τῷ ποιῷ τῷ τῆς
                            μίξεως. ἀναγκαῖον δὲ τοῖς οὕτω <lb n="35"/> λέγουσιν εἰδέναι, πῶς τὸ
                            δημιουργοῦν ἕτερον εἴη ἂν καὶ τῷ τοῦτο πλέον ἢ ἔλαττον εἶναι, καὶ τῷ
                            καθʼ αὐτὸ καὶ <add cause="omitted">τῷ</add> μεμειγμένῳ <note
                                type="marginal">p. 48</note> ἢ ἐν ἄλλῳ πυροῦσθαι <del>καθάπερ τὰ
                                ἑψόμενα καὶ ὀπτώμενα. ὅπερ ἴσως ἀληθές</del>. ἅμα γὰρ
                            ἐγκαταμείγνυται καὶ ποιεῖ τὸ τῆς φύσεως. ἄρα ὁ αὐτὸς καὶ περὶ σαρκὸς
                            λόγος· καὶ γὰρ αἱ αὐταὶ διαφοραί, σχεδὸν δὲ καὶ περὶ <note
                                type="marginal">p.48</note> φλεβὸς καὶ ἀρτηρίας καὶ τῶν λοιπῶν. ὥστε
                            δυεῖν θάτερον, ἢ οὐχ εἶς ὁ λόγος τούτων κατὰ τὴν μίξιν, ἢ οὐ σκληρότητι
                            καὶ πυκνότητι καὶ τοῖς ἐναντίοις τοὺς λόγους ληπτέον.</p>
                        <note type="footnote">24 ἀνάγκηι Z 25 κρᾶσιν LPQBa 26 ἑτέρα corr Jaeg; ἕτερα
                            27 μίαν em Neustadt: αἰτίαν || post φύσιν spat septem litt Ζ desunt haec
                            fere οὐ καλῶς, ἐπεὶ 29 εἶναι om Z || σκληρότητα καὶ μαλακότητα
                            σκληρότατα καὶ μαλακώτατα L 30 πυκνότητι add Z || ὁμοίως δὲ καὶ LQ quod
                            qui reiciet cum ZPBa, post ἄλλοις sententiam continuabit 32 πυκνότητα
                            καὶ μανότητα Q πυκνότατα καὶ μανότατα L 33 καὶ post γὰρ om LPQBa 34 ἂν
                            add Jaeg 36 εἰδέναι add Z || ἂν εἴη LQ || καὶ τῷ Bussemaker: καίτοι
                            libri 486a 1 αὑτὸ: αὑτῶ LQZ || καὶ μεμειγμένῳ libri:  τῷ add Bekker 2
                            καθάπερ — 3 ἀληθές ut interpolamentum del Neustadt 3 ὅπερ: ὅπως 486 b 3
                            οὐ del Bussemaker</note>
                    </div>
                
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
