<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:lang="eng">
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title xml:lang="lat">Periplus Hannonis</title>
                <author>Hanno</author>
                <editor xml:lang="lat">Carolus Müllerus</editor>
                <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
                <principal>Gregory Crane</principal>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Corrected and encoded the text</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Gregory Crane</persName>
                    <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Matt Munson</persName>
                    <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Annette Gessner</persName>
                    <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Thibault Clérice</persName>
                    <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <persName>Bruce Robertson</persName>
                    <resp>Technical Advisor</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>Harvard College Library</authority>
                <idno type="filename">tlg0064.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</p>
                </availability>
                <date>2017</date>
                <publisher>Harvard College Library</publisher>
                <pubPlace>United State</pubPlace>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <listBibl>
                    <biblStruct>
                        <monogr>

                            <title xml:lang="lat">Geographi Graeci Minores</title>
                            <editor>
                                <persName>
                                    <name xml:lang="lat">Carolus Müller</name>
                                    <addName xml:lang="deu">Karl Müller</addName>
                                </persName>
                            </editor>
                            <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0064">Hanno</author>

                            <imprint>
                                <publisher>Ambroise-Firmin Didot</publisher>
                                <pubPlace>Paris</pubPlace>
                                <date>1855</date>
                            </imprint>

                            <biblScope unit="volume">1</biblScope>

                        </monogr>
                        <ref target="https://archive.org/details/geographigraeci00philgoog">The Internet Archive</ref>
                    </biblStruct>
                </listBibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>


        <encodingDesc>

            <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>


            <refsDecl n="CTS">

                <cRefPattern n="paragraph" matchPattern="(.+)"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])">
                    <p>This pointer pattern extracts paragraphs</p>

                </cRefPattern>
          
            </refsDecl>

        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="grc">Greek</language>
                <language ident="lat">Latin</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change who="Chiara Palladino">created the file</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0064.tlg001.1st1K-grc1">
            
                    <pb n="1"/>
                    <head>
                        <title type="main">ΑΝΝΩΝΟΣ ΚΑΡΧΗΔΟΝΙΩΝ ΒΑΣΙΛΕΩΣ ΠΕΡΙΠΛΟΥΣ</title>
                        <title type="sub">ΤΩΝ ΥΠΕΡ ΤΑΣ ΗΡΑΚΛΕΟΥΣ ΣΤΗΛΑΣ ΛΙΒΥΚΩΝ ΤΗΣ ΓΗΣ
                            ΜΕΡΩΝ,
                        </title>
                        <title type="sub">ὃν καὶ ἀνέθηκεν ἐν τῷ τοῦ Κρόνου τεμένει, δηλοῦντα
                            τάδε.</title>
                    </head>
                    <div type="textpart" subtype="paragraph" n="1"><p>Ἔδοξε Καρχηδονίοις Ἅννωνα πλεῖν ἔξω Στηλῶν Ἡροκλείων καὶ πόλεις κτίζειν
                        Λιβυφοινίκων. Καὶ ἔπλευσε πεντηκοντόρους ἑξήκοντα ἄγων, καὶ πλλῆθος ἀνδρῶν
                        καὶ γυναικῶν εἰς ἀριθμὸν μυριάδων τριῶν καὶ σἶτα καὶ τὴν ἄλλην
                        παρασκευήν.</p>
                
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="2"><p>2. Ὡς δʼ ἀναχθέντες τὰς Στήλας παρημείψαμεν καὶ ἔξω πλοῦν δυοῖν ἡμερῶν
                        ἐπλεύσαμεν, ἐκτίσαμεν πρώτην πόλιν, ἥντινα ὠνομάσαμεν Θυμιατήριον· πεδίον δʼ
                        αὐτῇ μέγα ὑπῆν.   <pb n="3"/></p>
                
                 
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="3"><p>3. Κἄπειτα πρὸς ἑσπέραν ἀναχθέντες ἐπὶ Σολόεντα, Λιβυκὸν ἀκρωτήριον λάσιον
                        δένδρεσι, συνήλθομεν.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="4"><p>4. Ἔνθα Ποσειδῶνος ἱερὸν ἱδρυσάμενοι πάλιν ἐπέβῃμεν πρὸς ἥλιον ἀνίσχοντα
                        ἡμέρας ἥμισυ, ἄχρι ἐκομίσθημεν εἰς λίμνην οὐ πόρρω τῆς θαλάττης κειμένην,
                        καλάμου μεστήν πολλοῦ καὶ μεγάλου· ἐνῆσαν δὲ καὶ ἐλέφαντες καὶ τἆλλα θηρία
                        νεμόμενα πάμπολλα.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="5"><p>5. Τήν τε λίμνην παραλλάξαντες ὅσον ἡμέρας πλοῦν, κατῳκίσαμμεν πόλεις πρὸς
                        τῇ θαλάττῃ καλουμένας Καρικόν <pb n="5"/> τε τεῖχος καὶ Γύττην καὶ Ἄκραν καὶ
                        Μέλιτταν καὶ Ἄραμβυν.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="6"><p>6. Κἀκεῖθεν δʼ ἀναχθέντες ἤλθομεν ἐπὶ μέγαν ποταμὸν Λίξον, ἀπὸ τῆς Λιβύης
                        ῥέοντα. Παρὰ δʼ αὐτὸν <pb n="6"/> νομάδες ἄνθρωποι Λιξῖται βοσκήματʼ ἔνεμον,
                        παρʼ οἷς ἐμείναμεν ἄχρι τινὸς, φίλοι γενόμενοι.</p>

                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="7"><p>7. Τούτων δὲ καθύπερθεν Αἰθίοπες ᾤκουν ἄξενοι, γῆν νεμόμενοι θηριώδη,
                        διειλημμένην ὄρεσι μεγάλοις, ἐξ ὧν ῥεῖν φασι τὸν Λίξον, περὶ δὲ τὰ ὄρη
                        κατοικεῖν ἀνθρώπους ἀλλοιομόρφους, Τρωγλοδύτας· οὓς ταχυτέρους ἵππων ἐν
                        δρόμοις ἔφραζον οἱ Λιξῖται.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="8"><p>8. Λαβόντες δὲ παρʼ αὐτῶν ἑρμηνέας, παρεπλέομεν τὴν ἐρήμην πρὸς μεσημβρίαν
                        δύο ἡμέρας· ἐκεῖθεν δὲ <pb n="7"/> πάλιν πρὸς ἥλιον ἀνίσχοντα ἡμέρας δρόμον.
                        Ἔνθα εὕρομεν ἐν μυχῷ τινος κόλπου νῆσον μικρὰν, κύκλον ἔχουσαν σταδίων
                        πέντε· ἥν κατῳκίσαμεν, Κέρνην ὀνομάσαντες. Ἐτεκμαιρόμεθα δʼ αὐτὴν ἐκ τοῦ
                        περίπλου κατʼ εὐθὺ κεῖσθαι Καρχηδόνος· ἐῴκει γὰρ ὁ πλοῦς <pb n="8"/> ἔκ τε
                        Καρχηδόνος ἐπὶ Στήλας κἀκεῖθεν ἐπὶ Κέρνην.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="9"><p>9. Τοὐντεῦθεν εἰς λίμνην ἀφικόμεθα, διά τινος ποταμοῦ μεγάλου διαπλεύσαντες,
                            <supplied reason="omitted">ᾧ ὄνομα</supplied> 
                        <!-- [] supplevit -->
                        Χρετης· <pb n="9"/> εἶχε δὲ νήσους ἡ λίμνη τρεῖς
                        μείζους τῆς Κέρνης. Ἀφʼ ὧν ἡμερήσιον πλοῦν κατανύσαντες, εἰς τὸν μυχὸν τῆς
                        λίμνης ἤλθομεν, ὑπὲρ ἣν ὄρη μέγιστα ὑπερέτεινε, μεστὰ ἀνθρώπων ἀγρίων,
                        δέρματα θήρεια ἐνημμένων, οἳ πέτροις βάλλοντες ἀπήραξαν ἡμᾶς, κωλύοντες
                        ἐκβῆναι.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="10"><p>10. Ἐκεῖθεν πλέοντες εἰς ἕτερον ἤλθομεν ποταμὸν μέγαν καὶ πλατὺν, γέμοντα
                        κροκοδείλων καὶ ἵππων ποταμίων. Ὅθεν δὴ πάλιν ἀποστρέψαντες εἰς Κέρνην
                        ἐπανήλθομεν.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="11"><p>11. Ἐκεῖθεν δὲ ἐπὶ μεσημβρίαν ἐπλεύσαμεν δώδεκα ἡμέρας, τὴν γῆν
                        παραλεγόμενοι, ἣν πᾶσαν κατῴκουν Αἰθίοπες φεύγοντες ἡμᾶς καὶ οὐχ
                        ὑπομένοντες· ἀσύνετα δʼ ἐφθέγγοντο καὶ τοῖς μεθʼ ἡμῶν Λιξίταις.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="12"><p>12. Τῇ δʼ οὖν τελευταίᾳ ἡμέρᾳ προσωρμίσθημεν ὄρεσι μεγάλοις δασέσιν. Ἦν δὲ τὰ
                        τῶν δένδρων ξύλα εὐώδη τε καὶ ποικίλα.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="13"><p>13. Περιπλεύσαντες δὲ ταῦτα ἡμέρας δύο ἐγινόμεθα <pb n="10"/> ἐν θαλάττης
                        χάσματι ἀμετρήτῳ, ἦς ἐπὶ θάτερα πρὸς τῇ γῇ πεδίον ἦν· ὅθεν νυκτὸς ἀφεωρῶμεν
                        πῦρ ἀναφερόμενον πανταχόθεν κατʼ ἀποστάσεις, τὸ μὲν πλέον, τὸ δʼ
                        ἔλαττον.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="14"><p>14. Ὑδρευσάμενοι δ’ ἐκεῖθεν ἐπλέομεν εἰς τοὔμπροσθεν ἡμέρας πέντε παρὰ γῆν,
                        ἄχρι ἤλθομεν εἰς μέγαν κόλπον, ὃν ἔφασαν οἱ ἑρμηνέες καλεῖσθαι Ἑσπέρου
                        Κέρας. Ἐν δὲ τούτῳ νῆσος ἦν μεγάλη καὶ ἐν τῆ <pb n="11"/> νήσῳ λίμνη
                        θαλασσώδης, ἐν δὲ ταύτῃ νῆσος ἑτέρα, εἰς ἣν ἀποβάντες ἡμέρας μὲν οὐδὲν
                        ἀφεωρῶμεν ὅτι μὴ ὕλην, νυκτὸς δὲ πυρά τε πολλὰ καιόμενα, καὶ φωνὴν <pb
                            n="12"/> αὐλῶν ἠκούομεν κυμβάλων τε καὶ τυμπάνων πάταγον καὶ κραυγὴν
                        μυρίαν. Φόβος οὖν ἔλαβεν ἡμᾶς, καὶ οἱ μάντεις ἐκέλευον ἐκλείπειν τὴν
                        νῆσον.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="15"><p>15. Ταχὺ δʼ ἐκπλεύσαντες παρημειβόμεθα χώραν διάπυρον θυμιαμάτων μεστ<supplied reason="omitted">ήν·
                            μέγιστ</supplied>οι 
                        <!-- supplevit [] -->
                        δʼ ἀπʼ αὐτῆς <pb n="13"/> πυρώδεις ῥύακες ἐνέβαλλον εἰς
                        τὴν θάλατταν. Ἡ γῆ δ’ ὑπὸ θέρμης ἄβατος ἦν.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="16"><p>16. Ταχὺ οὖν κἀκεῖθεν φοβηθέντες ἀπεπλεύσαμεν. Τέτταρας δʼ ἡμέρας φερόμενοι,
                        νυκτὸς τὴν γῆν ἀφεωρῶμεν φλογὸς μεστήν· ἐν μέσῳ δʼ ἦν ἠλίβατόν τι πῦρ, τῶν
                        ἄλλων μεῖζον, ἁπτόμενον, ὡς ἐδόκει, τῶν ἄστρων. Τοῦτο δʼ ἡμέρας ὄρος
                        ἐφαίνετο μέγιστον, Θεῶν ὄχημα καλούμενον.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="17"><p>17. Τριταῖοι δʼ ἐκεῖθεν πυρώδεις ῥύακας παραπλεύσαντες ἀφικόμεθα εἰς κόλπον
                        Νότου Κέρας λεγόμενον.</p>
                    </div>
<div type="textpart" subtype="paragraph" n="18"><p>18. Ἐν δὲ τῷ μυχῷ νῆσος ἦν, ἐοικυῖα τῇ πρώτῃ, λίμνην ἔχουσα· καὶ ἐν ταύτῃ
                        νῆσος ἦν ἑτέρα, μεστὴ ἀνθρώπων ἀγρίων. Πολὺ δὲ πλείους ἦσαν γυναῖκες,
                        δασεῖαι τοῖς σώμασιν· ἃς οἱ ἑρμηνέες ἐκάλουν Γορίλλας. Διώκοντες δὲ ἄνδρας
                        μὲν συλλαβεῖν οὐκ ἠδυνήθημεν, <pb n="14"/> ἀλλὰ πάντες <del>μὲν</del>
                        <!-- delevit = () -->
                        ἐξέφυγον,
                        κρημνοβάται ὄντες καὶ τοῖς πέτροις ἀμυνόμενοι, γυναῖκας δὲ τρεῖς, αἳ
                        δάκνουσαί τε καὶ σπαράττουσαι τοὺς ἄγοντας οὐκ ἤθελον ἕπεσθαι. Ἀποκτείναντες
                        μέντοι αὐτὰς ἐξεδείραμεν καὶ τὰς δορὰς ἐκομίσαμεν εἰς Καρχηδόνα. Οὐ γὰρ ἔτι
                        ἐπλεύσαμεν προσωτέρω, τῶν σίτων ἡμᾶς ἐπιλιπόντων.</p>


            </div></div>
        </body>
    </text>
</TEI>
