<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    
    <fileDesc>
   <titleStmt>
                <title>Orationes XIII-XXX</title>
    <author>Libanius</author>
                <sponsor>University of Leipzig</sponsor>
    <funder>European Social Fund Saxony</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
    <authority>University of Leipzig</authority>
    <idno type="filename">tlg2200.tlg00523.opp-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</licence>
    </availability>
    <date>2014</date>
    <publisher>University of Leipzig</publisher>
    <pubPlace>Germany</pubPlace>
   </publicationStmt>
   
   <sourceDesc>
    <listBibl xml:lang="lat">
     <biblStruct>
      <monogr>
       <editor>
        <persName>
         <name xml:lang="lat">Richardus Foerster</name>
         <addName xml:lang="de">Richard Foerster</addName>
        </persName>
       </editor> 
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2200">Libanius</author>  
       <title ref="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg004">Orationes XIII-XXX</title>
       <imprint>
        <publisher>In Aedibus B. G. Teubneri</publisher>
        <pubPlace>Lipsiae</pubPlace>
        <date>1911</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">6</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/operarecensuitri06libauoft">Internet Archive</ref>
      
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
   
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
    CTS/CITE Architecture.</p>
      <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
  
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  
 </teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2200.tlg00523.opp-grc1" xml:lang="grc">

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">

<pb n="374"/>

<head>XXIII.</head>

<head>Ἐκδοθεὶς Φιλίππῳ Δημοσθένης καὶ ἀφεθεὶς

μὴ πολιτευόμενος κρίνεται δημοσίᾳ.</head>

<head>&lt;Δημοσθένης.&gt;</head>

<note type="marginal">RIV 280</note> <p>Ὤιμην μὲν ἔγωγε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τῷ

5 διὰ τὴν πολυπραγμοσύνην τὴν ἐπὶ τοῦ λέγειν τῶν

ἐσχάτων κινδύνων πεπειραμένῳ μηδὲν ἀσφαλέστερον

εἶναι σιωπῆς, ἐμοὶ δὲ οὐδαμόθεν ἦν ἀφαμαρτεῖν αἰ-

τίας, εἰ μὴ μόνον πολιτευόμενος ἐξεδόθην ὑφ’ ὑμῶν.

ἀλλὰ καὶ τούτου παυσάμενος κρίνομαι, ὥστε μοι και-

10 νοῦ τινος, εἴ τις ἦν, καὶ τρίτου δεῖν βίου παρὰ τοὺς

<lg>

<l>Η = Codex Hierosolymitanus S. Sepuleri 107</l>

<l>V = Vaticanus gr. 940</l>

<l>Va = Vaticanus gr. 82</l>

<l>Β = Barberinus II 41</l>

<l>Par = Parisinus gr. 3019</l>

<l>Ma = Matritensis 4679, olim N-49</l>

<l>Ρ = Parisinus gr. 2998</l>

</lg>

<note type="footnote">10 cf. p. 407, 13</note>

<note type="footnote">1 Δημοσθένης ἀφεθεὶς ὑπὸ Φιλίππου καὶ μὴ πολιτευόμενος

κρίνεται Macarius fol 82v a | καὶ inserui e VaBPar om

Ρ edd | καὶ post ἀφεθεὶς libri edd delevi 3 Δημοσθένης

scripsi om libri Δημοσθένους ἀπολογία edd 4 ὦ om Η</note>

<note type="footnote">7 τῆς ante σιωπῆς VaBPar 8 πολιτευόμενος Par sed

πολιτευόμενον in marg m 2 9 καὶ om Ma Ι τοῦτο Ρ Mor

sed „Jibens scriberem τούτου“ Not fol VI V 10 δεῖν] „δ᾿ ἦν

Mon. nescio an recte. quodsi ita est, ita sit legendus hic locus:

καὶ τρίτου δ’ ἦν χρεία βίου“ Re | παρ’ αὐτοὺς Ρ Mor sed

„libens scriberem παρὰ τοὺς“ Not l. l.</note>



<pb n="375"/>

τῶν ἰδιωτῶν καὶ ῥητόρων, ἐν οἷς ἀμφοτέροις δυστυχῶ.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2"><p>ἄκων μὲν οὖν καί, νὴ Δία, σφόδρα ἀχθόμενος λό-

γων ἅπτομαι. τῶν μὲν γὰρ ἀνιῶμαι μνημονεύων, τὰ

δὲ φοβοῦμαι, τὰ δὲ λογίζομαι, μή τί με τῶν οὐκ

εἰρῆσθαι νῦν προσηκόντων ὑπ’ ἔθους τῶν παλαιῶν <lb n="5"/>

λόγων ἐκφύγῃ. ἀλλ’ οὔτε τῳ τῶν παρόντων | <note type="marginal">RIV 281</note>

λυποῖτ’ ἂν Φίλιππος τὴν ἀνάγκην αὐτῶν πυθόμενος,

οὐ γὰρ ἀγνοήσει, οὔτ’ ἄν, εἰ τὸ πλέον βιασθείην εἰς

τὸ μηδὲν σιωπᾶν ἐν καιροῖς καὶ πράγμασιν ἀξίοις

σιωπῆς, τῆς τε ἰδίας καὶ τῆς ἀπάντων συνιεὶς τύχης. <lb n="10"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3"><p>παρὰ Φιλίππῳ μὲν οὖν οὐδὲν δεινὸν ἔπαθον καί-

τοι πάνυ μὲν δείσας καὶ προσδοκήσας, ἄξιος δὲ ἴσως

ὢν ἐκείνῳ τιμωρίας, δέομαι δὲ καὶ νῦν ἀπαντῶν

οὐδὲν μέγα καὶ δύσκολον, ἀλλὰ παράδοξον μέν, ἀληθὲς

δὲ ὅμως, μηδὲν χείρους μηδὲ σκαιοτέρους ὑμᾶς γενέ- <lb n="15"/>

<note type="footnote">6 Dem. cor. p. 323, 6</note>

<note type="footnote">2 νὴ Δία scripsi auctore Iacobsio Add 118 Rev 4 νῦν libri

edd sed „delendum videtur aut ἀνιῶμαι collocandum“ Re</note>

<note type="footnote">3 τοὺς Par 4 φοβοῦμαι λογιζόμενος, μή τι με τῶν εἰρῆ-

σθαι coni Re | με reposui e VaBParMa ut coni Re om HV

μοι Ρ edd 6 οὔτε τῳ scripsi οὔτι μοι libri edd sed „corr-

ruptum h. l. non reperio qui sanem. hoc video, pro οὔτι leg. esse

οὔτε cui respondet insequens οὔτε paulo “ Re 7 λυποῖτ’

ἂν scripsi λείπεται libri edd λυπεῖται coni Iacobs Add 269

Lect 105 Rev 4 8 οὐδ’ coni lacobs Rev 5 | εἰ] εἰς Ma

9 σιωπᾶν scripsi e γρ in marg Mor, ut coni Re et Iacobs

σιωπῶν libri edd | καινοῖς coni Iacobs Lect 105 Anth Pal III

211 Rev 5 | καὶ inserui ex HVVaB om ParMaP edd | xoripost

πράγμασι inserendum coni Iacobs 10 καὶ ante τῆς(1) libri edd

delevi auctoribus Re et Iacobsio 11 περὶ Va Ι μὲν] νῦν

HV 12 προσδοκήσας, ἀναξίους μὲν ἐμοῦ καὶ ὑμῶν, ἀξίας δὲ

ἴσως ἐκείνου τιμωρίας coni Re | ἀξίως HV 13 ὢν scripsi

auctore Iacobsio Lect 105 Rev 5 ἂν libri edd Ι δὲ Ρ sed δε

in ras m 2 Ι ἀπαντῶν scripsi auctore Iacobsio Lect 105 Rev 5

ἀπάντων libri edd sed “post ἀπάντων videtur ὑμῶν “ Re</note>

<note type="footnote">15 μὴ δὲ Ρ μηδὲ Mor | μὴ δὲ HVaBParP</note>



<pb n="376"/>

θαι Φιλίππου μηδὲ ἀπολέσαι με νῦν, ὅτε μηδ’ ἐκείνῳ

τοῦτο ἔσεσθε κεχαρισμένοι ποιοῦντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4"><p>ἀπόρως δ’ ἔχει

μοι καὶ τὰ τῶν παριόντων λόγων διὰ τὸν συκοφάντην.

εἰς μὲν γὰρ τοὺς περὶ τῆς πολιτείας λόγους ἐμβαλὼν

<lb n="5"/> πολλῶν ἀκαίρως μνημονεύειν ἀναγκασθήσομαι, εἰ δὲ

τοῦτο ὀκνήσας σιωπήσομαι, παραλείψω ταῦτα ἐφ’ οἷς ἦν

καὶ πάλαι μοι πεπαῦσθαι καλόν. ὡς οὖν οἷόν τε, μηδένα

λυπῶν γε πειράσομαι τοῦτο ποιεῖν. εἰ δὲ χεῖρόν τι

<note type="marginal">RIV 282</note> τοῦ ποτε συνήθους φανείην ἐμαυτῷ | λέγων, δεῖ

10 μοι συγγνώμην ἔχειν. πολλοῦ γὰρ χρόνου σιωπῶ.</p>

<p>5. Εἰσῆλθον εἰς τὴν πολιτείαν μετ’ Εὔβουλον καὶ

Ἀριστοφῶντα καὶ τοὺς εὐδοκιμοῦντας τότε εἴτε ὑπ’

εὐνοίας τῆς πρὸς τὴν πόλιν εἴτε ὑπὸ περιεργίας καὶ

φιλοτιμίας ἀναπεισθείς τινος, εἰ μὴ μανίαν χρὴ καλεῖν.

<lb n="15"/> εἰ δέ τις καὶ τῶν ἔμπροσθεν πεπολιτευμένων, καὶ

ἐγὼ δυστυχής, ὅς πολλῶν ὄντων καὶ φοβερῶν παρα-

δειγμάτων τῆς ἀκράτου πρὸς τὸν δῆμον εὐνοίας ὅμως

ἅπαντα παριδὼν ἐθρασυνόμην, οὐχ ὅσα τοῖς πολιτευο-

μένοις εἴωθεν ἐνοχλεῖν, ὑποψία, ζῆλος, φθόνος, δια-

<note type="footnote">10 cf. t. V 386, 10 11 Dem. cor. p. 281, 18; Mid. p. 580,

24 sq. et schol. ad p. 584, 14 13 cf. p. 311, 11</note>

<note type="footnote">1 μὴ δὲ HP μὴ δ’ VaBPar | μὴ δ’ HVaBPar 2 ποι-

οῦντες inserui ex HV om VaBParMaP edd | δὲ edd | ἔχοιμι

HVPar 4 τῆς om V 6 ὀκνήσασι VaB 7 οἷόν Β οἰός

Re 8 οὐ HV 9 „ποτε an τότε praestet, ambigo“ a Re

ἐμαυτῷ scripsi ἐμαυτοῦ libri edd sed καὶ anteponendum coni

Re p. 370 not. 4 10 συγγνώμης Β 11 τὴν om HV |

πόλιν VaBPar | μήτ’ Par 12 ἀριστοφάντα HV | ποτὲ Ρ Mor

| ὑπὸ H 13 εὔνοιαν V | τὴν om Ma 15 ἄλλος post καὶ in-

serendum coni Re βέλτιον καὶ τῶν ἄλλων in marg P 3 | ἔμ-

προσθε HP edd 16 ὃς scripsi auctore Re ὠς libri edd Ι

ὄντως Mor | φανερῶνΜa 17 ὅπως Η 18 πεπολιτευμένοις

Par 19 ἐνοχλεῖν scripsi e VaB ut coni Re ὀχλεῖν HVPar

MaP edd Ι φθόνος ζῆλος Ma</note>



<pb n="377"/>

βολή, κίνδυνοι, κρίσεις, ἐξαιτήσεις, οὐ ταῦτα ἀγνο-

ῶν, ἀλλ’ ὅτιπερ ἂν καὶ συμβῇ μοι παθεῖν, ἀσμέ-

νως τοῦτο ὑπὲρ Ἀθηναίων δεχόμενος. ἐπεπείσμην δ’

ἐκεῖνο, τυχὸν μὲν ἀναισθητῶν, ὅμως δ’ ἐπεπείσμην

ἔγωγε μηδ’ εἴ τισι τῶν πρὸ ἐμοῦ συνέβη τινὸς ἀπο- <lb n="5"/>

λαῦσαι κακοῦ διὰ τὴν ἐπὶ τοῖς κοινοῖς διαβολήν, τού-

των ἄν τι γενέσθαι. τοσοῦτον ἔμοιγε περιῆν πρὸς

ὑμᾶς πίστεως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6"><p>ἴσως μὲν οὖν κρεῖττον ἢ κατ’

ἐμὲ τὸν Δημοσθένους τοῦ Παιανιέως, ἐπειδὴ δὲ ἅπαξ

ἐπὶ τὸ βῆμα ἀνέβην, πολλῶν οὐσῶν ἐν τῇ πολιτείᾳ <lb n="10"/>

τάξεων οὔτε πρὸς τὴν τῶν χρημάτων διοίκησιν ἀπέ-

κλινα καὶ τὰς ἐπ’ αὐτῇ πλεονεξίας οὔτε πρὸς τὰς

εἰσαγγελίας καὶ φάσεις καὶ τὰ τῶν ἄλλων δη-

μεύων καὶ νέμων τῷ δήμῳ τι δοκεῖν χαρίζεσθαι οὔτε

ἄλλο τι Ι τῶν ἰδίων καὶ τῶν ἵξω φθόνου πραγ- <note type="marginal">RIV 283</note>

μάτων, ἀλλ’ αὐτῶν τῶν Ἑλληνικῶν ῥήτωρ ἐγενόμην <lb n="16"/>

μεῖζον μὲν ἢ κατ’ ἐμαυτὸν ἀράμενος φορτίον καὶ

τυχὸν καὶ τὴν πόλιν αὐτὴν παρὰ δύναμιν φιλοτι-

μεῖσθαι παρακαλῶν. οὐ μὴν ἠξίουν πρὸς ἄλλο τι τὸν

Ἀθηναίων δῆμον ἀφορᾶν ἢ τὸν τούτων σύμβουλον <lb n="20"/>

<note type="footnote">1 Dem. p. 1200, 28 9 Aeschin. Ctes. § 172. Dem. cor.

p. 243, 18; 291, 5 18 cf. t. I 246, 13 sq.</note>

<note type="footnote">1 ἐξατάσεις Ma 2 ἀλλὰ MaP edd | καὶ om ΗV | μοι om

VaB 3 ἀποδεχόμενος VaBPar 4 ἀναίσθητον VaBPar Ι

ὅμως om Β | δ’ om VaPar 6 μὴ δ’ HVaParP | πρὸς Πα</note>

<note type="footnote">7 ἀντιγενέσθαι V | τῆς ante πρὸς inserendum coni Re

9 τὸν scripsi auctore Re τὸ libri edd Ι τοῦ ante δημοσθέ-

νους VaB | ἅπας VaB sed in hoc σ in ξ corr, Par

10 πόλει Ma 12 ἐπ’ scripsi ex HVVaParMa ἐν ΒΡ

edd 13 τὸ inserni auctore Re om libri edd 14 τίΗ

VaParP 15 τῶν(2) om Ma 17 μείζων Par Ι ἐμαυτὸν Par

sed ἐμαυ in as m 2 18 τυχὼν Ma 19 τῶν Ρ τῶν Ma</note>

<note type="footnote">20 τῶν ante ἀθηναίων VaB cf. p. 414, 12 20 τούτου HV</note>



<pb n="378"/>

ἀπευθύνειν ἑαυτὸν ἢ τὴν ἐλευθερίαν καὶ τὴν τῶν

Ἑλλήνων ἡγεμονίαν καὶ τὴν δόξαν τὴν ἀγαθὴν ἐφ’

ἧς ἡμᾶς οἱ πρόγονοι κατέλιπον ὅπως ἂν σώσωμεν. καὶ

γὰρ ἴσως ἦν ὅτε καὶ πᾶσιν ὑμῖν ἐδόκει καλά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7"><p>παρα-

<lb n="5"/> φροσύνη μὲν οὖν ἦν καὶ τὸ πρὸς ἄλλον τινὰ πολέμου

καὶ ἀγῶνος συνεστηκότος αὑτὸν εἰς τὰ κοινὰ διδόναι,

ἐγὼ δ’ ὁ πάντων ῥᾷστος καὶ Φιλίππῳ διαφέρεσθαι

καὶ πολεμεῖν ἐπήρθην καὶ τὸν δῆμον ἔπειθον, ὁπότε

τι τῶν κοινῶν ἢ τῶν Ἑλληνικῶν ὁρῴην ἐλαττούμενον,

<lb n="10"/> τολμᾶν ἐναντία πράττειν τῷ βασιλεῖ τῷ καλῷ καὶ

ἀγαθῷ καὶ παντὸς μᾶλλον Ἕλληνι καὶ δικαίῳ Φιλίππῳ.

Ἑλλὴν γάρ, Ἕλλην, Ἀργεῖος ὡς ἀληθῶς, Τημενίδης,

Ἡρακλείδης. ἔργῳ ταῦτα δηλοῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8"><p>πολλὰ μὲν οὖν ὑπὸ

τόλμης καὶ προπετείας εἶπον οὐχ ἡδέα ἐκείνῳ, ἀλλὰ

<lb n="15"/> καὶ ῥήτορος καὶ ἀνθρώπου πεπονθὼς πάθος. ὁ δ’

ἦν ἑλεῖν μὲν οἷς ἐπιχειρήσειε καὶ κρατῆσαι πάντων

δεινότατος, ἑλὼν δὲ καὶ ἔχων ἐπιεικέστατος καὶ πρό-

χειρος ἐλέῳ δοῦναι καὶ φιλανθρωπίᾳ. ἐμέ γ’ οὖν

<note type="footnote">11 Her. VIII 138. Thuc. II 99, 2 12 cf. p. 283, 14</note>

<note type="footnote">4 ἡμῖν Ma 5 τὸ om Β 6 αὐτὸν HVaPar 7 ὁ

πάντων Ρ sed ex ἀπάντων ras corr, edd ἁπάντων HVVaPar

Ma πάντων Β Ι φίλιππος Va φίλιππον e φιλίππου corr Par</note>

<note type="footnote">8 ἐπήρθη Η 9 ὁρῴην scripsi auctore Weiskio Hyp II

47 ὅρων ἦν libri edd 10 τολμῶν HVVaBPar 12 ὠς om

VaBPar | τημενίδης Par sed η(1) ex ε corr m 2 13 ὁ ante

ἡρακλείδης HV sed in hoc eras, VaBPar 14 τῆς ante τόλ-

μης MaP edd delevi Ι ἀλλὰ scripsi auctore Iacobsio Add 13

Lect 105 Rev 5 Anth Pal ιιι 151 ἄλλου libri edd sed ἀνθρώ-

που καὶ ῥήτορος ἀνθρώπου πεπονθὼς („passue a ea, quae

et quod maius est, homini euenire solent, oratorem publicum,

concionatorem, agenti“) a scribendum coni Re ἀλλ’ οὖν

Hyp II 47 λάλου Cobet Coll 288 15 καὶ(2) et πε πονθὼς

om HVVaBPar Ι ὅ δ’ HVPar ὃ δ’ Va 16 ἂν ante ἐπιχειρή-

σειε inserendum coni Iacobs Lect 105 Rev 5 | κρατῆσαι scripsi

κρατήσειν libri edd sed „malim κρατεῖν“ Re 18 γοῦν HVaPar</note>



<pb n="379"/>

ἐξαιτήσας μὲν οὐκ ἐξήμαρτε παρ’ ὑμῶν, λαβὼν δὲ

ἀφῆκεν εἰς ὑμᾶς. ἀδόκητον δέ μοι συμβέβηκεν ἐκάτε-

ρον. οὔτε γὰρ ἐκδοθήσεσθαι | πᾶν ὅ τι δόξειε <note type="marginal">RIV 284</note>

Φιλίππῳ πεισόμενος ἡγησάμην ἄν ποτε οὔτ’ εἴ μου

Φίλιππος γένοιτο ἐγκρατής, εὑρήσεσθαί τινα σωτηρίαν <lb n="5"/>

προσεδόκων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9"><p>ἐγὼ μὲν οὖν ᾠχόμην ὧς ἀπολούμενος

καὶ παρεδόθην ὑφ’ ὑμῶν τοῖς παροῦσι Μακεδόνων,

ἐλεηθεὶς δὲ ὑπὸ Φιλίππου καὶ παραδόξου τυχὼν τῆς

ἐκείνου χρηστότητος ἐν Μακεδονίᾳ μὲν οὐκ ἔμεινα

καίτοι παρὸν καὶ Φιλίππου μένειν παρακαλοῦντος, ὧς <lb n="10"/>

ὤφελον, τῷ δὲ ἔρωτι τῶν Ἀθηναίων καὶ τῆσδε τῆς

γῆς &lt;τοῦ&gt; α ἀποθανεῖν τε ἐν αὐτῇ καὶ τάφου

Ἀττικοῦ δεῦρο ἐπανήκω παρὰ τὰς πάντων ἐλπίδας.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10"><p>Καὶ χαίρειν μὲν ἴσως ἀφεθέντα με δεῖ, σιγᾶν

δὲ πάντες οἱ λογισμοὶ κελεύουσι τὴν πρέπουσαν σιω- <lb n="15"/>

πὴν τοῖς ἑαλωκόσι, τοῖς ἐκδεδομένοις. ὡς ἔγωγε ἀπά-

γεσθαι καὶ νῦν ἐκδίδοσθαι δοκῶ καὶ Φίλιππον βλέ-

πειν καὶ ἐπ’ ἐκείνου λέγειν. οὐ γὰρ ἀνείθην γέ πως

τῆς ἀπὸ τῶν συμβάντων ἐκπλήξεως οὐδὲ Ἀθήνησιν

εἶναι δοκῶ, ἀλλὰ τὰς μὲν Ἀθήνας τοῦ Φιλίππου κἀ- <lb n="20"/>

<note type="footnote">2 cf. p. 408,13 et 14. Thuc. VII 29,4; IV 36; VI 34,6 et

8; III 45,5; IV 17,3; V 10, 7 14 sq. Eur. Suppl. 298 cf.

p. 370 not. 4</note>

<note type="footnote">1 οὐχ ἥμαρτε HV 3 ὅτι libri edd | δόξαιεν HV

4 πεισόμενον V | οὗτέ μου Par 6 οὖν om Ma Ι ἀπολλύμενος

HV 10 παρὼν Ma 11 ὄφελον ΗΜaΡ 12 τοῦ inserui

om libri edd sed „post γῆς deesse videtur καὶ τοῦ aut alias post

ἀττικοῦ deest γλισχόμενος vel βουλόμενος vel tale “ Re cui

oblocutus infinitivum simplicem defendere studuit Iacobsius

Philostr 626 13 ἀττικοῦ om VaB | περὶ Va 16 ἑαλωκόσι

scripsi ex HV coll p. 415,9; 427,13 ἡλωκόσι VaBParMaP

edd 17 δοκῶν Va sed v eras, Par 20 τοῦ] „malim τὴν

sc. γῆν vel χώραν. Athenae quidem mihi videntur ditio Philippi

“ Re τὰ τοῦ coni Iacobs Lect 106 Rev 5 cf. p. 370 not. 4</note>



<pb n="380"/>

κεῖ τὸν Ἔλεον καὶ τὸν βωμὸν αὐτοῦ, τὸ δὲ βῆμά μοι

τῆς Σκυθῶν ἐρημίας οὐδὲν δοκεῖ διαφέρειν καὶ τῶν

ἱερείων τῶν ἐκεῖ, ἐφ’ οὗ τὸν λέγοντα χρυσόκερων καὶ

κατεστεμμένον δεῖ τὸν θύσοντα περιμένειν, ὁπότε

5 πρόσεισι.</p>

<p>11. Ταῦτα μὲν οὖν φιλοτιμεῖσθαι χρὴ τὸν βουλό-

μενον καὶ τὸν δυνάμενον, ἐγὼ δὲ τοσούτου δέω πρὸς

τὸ λέγειν καὶ γράφειν ἐντεῦθεν ἀρξάμενος καὶ εἰς

πολιτείαν δευτέραν ἐπιτήδειος εἶναί τις ὥστε μοι καὶ

<lb n="10"/> τῶν πρότερον μεταμέλει. τὰ δὲ δὴ νῦν καὶ πάντων

"<note type="marginal">RIV 285</note> ἕνεκεν ἀδυνάτως | μοι κομιδῆ πάντα ἔχει, μᾶλλον

δέ, οὐδ’ ἄν τις εἴην ἔτι οὐδ’ ἂν εἶναι δοκοίην τοῖς

εὖ φρονοῦσι. τίς γὰρ ἐγὼ Δημοσθένης; ἢ ποῖος Παι-

ανιεύς; ἢ τίς ῥήτωρ; ἢ τίς Ἀθηναῖος; ἢ τίς μετὰ τὴν

<lb n="15"/> ἔκδοσιν καὶ πομπήν; ὡς ἐκεῖνος μὲν τέθνηκεν ὁ Δη-

<note type="footnote">1 cf. p. 338 not. 1 2 [Lib.] char. epist. 23 p. 560, 201 ed.

Hinck. p. 29,4 ed. Weichert. Arist. Ach. 704 c. schol. Macar. prov.

VII 66 cum nota Leutschii 3 Eur. Iph. T. 35 sq. Her. IV 60

| Aeschin. Ctes. § 164 p. 77,13 4 Orac. apud Diod. Sic XVI

91. Paus. VIII 7, 6 6 sq. Plat. Hipp. mai. p. 301 C</note>

<note type="footnote">2 τῶν Η V Ι δοκεῖν διαφέρειν BP διαφέρειν δοκεῖ Η Re</note>

<note type="footnote">3 ἱερέων Par | λέγον V 4 θύσοντα scripsi auctore Re

οἴσοντα libri (sed ι eras et ο in ι corr V) edd 6 δεῖ Va

Β 7 τοσούτου scripsi ex HVVaBPar cum Iacobsio Rev 5

coll t. IV 248, 5 τοσοῦτο MaP edd 8 „post γράφειν videtur

ὁρμᾶν vel ἐπανιέναι vel tale quid “ Re 9 δευτέραν

scripsi auctore Re δεύτερος HVaBPar δεύτερον VMaP edd

| „post ἐπιτήδειος deesse videtur μοι δοκεῖν“ Re 10 προτέ-

ρων HV | νῦν om VaBPar 11 ἀδυνατώτερα VaB | ἔχειν V

(et Mon) 12 εἴην Ρ sed " et η in ras m 2 | δοκοίην Ρ sed v

e σ corr m 2 13 τίς scripsi e VaBPar τί HVMaP edd |

ποῖος om Par ποῖ VaB „hoc quidem salis perspicue mihi vi-

deor cernere sic esse distinguendum: παιανιεὺς, ἢ τίς; ῥήτωρ, ἢ

τίς; ἀθηναῖος, ἢ τίς; verum quae sententia et quae vis insit illi

dictioni ἢ τίς; haud satis “ Re τις coni Iacobs Lect 106

Rev 5 Anth Pal III 57 14 (1 et 2 et 3) ἤ τις Iacobs</note>



<pb n="381"/>

μοσθένης ὁ καὶ μὴ καλούντων καὶ μὴ δεομένων γρά-

φων καὶ λέγων, ἐγὼ δὲ εἴδωλόν εἰμι παυσαμένου ῥή-

τορος καὶ κῆρυξ φιλανθρωπίας Μακεδονικῆς καὶ Δη-

μοσθένους ἐκείνου σκιά, τοσαύτην μόνον φωνὴν ἔχων

ὅσον Φίλιππον ἐπαινέσαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12"><p>οὕτω δὲ πάντων παρα- <lb n="5"/>

δόξων τυγχάνω ὥστε ὑπὸ Φιλίππου μὲν σώζομαι,

παρ’ ὑμῖν δὲ κινδυνεύω. κἂν ὁτιοῦν ποιῶ ἢ λέγω

καὶ πολιτεύωμαι, διὰ τοῦτο ἐκδίδομαι Μακεδόσι. σω-

φρονῶ καὶ τὴν ἡσυχίαν ἄγω, πάλιν εἰσαγγέλλομαι καὶ

κρίνομαι. ἐπειδὴ γὰρ οὐκ ἠβουλήθη Φίλιππος, οὗτοί <lb n="10"/>

με ἀπολλύουσι. ποῖ τοίνυν ἀναπτῶ; ποῖ καταφύγω;

παρὰ τίνα τράπωμαι τοσούτοις πανταχόθεν περιστοιχι-

ζόμενος κακοῖς;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13"><p>παρὰ Φίλιππον ἔοικα βαδιεῖσθαι

νῦν ἑκών. οὕτω γὰρ ἐπιβούλῳ καὶ κακοήθει περιπίπτω

κατηγόρῳ καὶ συκοφάντῃ ὥστε καὶ μόνος με τῶν πώ- <lb n="15"/>

ποτε κατηγόρων ἐπαινῶν ἀπολέσαι βούλεται | <note type="marginal">RIV 286</note>

πολίτην ἀγαθὸν καὶ γενναῖον σύμβουλον καὶ ῥήτορα

<note type="footnote">2 sq. Soph. Ai. 126</note>

<note type="footnote">1 καὶ μὴ(2)] μηδὲ HV 2 παυσομένου Par πεπαυμένου Ma</note>

<note type="footnote">4 ἐς τοσοῦτο coni Re | μόνην MaP et γρ in naarg Mor

8 πολιτεύωμαι scripsi ex HVaB πολιτεύομαι VParMaP edd

sed „malim πολιτεύωμαι. nescio quoque, an ἢ delendum sit; quod

si sit, tum πολιτεύομαι recte habet. tum enim sic procedit oratio:

κἂν ὁτιοῦν ποιῶ. quodcunque tandem egero. λέγω καὶ πολιτεύο-

μαι, διὰ τοῦτο Μακεδόσιν ἐκδίδομαι. quodsi ore atque opera

rem tracto publicam, trador ideo Macedonibus. σωφρονῶ καὶ τὴν

ἡσυχίαν ἄγω, sin autem quietem et otium sapiens ago. καὶ πάλιν

eo modo a quo καὶ πᾶς, καὶ μόνος dicitur“ a Re | καὶ ante

BPar διατοῦτο Η | μακεδόσιν ἐκδίδομαι HV Re ἐκδίμαι Ρ</note>

<note type="footnote">9 ἀγαπῶ VaBPar Ι καὶ ante πάλιν HVParMa sed in hoc

del, Re 10 ἐπειδὴ — 11 καταφύγω; om Β | ἠβουλήθη scripsi

ex HVaParMa ἐβουλήθη VP edd 11 ἀπολλύουσιν Ρ edd |

ποῖ(1) scripsi ποῦ libri edd Ι ποῦ HV 12 περὶ HVVaPar

13 περὶ HVVa Ι φιλίππω VaPar 14 γὰρ scripsi auctore Re

δὲ libri edd | ἐπιβούλῳ Par sed ου in ras m 2 ἐπιβάλλω Va

Β sed in hoc αλ eras | καὶ om V (et Mon) et delendum censet

Re 15 καὶ ante κατηγόρῳ MaP edd delevi</note>



<pb n="382"/>

θαυμαστόν τινα καὶ μόνον μὲν ἄνδρα καὶ τῇ πόλει

[καὶ τοῖς πράγμασι] καὶ τοῖς πᾶσιν Ἕλλησιν εὔνουν,

μόνον δὲ παρηκολουθηκότα τοῖς πράγμασιν ἀποκαλῶν,

ὥσπερ οὐκ εἰσηγγελκώς με νῦν, ἀλλὰ χρυσοῦν στέφα-

<lb n="5"/> νον γεγραφώς. καὶ ταῦτα ἐν τῷδε διὰ τὴν ἀρετὴν

ὑμᾶς ἐμοῦ καταψηφίσασθαι κελεύει ὥσπερ ἂν εἰ τὸν

κάκιστον τῶν προδοτῶν τῆς Ἑλλάδος ἔκρινε λαβών.

οἴεται γὰρ τοῖς παραδόξοις ἐπαίνοις πιστὸς γενόμενος

οὐκ ἔχθρᾳ δόξειν τοῦτο ποιεῖν· πῶς γὰρ ὅστις μοι

<lb n="10"/> τηλικαῦτα μαρτυρεῖ, δίκαιος ἂν εἴη τἄλλα κατηγορεῖν;

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14"><p>ἐγὼ δὲ μηδέτερα πιστεύειν ὑμᾶς ἀξιῶ μηδὲ τοὺς

ὑπερόγκους τούτους ἐπαίνους καθ’ ἡμῶν προσίεσθαι

ἤ, νὴ Δία, εἴ τίς με τοιοῦτον νομίζει πολίτην καὶ

σύμβουλον γεγενῆσθαι τῇ πόλει καὶ πιστεύειν ὑμᾶς

<lb n="15"/> αὑτῷ φησι δεῖν, πιστεύσαντας εἶτα συλλογίζεσθαι

τοῦτο, ὅτι ὁ χθὲς χρηστὸς οὐκ ἂν δήπου &lt;τήμερον&gt;

<note type="footnote">3 Dem. cor. p. 285,21; ep. 1463,28</note>

<note type="footnote">2 καὶ τοῖς πράγμασι cancellavi ut e dittographia orta |

τοῖς inserui ex HVVaBPar om MaP edd 4 εἰσηλγηκώς

Par | χρυσοῦν scripsi ex HVMa χρυσοῦ VaBPar P edd sed

χρυσῷ στεφάνῳ στεφανοῦν γεγραφὼς καὶ τοιαῦτα coni Re |

στεφάνου Par 6 καὶ ante τὸν VaB 9 ποιεῖν τοῦτο Va

BPar 10 δίκαιος ἂν εἴη scripsi auctoribus Iacobsio App

Pors 325 Lect 106 (ubi ᾖ pro εἴη) Rev 6 et Cobeto Coll 289

δικαιοσύνη libri edd δικαιοσύνην coni Mor | δὲ ante τἄλλα

HVVaBPar Re, δὴ MaP sed in hoc η in ε corr m 2, Mor Ia-

cobs διὰ coni Mor delevi cum Cobeto | τἆλλα HV Ι κατηγορεῖν

V sed v eras, Re κατηγορεῖ HVaBParMaP Mor 11 μὴ δ’

ἕτερα Η μὴ δ’ ἕτερον VaB μηδ’ ἕτερα V | μὴ δὲ HVaBPar

P 12 ὑπερόγκοις VMa edd | ὑμῶν V Ι προίεσθαι VaBPar

MaP sed in hoc σ post ο inser 15 αὐτῷ libri edd | comma

post δεῖν posui, post πιστεύσαντας libri edd „non expedio locum

hunc misere impeditum. interim a sic quodammodo

καὶ πιστεύει, οἶς ὑμᾶς οὕτος φησὶ δεῖν πιστεύειν, εἶτά“ Re

16 ὁ om HV | τήμερον inserui, ut coni Re („post a δήπου

τήμερον aut παραχρῆμα deesse“)</note>



<pb n="383"/>

πονηρὸς γένοιτο οὐδὲ ὁ δοὺς ὑπ’ εὐνοίας τῆς πρὸς

ὑμᾶς αὑτὸν ἀπροφασίστως εἰς τὰ κοινὰ οὗτος ἑκὼν ἐκ

τούτων ἀπῆλθεν ἐκ μηδενὸς εἰκότος, ἀλλ’ ἀδύνατος

ἤδη γεγενημένος ἢ μηδὲ λυσιτελήσειν ἔτι τῇ πολιτείᾳ

νομίζων ἢ μηδένα καιρὸν ἔτι αὑτοῦ τοῖς πράγμασιν <lb n="5"/>

εἶναι δοκῶν. ἢ τί πάντως δι’ ἄλλο τῶν δικαίων ἀπὸ

τῶν κοινῶν ἀπιὼν ᾤχετο; ταῦτα γὰρ εἰκὸς καὶ δίκαιον

ὑπολαμβάνειν κατ’ ἀνδρὸς πολὺν χρόνον πεπολιτευ-

μένου καὶ τὴν πρὸς τὸν δῆμον εὔνοιαν πολλοῖς καὶ

μεγάλοις ἔργοις ἐπιδεδειγμένου, εἴπερ ὁ αὐτὸς ἀληθῆ <lb n="10"/>

λέγει.</p>

<p>15. Οἴομαι δέ, 00 ἄνδρες Ι Ἀθηναῖοι, καὶ ἀπ’ <note type="marginal">RIV 287</note>

αὐτῆς τῆς εἰσαγγελίας εἶναι φανερὸν ὅτι μὴ δικαίως

κρίνομαι. εἰσήγγελμαι γάρ, ὡς οἱ μέγιστα τῶν κακῶν

πεποιηκότες, καὶ τὴν τῶν στρατηγῶν ἢ ῥητόρων ἢ <lb n="15"/>

πάντως ἄλλο τι κοινὸν διοικούντων κρίσιν κρίνομαι,

κατηγοροῦμαι δὲ οὐδὲν ἄλλο ἢ τοῦτο ὅτι τῆς πολι-

τείας ἀφέστηκα καὶ τῶν κοινῶν οὐδὲν περιεργάζομαι.

πῶς οὖν οἷόν τε τὸν δῆμον ἀδικεῖν ὅς ὑπὸ τῶν λε-

γόντων καὶ πολιτευομένων ἀδικεῖται μόνον ἐμὲ τοῦ- <lb n="20"/>

’τον ἰδιώτην ὄντα τινὰ καὶ μήτε δυνάμεις τινὰς παρει-

ληφότα μήτε χρήματα μήτε καιροὺς μήτε πράγματα

πεπιστευμένον, τὸ δὲ ὕστατον, μηδὲ λέγοντά τι;

<note type="footnote">2 cf. p. 127, 19 19 Xen. Hell. I 7, 20 sq.</note>

<note type="footnote">1 ἐπ’ Ma 2 αὐτὸν HVVaBParP ’ in ’corr Par 2

P 2 | οὕτως VaBPar Ι ἐκ τούτων om Par 3 ἐκ μηδενὸς om

VaBPar | εἰκότως VaB 4 μὴ δὲ HBParP 5 αὐτοῦ libri

edd 6 διά τι coni Mor Ι πάντων Η 8 πολιτευομένου V

(et Mon) Re 14 δὲ Par sed γὰρ in marg 19 οἶόν Β

οἰός Re 22 μήτε καιροὺς μήτε πράγματα om Ρ Mor

23 μὴ δὲ HVaBParP</note>



<pb n="384"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16"><p>τεκμήριον δέ, χωρὶς γὰρ τοῦ φύσει καὶ δικαίως

μὴ τῶν ἰδιωτῶν εἶναι τὰς τοιαύτας αἰτίας, ἀλλὰ τῶν

ἐν τοῖς κοινοῖς δυναμένων πάντες ὅσοι πώποτε ἐκρίθη-

σαν ὡς τὴν πόλιν ἀδικοῦντες, ῥήτορες οὗτοι καὶ στρα-

<lb n="5"/> τηγοὶ καὶ πρέσβεις. εἰσήχθησαν εἰς ὑμᾶς Ἀριστοφῶν,

Ἰφικράτης, Περικλῆς, Καλλίστρατος, ὅτι παράνομά τις

εἶπεν ἢ τὸν δῆμον ἐξηπάτησεν ἢ γνώμην ἀσύμφορον

ἀπεφήνατο, ὅτι ναῦς ἀπέβαλεν, ὅτι προσόδους τινὰς

ἢ πόλεις ἀπώλεσεν ἢ τοὺς συμμάχους ἐκ πλειόνων

<lb n="10"/> ἐλάττους ἐποίησεν ἡγούμενος, ὅτι μὴ κατὰ τὰ ψηφί-

σματα ἄλλος ἐπρέσβευσεν ἢ καιροὺς μεγάλων ἢ συμ-

φερόντων πραγμάτων προήκατο ἢ συνθήκας ἀδόξους

ἕτερος ἐποιήσατο, ὧν ἕκαστον ἐπὶ τοῖς πολιτευομένοις

καὶ τὰ τοῦ δήμου πράττουσίν ἐστιν, ἐγὼ δ’, ὅτι μὴ

<note type="marginal">RIV 288</note> λέγω, μὴ γράφω, μὴ πράττω δι’ ὧν κἂν ἀδική-

<lb n="16"/> σεῖέ τις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17"><p>οὐκοῦν οὐ μόνον τῷ μὴ ταὐτὰ μηδὲ ὅμοια

ἐγκαλεῖσθαι τοῖς δημοσίᾳ φεύγειν εἰωθόσι δῆλός εἰμι

συκοφαντούμενος, ἀλλὰ καὶ τῷ τῆς ἐναντίας προαι-

ρέσεως διώκεσθαι τοῖς κακῶς ὑμᾶς ποιεῖν δυναμένοις.

<lb n="20"/> μόνος γὰρ τῶν πώποτε οὐχ ὑπὲρ ὧν ἀδικῶ κρίνομαι,

<note type="footnote">5 cf. p. 110 sq. | Dem. p. 310,27 11 Dem. fals. leg. p. 343,2</note>

<note type="footnote">1 τῆ VaB 3 πώποτ’ V 5 ἡμᾶς Par 6 παράνομον

VaB 8 ἐπεφήνατο V (et Mon) | ἀπέλαβεν V (et Mon)

9 ἢ πόλεις scripsi auctore Cobeto Coll 289 ἡ πόλις libri edd</note>

<note type="footnote">10 ἡγούμενος scripsi ex HVVaB, ut coni Iacobsius Add

98 Lect 106 Rev 5 et Cobetus ἡγούμενοι Par ἡγουμένους Ma

P edd | μὴ inser P 2 Ι κατὰ scripsi ex HVVaBPar πρὸς MaP

edd „fort. leg. ὅτι τις μὴ πρὸς (vel κατὰ) τὰ ὑμέτερα ψηφίσματα

ἐπρέσβευσεν, ἢ ἄλλος καιρούς “ Re | τὰ inserui ex Η om V

VaBParMaP edd 11 μεγάλους Η 12 πρὸ ἥκατο Β προσ-

ήκατο VaPar 13 ἕκαστον scripsi auctore Re ἕκαστος libri

edd 14 δὲ ΜaP edd 15 κὰν] οὐκ ἂν HV καὶ Ma

16 ταῦτα VaPar Ι μὴ δὲ ΗΒΡαrΡ 17 δημόσια VaBPar Ι

εἰώθασι Par 18 τὸ VaPar | ἐναντίας, τίσι τοῖς κακῶς ὑμᾶς

in marg P 2 19 καλῶς VaBPar Ι ἡμᾶς Η</note>



<pb n="385"/>

ἀλλ’ ἐξ ὧν οὐδὲν ἀδικῶ, ὅτι ταῦτα προειλόμην ἀφ’

ὧν οὐδὲ τοῖς θέλουσιν οἷόν τέ ἐστιν ἀδικεῖν.</p>

<p>18. Καίτοι Σόλων ὁ σοφώτατος τῶν Ἑλλήνων

καὶ δημοτικώτατος τῶν Ἀθηναίων οὐκ ἐπάναγκες τοῦτό

γε ὥσπερ τὰ ἄλλα, λειτουργεῖν μὲν ἀπὸ τῆς οὐσίας <lb n="5"/>

καὶ στρατεύεσθαι τῷ σώματι καὶ τὰ ἄλλα ὅσα ἐν δη-

μοκρατίᾳ πολιτευομένους ὀφείλειν, ὑπελάμβανεν. ἐκεῖνα

μὲν γὰρ ἑκάστῳ προείρηκε ποιεῖν, τὸ λέγειν δὲ ἐφ’

ἑκάστῳ κατέλιπεν ὥσπερ ἄν τις πρὸς τοῦτο γνώμης

καὶ δυνάμεως ἔχῃ. εἰκότως. καὶ γὰρ ἠπίστατο ὅτι <lb n="10"/>

τριήραρχος μὲν καὶ στρατηγὸς ἄκων καὶ στρατιώτης

κελευόμενος οὐδὲν ἂν βλάψειεν ὑπὸ τῆς ἀνάγκης, ὁ δὲ

παρὰ γνώμην λέγων καὶ γράφων, εἴτε ἀδύνατος ὢν

εἴτε ἀπεστραμμένος ἐπὶ τοῦτ᾿ ἀχθείη, πάντως ὑπ’

ἀγνοίας ἢ χωρὶς εὐνοίας πολιτευόμενος ἀδικήσειεν ἢ <lb n="15"/>

βλάψειεν ἄν. πρὸς δὲ τούτοις μόνους τούτους τῶν ἐν

τῇ πόλει πραγμάτων καὶ πλείους τῶν ἱκανῶν | <note type="marginal">RIV 289</note>

ἐπιθυμοῦντας ἠπίστατο, ὥστε οὐχ ὅπως καὶ τοὺς

<note type="footnote">4 Isocr. Areop. § 16 p. 143 a 9 Aeschin. Τim. § 23 p. 4, 14</note>

<note type="footnote">14 ἀπεστραμμένος] ἄκων καὶ τοὐπίσω στρεφόμενος P 2 Mor</note>

<note type="footnote">2 οἷον Β οἷός Re | ἐστιν om Ρ Mor 4 τούτω Par

5 γε scripsi auctore Re τὲ HVVaB τε MaP edd om Par

ἐποίησεν post γε, οἷον ante λειτουργεῖν inserendum coni Re cui

oblocutus est Iacobs Lect 106 Ι μὲν delendum videtur 6 τἆλλα

HV 8 μὲν om V (et Mon) | γὰρ om VaBParMaP Mor | προ-

ειρηκέναι Ρ Mor προείρηκεν ἀεὶ coni Re | δ’ H 9 ἐφεκάστω

Ma | ἂν εἴ τις VaB 10 ἔχει HV sed in hoc post ι ras

1 litt in qua η, Par ἔχοι Ma | καὶ om Par, post γὰρ VaB</note>

<note type="footnote">12 ἂν — 388, 8 κελευσθεὶς om Par 14 εἰ ante ἐπὶ HV

| τοῦτο VaB 16 δὲ] τὶ Ma | τούτ(??) Ρ 17 πλείω Mor sed

πλείους in marg 18 καὶ om V</note>



<pb n="386"/>

ἄκοντας ἐροῦντας ἠξίου συγκαλεῖν, ἀλλ’, εἴπερ ἦν, καὶ

τούτων ἀφελεῖν ἄμεινον ἡγεῖτο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19"><p>καὶ μὴν καὶ δεο-

μένους αὐτούς, ἀλλ’ οὐχ ὑφ’ ὑμῶν παρακληθέντας

ἀγορεύειν ᾤετο δεῖν. οὐ γὰρ αὐτοὺς τῷ δήμῳ τι πολι-

<lb n="5"/> τευομένους χαρίζεσθαι, ὅς οὔτε ἀπορεῖ που τῶν πολι-

τευομένων καὶ πρὸς αὐτὸν φιλοτιμουμένων κἂν αὐτός

ποτε παρ’ αὑτοῦ τὰ δέοντα ἔχοι ποιεῖν καὶ φρονεῖν,

ἀλλὰ τὸν δῆμον αὐτοῖς μεταδιδόντα παρρησίας αἴρειν

καὶ μεγάλους ἐκ μικρῶν καὶ φανεροὺς ἐξ ἀφανῶν

<lb n="10"/> ἐκείνους ποιεῖν συμβούλοις χρώμενον. διόπερ κηρύττει

τὸ δημοτικώτατον τῶν κηρυγμάτων τίς ἀγορεύειν

βούλεται; δηλῶν ὡς ὅστις οὐ βούλεται, μηδεμίαν

ἀνάγκην οὖσαν αὐτῷ. ὅπου γὰρ τὸν ἐκ τῆς αὑτοῦ

γνώμης ὡρμημένον ὁ νόμος καλεῖ τὸ βούλεσθαι θέμε-

<lb n="15"/> νος ὅρον τοῦ λέγειν, αὐτὸς ἀφεῖται τοῦ λέγειν ὅτῳ

μὴ μετείη τοῦ θέλειν.</p>

<p>20. Ὁ Σόλων μὲν οὖν οὕτως, οὑτοσὶ δὲ ἄκοντα

κελεύει λέγειν καὶ ἀντικηρύττει τῷ παλαιῷ κηρύγματι.

καίτοι τίς νόμος ὥσπερ κατὰ τῶν ἀστρατεύτων οὕτω

<lb n="20"/> καὶ κατὰ τῶν οὐ λεγόντων ἐστὶ γεγραμμένος; οὐδὲ

<note type="footnote">11 cf. p. 407, 17; 431, 12. Aeschin. Ctes. § 3 p. 54, 14. Dem.

cor. p. 285, 6</note>

<note type="footnote">1 ἐροῦντας om VaB 2 καὶ(2) om HV 3 ἡμῶν Η

4 τί HVMaP edd om VaB 5 δ’ post ὃς inser P 2 Ι που

om HV Ι τῶν inserui e VaMaP om HVB edd 6 καὶ —

φιλοτιμουμένων om VaB Ι αὐτό Η 7 ποτε] εἴποτε δέῃ coni

Re Ι μὴ ante παρ’ inser P 2 edd delevi, ut coni Re | αὐτοῦ

scripsi, ut coni Re αὐτοῦ libri edd | ἔχη VaB 8 ἐρεῖν HV</note>

<note type="footnote">12 „δηλῶν abesse malim, ut redundans et constructionem

“ Re at cf. t. III p. XV sq. Ι μὴ δὲ μίαν HVaP

13 οὖσαν ἀνάγκην Β | αὐτοῦ libri edd 15 αὐτὸς — λέγειν om

Ma Ι „malim αὖθις e contrario aut οὕτως hoc pacto“ a

16 μετίῃ VaB μετῄει V 20 οὐδείς VaB</note>



<pb n="387"/>

εἷς. ἀλλὰ μὴν εἰ καὶ μὴ βουλομένους ἔδει πολιτεύεσθαι

καὶ κρίσεις ἔμελλον ἔσεσθαι τοῖς οὐ λέγουσιν, ἦν ἄν

τις καὶ τιμωρία προειρημένη τῷ σεσιωπηκότι. ὅτε τοί-

νυν οὐχ οὕτως ἔχει, κύριος ἕκαστος ἀφεῖται τοῦ λέγειν

ἤ Ι μή. ἃ γὰρ οὐ κεκέλευσταί τις ποιεῖν, ταῦτα RIV 290

οὐδὲ μὴ ποιεῖν κεκώλυται.</p> <lb n="6"/>

<p>21. Ἔτι τοίνυν τίς οὐκ οἶδεν ὧς Ἀθηναίων δισ-

μυρίων ὄντων σιωπῶσι μὲν οἱ πλείους καὶ τῶν πολι-

τικῶν ἀφεστᾶσι, προσίασι δὲ ἀεὶ πρὸς τὰ κοινὰ σφόδρα

ὀλίγοι. ὥστε εἰ τοῦτο ἔγκλημα δίκαιόν ἐστιν, οὐκ ἄν <lb n="10"/>

τις φθάνοι πᾶσαν διώκων τὴν πόλιν. ἀλλὰ γὰρ εἰ

τοῖς πλείστοις ἔξεστι σιωπᾶν καὶ οὐδένα ὑμεῖς τῶν

μὴ βουλομένων πράττειν τὰ κοινά, ἀλλὰ ἰδίᾳ τὴν

ἡσυχίαν ἄγειν ἄκοντα καὶ βιαζόμενον εἰς τοῦτο ἕλκετε,

τί δήποτε μόνῳ πάντων Ἀθηναίων ἐμοὶ ταύτης οὐ <lb n="15"/>

μεταδώσετε τῆς ἀδείας καὶ τῆς ἐπιεικείας τῆς πᾶσι

κοινῆς;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22"><p>πολλῶν δὲ ἔμπειρός ποτε πραγμάτων ὤν,

ὅτι μὲν ἐπολιτεύσαντό τινες οὐ δέον, ἀγῶνας καὶ

κρίσεις οἶδα τούτοις γεγενημένας, ἡσυχίας δὲ οὐδεμιᾶς

τοῖς ἰδιώταις γραφήν. ἀλλὰ τοὐναντίον ὄπωπέ τις καὶ <lb n="20"/>

<note type="footnote">7 Ctesicl. chron. III apud Athenaeuni VI p. 272 b (Mueller

fr. hist. gr. IV 375). Arist. rep. Ath. 24,3 13 Plat. Hipp.

mai. p. 282 B</note>

<note type="footnote">1 εἰ non ante καὶ sed ante ἔδει Β et in marg Va | βουλο-

μένοις Ma Mor 2 μὴ HV et e Mon Iacobs Lect 106 fortasse

recte 3 προειρημένη om Ma 4 ἔστι Va sed γρ ἔχει su-

prascr 7 ἀθηναῖοι Va 9 προσίασι scripsi ex ΗV cum

Cobeto Coll 289 προίασι MaP edd προιᾶσι VaB Ι εἰς Ma

10 καὶ post εἰ Β Ι ἐστιν] τι MaP 11 διώκων πᾶσαν Ma | ἐν

Ma 17 κοινῆς om Ma | πολλῶ VaB | δ’ H | ἔμπειρος V sed

ρος add m 2 | ποτε om VaB 18 ἀγῶνας Ma sed ας in α corr</note>

<note type="footnote">19 οὐδὲ μιᾶς HVaP 20 γράφειν VaB Ι ὄπωπέ scripsi

auctore Iacobsio App Pors 326 Lect 106 Rev 5 ὁπότε ὁπότε

Ma) libri edd ἐνίοτέ τισι coni Re | τίς Η | καὶ om VaB</note>



<pb n="388"/>

ἐκείνων βίον ἐπαινούμενον καὶ τὰς μὲν τιμὰς καὶ δυ-

νάμεις, ὥσπερ καὶ τοὺς κινδύνους, σὺν τοῖς πολιτευο-

μένοις ὑπαρχούσας, τοῖς δ’ ἰδιώταις καὶ σιωπῶσιν

ἀμφοτέρων τούτων οὖσαν ἀπαλλαγὴν καὶ πολλὴν τοῦ

<lb n="5"/> λανθάνειν ἀσφάλειαν. ἧς δέομαι μηδὲ ἐμοὶ φθονῆσαί

τινα γεγενημένῳ τῶν πολλῶν ἐνί.</p>

<p>23. Ἡδέως δ’ ἂν ἐροίμην τὸν κατήγορον· ὅτε

ἐπολιτευόμην, ἔσθ’ ὑφ’ ὅτου κελευσθεὶς ταῦτ’

ἔπραττον, οὐκ αὐθαίρετος; ἀλλ’ οὐκ ἔστιν εἰπεῖν.

<lb n="10"/> οὐκοῦν ὥσπερ ἔλεγον ἐμαυτῷ δοκοῦν τῷ τοῖς ἐθέλου-

σιν ἐφεῖσθαι λέγειν, οὑτωσὶ καὶ λέγων καὶ πολιτευ-

όμενος πέπαυμαι καὶ τούτων ἀθῷός εἰμι τῷ α καὶ

πᾶν πᾶσιν ἐξεῖναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24"><p>ἔτι τοίνυν οὓς μὲν ἂν ἀτιμά-

ζητε, σιωπᾶν αὐτοῖς ἐπιτάττετε, εἰπεῖν δ’ οὐδὲ τῶν

<lb n="15"/> ἀδικούντων οὐδενὶ παρά γνώμην κελεύετε. καίτοι θαυ-

<note type="marginal">RIV 291</note> μαστόν, | ἐπεὶ μηδὲ τυραννίδες μηδὲ τριάκοντα.

Κριτίας γοῦν σιωπᾶν μὲν ἐκέλευε Σωκράτει, λέγειν

δὲ οὐδενί. ἔστι δὲ καὶ τῶν ποιητῶν ἀκούειν ποτὲ λε-

γόντων ὡς ἀκίνδυνον γέρας εἴη τὸ τῆς σιωπῆς. νὴ

<note type="footnote">7 [Dem.] or. XLVI § 27 p. 1137,7; prooem. 35 p. 1444,23</note>

<note type="footnote">17 cf. ad t. V 47, 2; 135, 1; 123 not. 1 19 cf. p. 148, 10.

Simon. Cei fr. 66 Bergk4. Aristid. or. pro IV viris t. II 192,5 Di.</note>

<note type="footnote">4 τούτων om Η | οὖσαν om VaB 5 μὴ δὲ HVaP μὴ

Β Ι ἐμοὶ om Β 8 ἐπολιτευόμην, ἔσθ’ ὑφ’ ὅτου scripsi ἐπο-

λιτευόμην. ἔσθ’ ὑπό του HV ἐπολιτευόμην ἔσθ’ ἔθ’ Β) ὑπό του

VaB ἐπολιτευόμην ἔτι, ὑπό του ὑπὸ τοῦ Ma) MaP edd Ι κε-

λευθεὶς libri edd | ταῦτα VaBPar qui hac voce rursus inc

9 αὐθαίρετος scripsi ex HVVaBMa αὐθαιρέτως ParP αὐται-

ρέτως edd cf. p. 478, 4 10 τὸ VaBPar 12 ἀθῷος libri

edd Ι καὶ om ParMa 13 μὲν om V | ἀτιμάζητε scripsi

ἀτιμάσητε libri edd 14 οὐδὲν VaBPar 15 καίτοι scripsi

auctore Iacobsio App Pors 326 Lect 106 Rev 5 καὶ τὸ libri

edd 16 (1 et 2) μὴ δὲ HVaBPar 17 γοῦν scripsi ut coni

Re οὖν HVMaP sed in hoc ο’ in γο corr, edd μὲν οὖν Va

BPar Ι μὲν inser Ρ om VVaBPar | ἐκέλευσε Ma | σωκράτη

VaB σωκράτην Par 19 τῆς σιωπῆς) σιωπᾶν VaBPar</note>



<pb n="389"/>

Δία, ἀλλ’ ᾧ μὲν οὐδὲ τὴν ἀρχὴν ἐπῆλθε λέγειν οὐδὲ

δυνατὸς τοῦτο ποιεῖν οὐδὲ ἐπολιτεύσατο, συγγνώμην

ἔχειν ὁ δῆμος εἴωθεν, ἐγὼ δὲ καὶ ῥήτωρ ὢν καὶ τάξας

ἐμαυτὸν ταύτην τὴν τάξιν ἀναχωρῶν τῆς πολιτείας

ἀδικεῖν νομίζομαι, ὥσπερ, εἰ πράξεως τις ἥψατο καὶ <lb n="5"/>

προσῆλθέ τῳ τῶν ἐπιτηδευμάτων, ἀναγκαῖον ὂν ἐν

τούτῳ καταβιοῦν, ἀλλ’ οὐ μέχρι τις βούλεται καὶ ἐγ-

χωρεῖ, ταῦτα προκείμενα τοῖς ἐλευθέροις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25"><p>καὶ

πολλοὺς ἴσμεν ἐκ φιλοσοφίας ἐπελθόντας τῷ δήμῳ δη-

δημηγορεῖν, ὥσπερ φασὶν ἐκεῖνον Ἀλκιβιάδην, τοὺς δὲ <lb n="10"/>

ἀπαλλαγέντας ἐκ μέσης τῆς πολιτείας, οἴους πολλοὺς

ἔχων εἰπεῖν ἀρκεῖν αὐτὸν ὑπολαμβάνω τὸν Σόλωνα.

ἐκεῖνος γὰρ οὐχ ὥσπερ τις ἄλλος τῆς πολιτείας μετα-

σχών, ἀλλ’ αὐτὸς αὐτὴν καταστήσας καὶ τοὺς νόμους

θεὶς τῇ πόλει καὶ μανεὶς ὑπὲρ ὑμῶν, ἐμάνη γὰρ καὶ <lb n="15"/>

ὁ Σόλων ὧς ἐγώ, ὅτ’ ἔδοξεν αὐτῷ, παυσάμενος τού-

του τοῦ βίου ἀπελθὼν ἐπλανᾶτο καὶ πράγματα ἄλλα

ἔπραττε. τίς οὖν ἔκρινεν αὐτὸν ἐξιόντα τῆς πολιτείας;

<note type="footnote">4 cf. p. 328,1 15 cf. p. 433,12. Plut. Sol. 8,2 17 Her.

I 29. Arist. rep. Ath. 11, 1</note>

<note type="footnote">1 μηδὲ Ma | τηναρχὴν Β 2 οὐδ’ HV 4 ἐμαυτῶ HV

VaBPar | ἀναχωρῶ VaBParMa 5 νομίζομαι scripsi auctore

Cobeto Coll 289 τοῦτό με libri edd sed κρίνομαι coni Mor,

δοκῶ vel δοκοῖμ’ ἄν Iacobs Lect 107 Rev 5 | πράξεως τίς Η I

τι V 6 προσῆλθε τῶ Va προσῆλθε τί HV Ι τῳ om Par Ι

οὖν Η sed οῦ in ras, V 7 οὖ Η Ι τίς HVaParP | συγχωρεῖ

MaP Mor 8 „videtur sic leg. καίτοι πολλοὺς ἴσμεν, τοὺς μὲν

ἐκ φιλοσοφίας ἀπελθόντας (aut ἐξελθόντας) ἐπὶ τῷ ἐν τῷ δήμῳ

δημηγορεῖν“ Re 9 ἴσμεν scripsi auctore Re μὲν libri (sed

om V) edd Ι μετελθόντας VaBPar 10 δ’ HV 11 τῆς om

HV 13 ἄλλος τις Πα Ι τίς Η 14 αὐτὸς — νόμους bis V

ParP Re alterum delevi cum Sinteni et Cobeto 16 ὁ om Va

Β | ὅτε VaBPar | ὅτε δόξαν Cobet Ι αὐτῷ παύσασθαι coni Mor

| „fort. καὶ παυσάμενος“ Re 18 „fort. τί οὖν; ἔκρινεν αὐτόν

τις“ Re ἦ τις οὖν Iacobs Lect 107 Rev 5</note>



<pb n="390"/>

<note type="marginal">RIV 292</note> | οὐδὲ εἷς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26"><p>τίς δὲ ὧν ἑκὼν ἤρξατο διατελεῖν

τὸν αὑτοῦ βίον ἐν τούτοις ἐκέλευε πάντα; οὐδὲν γὰρ

ἂν εἴη δουλότερον πολιτείας, εἰ μηδὲ ἀπαλλαγῆναι

ταύτης τοῖς ἁψαμένοις ὑπάρξειέ ποτε, ἀλλ’ ὥσπερ τοῖς

<lb n="5"/> ἐμπεσοῦσιν εἰς δεσμωτήριον ἐν αὐτῷ μένειν. καίτοι, εἰ

καὶ τοῖς δεσμώταις λύσις ποτὲ καὶ τοῖς οἰκέταις ἄφε-

σίς τίς ἐστιν, οὐ δήπου τοῖς πολιτευομένοις ἀνάγκη

τῆς ἀιδίου προεστάναι διατριβῆς, καλὸν δ’ ὥσπερ καὶ

μυστηρίων μετασχόντα ἀπελθεῖν καὶ τελεσθέντα τὰ

<lb n="10"/> τοῦ δήμου μυστήρια παρέχειν μεθ’ αὑτὸν ἄλλοις τισὶν

εἰς τὴν τελετὴν παρεῖναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27"><p>ὁρῶ δ’ ἔγωγε καὶ τοῖς

ἀθληταῖς τοῖς Ὀλύμπια ἤ τινα ἄλλον τῶν στεφανιτῶν

ἀγώνων ἠγωνισμένοις οὐχ ὅτι καὶ πρόσθεν ἠγωνί-

ζοιτο, προσγινομένην ἀνάγκην τοῦ τὸν ἀεὶ χρόνον

<lb n="15"/> ἀγωνιζομένου ’ς διαμένειν, ἀλλὰ καὶ ὁ Μίλων ἐπαύσατο

καὶ ὁ Πολυδάμας τὴν ἄσκησιν κατελύσατο. παυέτω δὴ

καὶ τοὺς τῆς πόλεως ἀθλητὰς γῆρας καὶ &lt;καιρῶν&gt;

μεταβολὴ καὶ μεγάλα πταίσματα.</p>

<p>28. Καθόλου μὲν οὖν οὐδὲν χρήσιμον ὑμῖν παρὰ

<note type="footnote">15 Paus. VI 14, 5 16 cf. p. 180, 1</note>

<note type="footnote">1 οὐδείς VaBPar | ὢν VaPar | τί δέ; ὧν ἑκὼν — 2 ἐκέλευέ

τις πάντα; οὐδείς. οὐδὲν coni Re 2 αὐτοῦ libri edd | οὐδὲ

VaBPar 3 μὴ δὲ HVaBParP 4 ἀμειψαμένοις VaB |

ὑπάρξει Par 7 οὐ δήπου scripsi ἤ που HV εἴ που Va ἦ

που BParP edd sed οὐδεμία ante ἀνάγκη inserendum coni Re</note>

<note type="footnote">10 μεθ’ αὐτὸν scripsi μετ’ αὐτὸν HVMaP edd μετ’ αὐτῶν

VaPar μετ’ αὐτ’ Β 11 τελευτὴν VaBPar | „malim παριέναι“

Re cui oblocutus est Iacobs Add 26 12 τοῖς] τὰ Par Ι ἄλλα

VaBPar | στεφανιτῶν VaPar 13 ἀγωνισαμένοις HV

11 προσγιγνομένην Ma | τοῦ om VaBPar τοὺς HV 17 ἀθλη-

ταῖς Par sed ὰς suprascr m 3 | καιρῶν inserui auctore Iacobsio

Lect 107, ut τῆς τύχης intellegendum vel potius inserendum coni

Re om libri edd 19 παρὰ scripsi ex HVaBPar cum Cobeto

Coll 288 περὶ VMaP edd</note>



<pb n="391"/>

τῶν ῥητόρων ἀπαντᾷ. οὐ γὰρ οὗτοί γε τὴν γῆν ὑμῖν

ἐργάζονται καὶ τὴν θάλατταν πλέουσιν οὐδὲ τὰς ἀναγ-

καίας πρὸς τὸν βίον τέχνας ἐκπονοῦσιν οὗτοι οὐδὲ

ταῖς τούτων εἰσφοραῖς καὶ χορηγίαις ἡ πόλις λαμπρύ-

νεται οὐδὲ ἐν τοῖς τούτων ὅπλοις σώζεται. ἀργὸν <lb n="5"/>

ἔθνος καὶ περίεργον καὶ λάλον καὶ ἀστράτευτον καὶ

δειλοὶ καὶ ἀλαζόνες καὶ φιλόνεικοι καὶ φιλοπόλεμοι,

κραυγῆς καὶ θορύβου πάντα πληροῦντες, ἔρημοι δὲ

νοῦ καὶ τῶν ἀναγκαίων λογισμῶν, γλῶτται μόνον ἃς

ὥσπερ αὐλῶν εἴ τις αὐτῶν ἀφέλοι, τἄλλ’ οὐδέν εἰσιν <lb n="10"/>

ἢ ῥήματα καὶ σκιαί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29"><p>τί δὲ ἐκ τῶν ἐμῶν ἤ ἄλλου

τινὸς ῥήτορος λόγων χρηστὸν περιγίνεται; | ἀνα- <note type="marginal">RIV 293</note>

βάντες ὁπόταν τύχωσιν, ὑμῖν ἐπετίμησαν, τοὺς προ-

γόνους ἐπῄνεσαν. ἄραντες ὑμᾶς καὶ φυσήσαντες κατέ-

βησαν, ὁπότε τὰ βέλτιστα καὶ μὴ δωροδοκήσαντες ἤ <lb n="15"/>

πρὸς ἔχθραν ἢ χάριν εἰπόντες τι καὶ μεῖζον κακὸν

εἰργάσαντο. ταῦτα οἱ ῥήτορες, ὑγιὲς δὲ ἢ χρηστὸν

οὐδέν. τοῦ δὲ βουλεύσασθαι τὰ δέοντα ἕνεκεν τίς ἡ

πολλὴ χρεία τῶν ῥητόρων; ὁ γὰρ δῆμος αὐτὸς ἄριστα

τούτου τυγχάνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30"><p>τῷ δὲ οὐ μέτεστι τοῦ δύνασθαι <lb n="20"/>

λέγειν Ἀθηναίων, ἴως ἂν ἦ καλόν, ἀλλ’ οὐκ ἀρχὴ

<note type="footnote">2 cf. t. V 21, 15 6 Plat. Gorg. p. 515 E 10 Aeschin.

Ctes. § 229 p. 86, 28 14 cf. t. V 69, 15</note>

<note type="footnote">1 ὑμῶν VaBPar 5 οὐδ’ VaBPar 7 μὲν post δειλοὶ

Par 10 αὐλῶν scripsi auctore Iacobsio Rev 5 coll Aeschin.

1. 1. αὐλὸν libri edd Ι αὐτῶν scripsi ex HVVaPar αὐτὸν Ρ

et γρ in marg Mor αὐτοὺς BMa edd | τἄλλ’ scripsi e VaB

Par τἆλλ’ HVP τἆλλα Ma τἄλλα edd 11 δ’ H 12 πε-

ριγίγνεται MaP edd 15 μέγιστα VaBPar | ἤ] οἱ HV

16 τί HVaB 17 ὑγιὲς in ras Ma2 a 18 τοῦ δὲ scripsi

tore Iacobsio App Pors 326 Lect 107 Rev 5 οὐδὲ libri edd Ι

„fortasse ἕνεκεν ἡ sine puncto interiecto et sine τις aut alias

leg. ἕνεκεν ἐστί τις ἡ πολλή“ Re 20 τῷ] τὸ VaBParMa τοῦ]

τὸ Par 21 ἀθηναίοις VaBPar Ι ἂν om Par</note>



<pb n="392"/>

ἐργολαβίας καὶ τέχνη; τίς οὐ ῥήτωρ Ἀθηναῖος; τοὺς

δὲ λέγοντας αὐτοὺς οὐχ ὑμεῖς παιδοτριβοῦντες καὶ

προσιέμενοι ποιεῖτε; τί βλαβερώτερον καὶ πονηρότερον

ἂν εἴη ῥητόρων τῇ πόλει; οὐ γὰρ καὶ ὑμεῖς πρῴην

<lb n="5"/> οὕτως ἔγνωτε ἐκδόντες τὸν εἶναι δοκοῦντα κορυφαῖον

αὐτῶν καὶ ῥίψαντες ἀφ’ αὑτῶν ἄσμενοι; ὥσθ’ ὅστις

ῥήτωρ πολιτεύεται, κακόνους οὗτος ὢν τῶν κοινῶν

ἐφίεται καὶ τῆς ὑμετέρας κρίσεως οὐ συνίησιν. ἧς ἤδη

καὶ τοῖς ἄλλοις ῥήτορσιν αἰσθομένοις καιρὸς ἦν παύ-

<lb n="10"/> σασθαι πολὺν χρόνον ὑμᾶς ἠνωχληκόσιν.</p>

<p>31. Εἰ δέ τις οὐχ οὕτω ταῦτα ἔχειν ὑπολαμβάνει,

ὅτι καὶ χρήσιμον καὶ καλὸν ὁ δυνάμενος λέγειν καὶ

πολιτευόμενος τῇ πόλει, τοῦτ’ αὐτὸ φαίνῃ καὶ πείθῃ

λέγων. ἀλλὰ δὴ καὶ ταύτης ὑμᾶς τῆς πείρας ἱκανῶς

<lb n="15"/> παρ’ ἐμοῦ σχεῖν φημι ἐγώ. γέγονα παρ’ ὑμῖν καὶ ἐπὶ

τῆς πολιτείας ἀγαθός, ἡνίκα ταύτης ἠνείχεσθε, μακρῷ

χρόνῳ. διαναπαύειν δὲ εἰκὸς καὶ τοὺς πολιτευομένους

ἐν τῷ μέρει, καθάπερ τοὺς λειτουργοῦντας καὶ εἰσφέ-

<note type="footnote">1 Isocr. Phil. p. 87c 13 sq. cf. t. IV 144,5R 17 Plat.

polit. p. 257 C</note>

<note type="footnote">1 καὶ τέχνη; τίς scripsi καὶ τέχνη τίς. HVaB καὶ τέχνη

τις. VParMaP edd ἡ τέχνη; τίς Iacobs Add 192 Lect 107

Rev 5 | οὐ] ἢ V et Mon | Ἀθηναῖος scripsi cum Iacobsio

ἀθηναἰους libri edd 2 αὐτὰς Par Ι καὶ om Ma 3 signum

interrogationis posui cum Iacobsio punctum HVBParMa edd,

comma VaP Ι τι Par sed μοι suprascr | καὶ πονηρότερον om

Par 4 πρώην HVaP 5 οὕτως om Ma Ι ἐκδόντες — 7 ῥή-

τωρ] ἐκ ῥητόρων; V et Mon 6 αὐτὴ Par Ι ἀφ’ αὐτῶν scripsi

ex Η ἀπ’ αὐτῶν VaBParMaP edd 8 οὐ συνίησιν om Ma</note>

<note type="footnote">9 αἰσθανομένοις Ma 10 ἡμᾶς Ρ et γρ in marg Mor

12 λέγειν om Ma 13 αὐτὸ φαίνῃ scripsi αὐτὸ φαίνεται

libri edd αὐτὸ φαίνει Iacobs Rev 5 ἀποφαίνεται Cobet Coll

289 Ι πείθῃ scripsi πείθει libri edd 14 δεῖ HVMa | τῆς

πείρας ὑμᾶς ΗV Re 17 διαπαύειν V | δὲ scripsi e VVaB

Par | καὶ ΗΜaΡ edd</note>



<pb n="393"/>

ροντας καὶ στρατευομένους, οὓς οὐκ ἀεὶ διαπονεῖτε,

ἀλλ’ εἰσενεγκών τις εἶτα ἐπανεπαύσατο λειτουργήσας

καὶ οὐκ ἔτι ταῦτα παρ’ ὑμῶν ἀπαιτεῖται. στρατευσά-

μενός τις τἀς ἐφ’ ἡλικίας στρατείας | ἀφεῖται <note type="marginal">RIV 294</note>

τοῦ λοιποῦ τῶν καταλόγων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32"><p>οὕτω δὴ δεῖ καὶ τοὺς <lb n="5"/>

συμβούλους καὶ ῥήτορας εἰπόντας &lt;καὶ&gt;

νους ἱκανῶς εἶτα ἀνιέναι. εἴρηται, γέγραπται, πεπρέ-

σβευται, νενομοθέτηται, δεδημηγόρηται, πεπολίτευται,

εἰσενήνεκται. μέχρι τίνος ταῦτά με δεῖ ποιεῖν; ὤφελον

μὲν γάρ, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τὸν Ἰσοκράτους ἢ τὸν <lb n="10"/>

Ἰσαίου, τῶν διδασκάλων τῶν ἐμῶν, ἤ τινος ἄλλου τῶν

μακαρίων σοφιστῶν ἄνωθεν ἑλέσθαι βίον, ἕν ἐν ἡσυ-

χίᾳ καὶ γαλήνῃ καὶ τὸν ἔμπροσθεν ἐβίουν χρόνον ἐπ’

ἐμαυτοῦ φιλοσοφῶν καὶ τὸν δῆμον φυσιογνωμονῶν

ὡς πρᾶγμά ἐστιν ἀσταθμητότατον ἁπάντων, ἐοικὸς <lb n="15"/>

θαλάττῃ, φύσει ἄστατον, ὑπὸ πάντων τῶν ἐμπιπτόν-

τῶν πνευμάτων ὑποκινούμενον. ἐπειδὴ δὲ ἑτέρως με

<note type="footnote">1 Luc. Anach 18 10 cf. Lib. vit. Deni. p. 3, 5. Plut.

Dem. 5. [Plut.] vit. X or. p. 844 a. Philostr. vit. soph. I 17.

Schaefer Demosth. I 309 2 sq. 15 Dem. fals. leg. ’ξ 136 p. 383,5.

Dio Chrys. 1. 1 p. 065 R. App. b. c. III 20. Poet. com. fr. IV 615 M.

Iacobi Ind. com. dict. p. CCCXXXI. Lyr. fr. adesp. t. III p. 694

ed. Bergk4</note>

<note type="footnote">2 εἰσενεγκόντες Ρ sed ε (4) in ι corr m3 | εἶτ’ ἀνεπαύσατο

Cobet Coll 289 3 οὐκέτι VaB | στρατευσάμενος τίς VaBPar</note>

<note type="footnote">4 ἡλικίαν Η Mor | στρατειὰς Ρ sed ι supra ει m3 στρατιὰς Mor</note>

<note type="footnote">5 δὴ om Par 6 καὶ inserui om libri edd 9 εἰσενή-

νεγκται Ρ sed γ’ inser | με ταῦτα VaB | (??)φελον Β ὄφελον Η

MaP cf. p. 414, 17; 430,4 13 καὶ(2) om VaBPar Ι τῶν Ρ

14 δῆμον scripsi coll Dem. 1. 1. ut coni Re et Cobetus Coll 290

βίον libri edd 15 πρᾶγμά — 17 ὑποκινούμενον citat prae-

missis verbis ὁ βίος Macarius fol 82v (de titulo vide p. 374, 1) Ι

ἐοικὼς Η 16 θαλάσσῃ VaBPar Ι ἀσύστατον VaBPar

17 κινούμενον HV Re | δὲ om HMa Mor | ἕτερός HV</note>



<pb n="394"/>

εἴτε δαίμων εἴτε ποινή τις εἰς ταῦτα παρήγαγεν, οὐδὲ

ἔδεισα τὸν Πλάτωνος φόβον, ἀλλ’ ἀποχρώντως ἐν

ὑμῖν ἐπολιτευσάμην, γεγήρακα, πεπόνηκα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33"><p>ὦ βῆμα

καὶ πόνοι καὶ πλάναι καὶ δρόμοι καὶ μακραὶ φροντίδες

<lb n="5"/> καὶ Ἀρκαδία καὶ Βοιωτία καὶ Θετταλία καὶ Πύλαι καὶ

φυλακαὶ τῆς Ἑλλάδος, ἐφ’ οἶς ἐκ νέου μέχρι τῆς παρ-

ούσης ἡλικίας τεταλαιπωρήκαμεν. τί οὖν ἀδικῶ, πρὸς

τῶν θεῶν, εἰ τὸν ὀλίγον τοῦτον καὶ λοιπὸν χρόνον

κατ’ ἐμαυτὸν βιῶναι βούλομαι; οὐδὲ Χάρης ἀεὶ στρα-

<lb n="10"/> τηγεῖ οὐδὲ Διοπείθης ἀεὶ ἐπιπλεῖ οὐδὲ Μενέλαος

&lt;ἀεὶ&gt; ἱππαρχεῖ, ἀλλὰ ταῦτα ἐκ διαδοχῆς. καὶ

πολιτείαν οὕτως ἔχειν ἄξιον. καὶ γὰρ εἰ μὲν λειτουργίᾳ

τινὶ τὸ πρᾶγμα ἔοικεν, οὐκ ἀεὶ τὸν αὐτὸν ἐπιτρίβειν

ἐπιεικές ἐστιν· εἰ δὲ τιμὴ καὶ δυναστεία, δίκαιον

<lb n="15"/> ὥσπερ ἐν ταῖς ἀρχαῖς ἄλλους ἄλλοις ὑπεξιέναι τοῦ

<note type="marginal">RIV 295</note> πάντας | ἐν κύκλῳ ταύτης ἀπολαῦσαι τῆς πλεονε-

ξίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34"><p>εἰκότως ἂν οὖν ὁμοίως ὧς τοῖς κωμικοῖς καὶ

τραγικοῖς ποιηταῖς παραιτησαμένοις καὶ μὴ βουλομέ-

νοις ἐπιδείξασθαι χορὸν ἀφίετε, καὶ ἐμοὶ συγχωρή-

<note type="footnote">2 Plat. rep. V p. 473 C 5 Dem. Megal. p. 202 sq.

9 Dem. Chers. p. 97, 13 sq. 10 Dem. Phil. I § 27 p. 47,21

15 Dem. p. 775, 26</note>

<note type="footnote">2 ἀποχρῶν τῶν Mor | ἐν ὑμῖν om VaBPar 5 θετταλία

καὶ Βοιωτία Ma 9 χάρις HV Ι αἰεὶ V 11 ἀεὶ inserui

om libri edd Ι ἐπιπ· Va sed ἱππαρχεῖ suprascr | ταῦτα om V</note>

<note type="footnote">14 μὴ ante δυναστεία HVP edd delevi 15 ἂλλους Β

ὑπεξιέναι scripsi coll. Dem. 1. 1. auctore Re ἐπεξιέναι libri edd</note>

<note type="footnote">17 οὖν ἂν Ma | ὡς inserui Mus. Rhen. XXXII 95 om libri

edd 18 ὧς post ποιηταῖς libri edd sed ,,delendum videtur"

Re delevi in οἷς mutandum censuerunt Iacobsius Add 339 Lect

407 Rev 5 et Cobetus Coll 290 19 ἐπιδείξασθαι scripsi coll

t. III 354, 21 auctore Cobeto δέξασθαι libri edd διδάξασθαι

coni Iacobs | χορὸν scripsi auctore Re cum Iacobsio et Cobeto

χρόνον libri edd cf. Bast Greg. Cor. p. 849 Ι ἐφίετε Iacobs

συγχωρήσαιτε scripsi cum Cobeto συγχωρήσατε libri edd</note>



<pb n="395"/>

σαιτε τὴν ἡσυχίαν ἄγειν, καὶ ταῦτα ἐπὶ ὑπογυίῳ πόνῳ,

τῷ μακρῷ καὶ μεγάλῳ δράματι. καὶ γὰρ ἀεὶ καὶ τοῦ-

τον ἔστιν ἔμοιγε δικαίως εἰπεῖν πρὸς ὑμᾶς τὸν λόγον,

ὧς εἰ μὲν ἀνόητον ἢ ἄχρηστον ἢ κακοῦργον ἢ βλαβε-

ρὰν πολιτείαν ἐπολιτευσάμην, ἱκανῶς ὑμῖν τῆς ἐμῆς <lb n="5"/>

&lt;εἴτε&gt; ἀγνοίας εἴτε βλάβης εἴθ’ ὅπως ἔχει καὶ οὐχ

ἀφέστηκα χρόνον λυπῶ τοῦτον, ἀλλ’ ὃν ἐπολιτευόμην

ἠδίκουν· εἰ δὲ δικαίαν καὶ συμφέρουσαν ἐκείνην ἐπε-

δειξάμην, ἱκανῶς μου τῆς σπουδῆς ἀπελαύσατε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35"><p>πρὸς

δὲ τούτοις οὐχ ἑνὸς ἐχόμενος τρόπου, ὥσπερ οἱ πρὸ <lb n="10"/>

ἐμοῦ πεπολιτευμένοι, πρόθυμον ἐπὶ τούτου μόνου παρ-

έσχον ὑμῖν ἐμαυτόν, λέγων μέν, οὐ γράφων δέ, γράφων

μέν, οὐ πρεσβεύων δέ, ἴν εἴ τι σφαλείητέ που, εἰς

τὰ λοιπὰ ὧν μὴ μετάσχοιμι ποιοίμην τὴν ἀναφορὰν

καὶ ἐπ’ ἐκείνων τῶν μερῶν τῆς πολιτείας Ι λέγων <note type="marginal">RIV 296</note>

αἰτιῴμην, ἀλλὰ διὰ πάσης ἐξήτασμαι τῆς πολιτείας, <lb n="16"/>

γράφων, πρεσβεύων, ἅπερ οὖν] δή με καὶ σαφῶς

ἀπολώλεκεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36"><p>ἀλλ’ οὖν οὐδέν ἐστιν ἀργὸν καὶ

<note type="footnote">1 Isocr. Plat. p. 299e; Call. p. 376 E</note>

<note type="footnote">1 ὑπὸ Ma ὑπογυίῳ scripsi ὑπογύῳ MaP et γρ in marg Mor

et coni Cobetus ὑπογείῳ HVVaBPar edd cf. t. V 136, 3 | πόνῳ

scripsi auctore Cobeto τόπῳ libri edd 2 τοῦτο Πα

3 δίκαιον Ma 4 ἀνόητον scripsi e VVaBPar, ut coni Re

ἀνόνητον ΗΜaΡ edd 5 ἱκανῶς — 7 ἐπολιτευόμην om ΗV</note>

<note type="footnote">6 εἴτε inserui om libri edd | εἷθ’ Par 7 ,,fort. λυπῶ

τοσοῦτον, ὅσον ἂν, ὃν ἐπολιτευόμην Re 10 ἐχόμενος Ma sed

ς e ν corr m 2 ἐχομένου Ρ Mor Ι γρ πρὸς in rnarg Mor

11 πολιτευόμενοι HV | ὑμῖν ἐπὶ τούτου μόνου παρέσχον HV

12 ἢ ante γράφων(2) HV Re 14 κοινὰ VaBPar 16 nfort.

καὶ τοὺς ἐπ’ ἐκείνων τῶν μερῶν τῆς πολιτείας (scil. τεταγμένους)

αἰτιῴμην. nam λέγων, quamquam locum tueri utique potest, con-

venientius tamen paulo post inter πολιτείας et γράφων legatur"

Re Ι ἀπ’ BMa | ἡμερῶν Ρ sed ἡ del m 3 16 ᾐτιώμην VaB

Par 17 οὖν cancellavi νῦν coni Re</note>



<pb n="396"/>

ἀπείρατον τῆς πολιτείας μοι μέρος ἢ εἶδος, ὥστε τι

καὶ τούτων ὠφελεῖν μὴ δυνάμενος ἢ οὐ πεφυκὼς πρὸς

αὐτὰ δικαίως ἂν δοκοίην πάντα ἀπολώλεκέν αἰ τῷ δή-

μῳ. μεστὸν γὰρ τὸ Μητρῷον τῶν ἐμῶν ψηφισμάτων

<lb n="5"/> καὶ νόμων, μεστοὶ δὲ οἱ λιμένες τῶν τριηράρχων καὶ

νεῶν, πλήρης δὲ ἡ τῆς Ἀθηνᾶς ἀκρόπολις τῶν ἐμῶν

στεφάνων οἷς ὑμᾶς ἐστεφάνωσαν ἐκ τῆς ἐμῆς πολιτείας

οἱ σύμμαχοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37"><p>ἡ δὲ Ἑλλὰς καὶ &lt;ἡ&gt; βάρβαρος

ἀποστόλων μου καὶ τῶν πρεσβειῶν καὶ τῶν πράξεων

<lb n="10"/> ἤδη γέμει. τί γὰρ ἔστιν ὑπὲρ ὑμῶν ὅ ἐμοὶ μὴ λέλε-

κται, τί δ’ ὃ μὴ γέγραπται δι’ ὑμᾶς; εἰς Ἀρκαδίαν

ἔδει δραμεῖν. ἔδραμον. εἰς Θήβας πρεσβεῦσαι. πε-

πρέσβευται. τοῖς ἐπὶ Θρᾴκης Ἕλλησι βοηθῆσαι. γέ-

γραφα. ῥύεσθαι τοὺς ἐν Χερρονήσῳ. λέλεκται. σῶσαι

<lb n="15"/> Βυζάντιον καὶ Πέρινθον. εἴργασμαι. Ἀμφίπολιν ἀπαι-

τῆσαι καὶ τὴν Ἁλόνησον. &lt;ἀπῄτησα&gt;. συμμάχους

<note type="footnote">4 cf. p. 284,6; 336,4 8 Dem. Phil. III p. 118,7

12 Dem. cor. p. 298, 13 sq. 13 Dem. fals. leg. p. 347, 6 et 16</note>

<note type="footnote">14 sq. cf. p. 277, 13 sq. 15 Dem. fals. leg. p. 420, 27</note>

<note type="footnote">1 εἰδὼς MaP sed in hoc γρ εἶδος suprascr m 2, et γρ in

marg Mor ,,fortasse μέρος ὧς εἰδὼς, ὅτι κἂν τούτῳ ὠφελεῖν

(sc. ὑμᾶς) μὴ δυνάμενος, ἢ μὴ πεφυκὼς πρὸς αὐτό" Re | ὥστε

τι scripsi ὡς ἔτι libri edd 2 τούτων scripsi ex HVVaBPar

τοῦτο MaP edd | ὠφελεῖν scripsi ut coni Re ὀφείλειν libri

edd 3 εἰκότως Par Ι ἂν Ρ sed μέντ’ ἂν in marg m 2, Mor

sed γρ μὲν τ’ ἂν in marg Ι δοκείην HV 5 τριηραρχῶν HV

VaBPar cf. p. 252, 6; t. III 286, 13 „num τριηρῶν? verum potest

vulgata quoque sensum bonum reddere" Re τριηραρχιῶν Iacobs

Add 263 Lect 107 Rev 5 7 ὓς HVVaParP 8 ἡ inserui

auctore Re coll. Dem. 1. 1. om libri edd | καὶ ante τῶν VaB</note>

<note type="footnote">9 ἀποστολῶν Β | πρεσβείων HVMa 13 πεπρέσβευμαι Par

ἐπρέσβευται Ma Ι θράκην Ρ Mor 14 λύεσθαι HV | χερον-

νήσω HV χερονήσῳ VaB | λέλυνται coni Mor 15 πείρινθον

HVPar κόρινθον Va 16 Ἁλόνησον scripsi e VaB ἀλόνησον

Par ἀλλόννησον HV ἀλονῆσον MaP edd cf. p. 400,9 et 415, 10

ἀπῄτησα inserui et punctum post συστῆσαι posui om libri</note>



<pb n="397"/>

’σαι. μέχρι Λευκαδίων καὶ Κερκυραίων καὶ Πελοπον-

νησίων ἀφικόμην #x003E; ἴως αὐτοῦ βασιλέως.

Θετταλίας εἰπεῖν, ὑπὲρ Εὐβοίας, ὑπὲρ Φωκέων καὶ

τῆς παρόδου καὶ Πυλῶν, οὐ δίκαια μὲν οὐδ’ ὑγιαί-

νοντος ἀνθρώπου, | ἀλλὰ πολλῆς ἀπονοίας ἐχό- "<note type="marginal">RIV 297</note>

μένα. βεβόηται δὲ καὶ ταῦτα ἐν ὑμῖν. ἀλλ’ Ἑλλησ- <lb n="6"/>

πόντῳ φυλακὴν ἐπιστῆσαι καὶ προνοῆσαι ἐμπορίων

καὶ τῆς σιτοπομπίας. πεπραγμάτευται καὶ ταῦτά μοι.

ἀλλ’ ὑπὲρ τῶν πρὸς βασιλέα διελθεῖν, μνημονεῦσαι

περὶ συντάξεως ἢ πόρων. πάντα ταῦτα διελήλυθα. <lb n="10"/>

περὶ τῆς εἰρήνης. ἴστε. περὶ τῶν ἐν ἀμφικτύοσι δογ-

μάτων. ἠκούσατε. περὶ τῶν ἐπὶ Θρᾴκης βασιλέων, ἀλλ’

ὑπὲρ τῶν ἐν Χερρονήσῳ πραγμάτων, ἀλλὰ τῶν νήσων,

ἀλλὰ τῶν τριηραρχιῶν καὶ τῆς συντελείας. λέλεκται,

γέγραπται, πεπολίτευται περὶ γῆς, περὶ θαλάσσης. <lb n="15"/>

<note type="footnote">1 Dem. cor. p. 306, 13 sq. 4 Dem. Phil. III p. 119, 14.

Isocr. paneg. p. 59 d 5 Dem. p. 779,29 sq. 8 cf. ad p. 258,3</note>

<note type="footnote">12 Dem. 01. I p. 13, 1

edd sed ,,sic malim distingui: συμμάχους συστῆσαι; respondet

μέχρι Λευκαδίων — ἀφικόμην, ἴως αὐτοῦ βασιλέως (scil. ἀφικό-

μηνγ)" Re</note>

<note type="footnote">1 πελοπονησίων Va cf. p. 415, 11 interpunctionem post

Πελοποννησίων delevi 2 καὶ inserui om libri edd 3 Θετ-

ταλίας scripsi e VaB coll p. 394, 5 θεσσαλίας ParMaP edd

θαλασσίας HV 4 οὐχ Ma 6 βεβόηται scripsi coll t. V

520, 6 auctoribus Re et Koenio Greg. Cor. p. 283 βεβοήθηται

libri edd | δὲ om Ma 7 ἐμπορίων scripsi ex βεβοήθηται

ἐμποριῶν MaP edd 9 τῆς Mor sed γῆς vel τῆς πρεσβείας

coni | πρὸς om HVaBPar | βασιλέων VaBPar 10 ταῦτα

πάντα BMa 11 τῆς om Ρ Mor Ι ἴσθε VaPar | ἀμφικτυόσι

Η et ex ἀμφικτύοσι corr Ρ ἀμφικτύονι Ma 12 ἐπὶ Θρᾴ-

κης βασιλέων scripsi ut coni Re coll p. 396,13 ἀπὸ θρά-

κης· περὶ βασιλέως (βασιλέων VaB) libri edd 13 χεροννήσω

HV χερονήσῳ VaBPar cf. p. 415, 11 | πραγμάτων scripsi e Β

ut coni Re γραμμάτων HVVaParMaP edd | περὶ ante τῶν

VaBPar Ι τῶν inser Ma 2 14 περὶ ante τῶν Par 15 θα-

λάττης Β</note>



<pb n="398"/>

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38"><p>ἐμοὶ μὲν ὅλην δοκῶ συντετελεκέναι τὴν πολιτείαν

καὶ μηδένα ἔχειν καινὸν λόγον εἰπεῖν. ἔτι δὲ εἰ κἀ-

κεῖνα πολιτείας ἦν μέρη ἃ τοῦ λέγειν μὲν καὶ γράφειν

ἐκτός ἐστιν, ἐπιλαμπρύνει δὲ τὸν δημαγωγὸν καὶ τὴν

<lb n="5"/> εὔνοιαν αὐτοῦ δείκνυσιν, ἑστιάσεις, κρεανομίαι, δια-

νομαί, χορηγίαι, τριηραρχίαι, συνεκδόσεις θυγατέρων,

αἰχμαλώτων λύσεις, καὶ ταῦτ’ οὐδενὸς ἧττον τῶν με-

τρίων ἐπεδειξάμην.</p>

<p>39. Ἐχέτω δὴ τέλος καὶ καθάπερ ἀνθρώπου βίος

<lb n="10"/> θανάτῳ παύεται, τὸν αὐτόν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, τρό-

<note type="marginal">RIV 298</note> πον καὶ τὸ τῆς πολιτείας τῆς | ἐμῆς πέρας ὡρίσθω

τῷ τῆς ἐκδόσεως ψηφίσματι. ἢ πάντων ἀναισχυντότα-

τος ἂν γενοίμην εἰς τοὺς κατεψηφισμένους παριὼν

ἔτι καὶ τολμῶν ἀποβλέπειν εἰς τὸ τοῦ δήμου πρόσω-

<lb n="15"/> πον ὥσπερ μανδραγόραν πεπωκὼς καὶ πολὺν ἐπὶ τοῖς

γεγενημένοις ὕπνον κεκοιμημένος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40"><p>ἐγὼ δὲ τὰ ἄλλα

μὲν ἑτέρου χείρων τις ὑμῖν ἐγενόμην ἴσως, ἐκεῖνο δὲ

οὐκ ἄν με ἀφέλοιτό τις τὸ τῆς τοῦ δήμου ψυχῆς συν-

ιέναι. ἔγνων μεμισημένος, κατεγνωσμένος. οὐ γὰρ ἐπαι-

<note type="footnote">5 cf. p. 376, 13 | Luc. Prom. s. Cauc. 5 6 cf. p. 363, 7.

Dem. cor. p. 316,4. Luc. Dem. § 45 15 cf. p. 304, 1. Dem.

Phil. IV p. 133,1. Io. Doxap. schol. in Hermog. id. I 84 ed. Walz

rhet. gr. VI 253, 19 sq. Luc. Dem. § 36 18 Dem. p. 1396, 11</note>

<note type="footnote">1 συντετελεκέναι (sed ελεκέναι in ras Β, συντετσαλκέναι Par)

τὴν πολιτείαν δοκῶ VaBPar 2 κενὸν HParP sed in hoc

καινὸν in marg m 3 5 ἔννοιαν Va 10 παύεται scripsi e

VaBParMa πέπαυται HVP edd 11 ὡρίσθω Ma sed ὥρι’

in ras 6 litt m 2 12 ἀναισθητότατος Ma 13 εἴην Ma sed

γρ γενοίμην in marg | εἰ ΒΜaΡ Mor 16 τ’ ἄλλα BPar

ἄλλα Va 17 τίς HVaParP | ,,aut ὑμῖν accipiendum erit pro

πρὸς ὑμᾶς aut leg. ἐν ὑμῖν“ Re 18 τῆς om HV | ψυχῆς

scripsi auctore Weiskio Hyp II 48 τύχης libri edd 19 ,,id

est διὰ τοῦ κατεγνῶσθαι uel ἐκ τοῦ κατ’. ἔγνων ὅτι παρ’ ὑμῶν

μεμίσημαι. alias malim legi ἔγνων μεμισημένος, ἔγνων κατεγνω-

σμένος" Re Ι οὐδὲ Par</note>



<pb n="399"/>

νοῦντές γέ &lt;με&gt; ὑμεῖς οὐδὲ φιλοῦντες ἐξεδώκατε

Φιλίππῳ, οὐδὲ ὅτι χρηστὸς ἦν σύμβουλος, ἀπωλλύμην,

ἀλλ’ ὅτι περίεργος, ἄκαιρος, θρασὺς καὶ τοὺς προγό-

νους κακοήθως ἐπαινῶν, ὅτι πόλεμον ποιῶν, ὅτι τὴν

ἡσυχίαν ἄγειν οὐκ ἐῶν, ὅτι τῇ μὲν εἰρήνῃ καὶ τοῖς <lb n="5"/>

καλοῖς περὶ ταύτης δόγμασιν ἠναντιούμην, στάσεως δὲ

ἦν καὶ κινδύνων καὶ πολέμων ὑπόθεσις, ὅτι τῶν ἄλλων

εὐφημούντων καὶ ἐκ τῶν ὑμετέρων ὑμᾶς ἑστιώντων

καὶ παρεχόντων ὑμῖν οἴκοι καθῆσθαι κελευόντων μηδὲ

ἄλλῳ τῳ τῶν Ἑλλήνων βοηθεῖν, ὅστις μὴ πρότερον <lb n="10"/>

ὑμῖν βεβοήθηκε, τὰ τρόπαια δὲ καὶ τὰς ναυμαχίας

κελευόντων χαίρειν ἐᾶν καὶ λήρους καὶ μύθους εἶναι

λεγόντων ἐλύπουν ἐγὼ καὶ παρεῖχον πράγματα κατα-

βοῶν τοῦ δήμου ἐξέστητε, Ι λέγων, 00 ἄνδρες <note type="marginal">RIV 299</note>

Ἀθηναῖοι, τῆς τάξεως ἐφ’ ἧς ὑμᾶς οἶ πρόγονοι <lb n="15"/>

κατέλιπον καὶ τὴν Δολόπων καὶ Θετταλῶν

τάξιν ἀντὶ τῆς Ἀθηναίων μετειλήφατε ἀρχὴν

καὶ δυναστείαν συγκατακτώμενοι τοῖς βαρβά-

ροις καὶ παρέχοντες ἁρπάζειν, περικόπτειν,

<note type="footnote">3 cf. p. 279,18; 349,6 9 cf. p. 350,8 12 cf. Dem.

p. 36, 18; 1219,14 14 cf. ad p. 349, 6; 303,16 16 cf.

p. 252, 1 sq. Dem. cor. § 63 p. 246, 2 17 cf. t. V 106, 8</note>

<note type="footnote">1 με inserui om libri edd 2 ἀπολλύμην VaBPar

4 ἐπαινῶ Ma 6 καλοῖς scripsi e VaBPar cum Iacobsio Add

210 Rev 5 καλῶς HVMaP edd | „fort. δόξασίν“ Re | ἐναντιού-

μην HV 7 ἦν om VaBPar Ι πολέμων καὶ κινδύνων VaBPar</note>

<note type="footnote">8 ἐτιώντων Ρ αἰτιώντων Mor sed αἰτούντων coui 9 μὴ

δὲ HVaBParP 10 τῶ HV τῶ; Ρ Ι βοηθεῖν — 11 τρόπαια

om MaP Mor βοηθεῖσθαι VaBPar 11 ναῦς Ma 12 λό-

γους Par 13 καὶ ὀχλήσεις post πράγματα Ma | καταβοῶ Mor</note>

<note type="footnote">14 ἄνδρες om Β 15 ἦς Ρ sed η ex οι corr m 3

17 ἀθήνας Par ἀθηνᾶς Β 18 συνκατακτώμενοι ParMaP

Mor συγκατακτώμενον Va</note>



<pb n="400"/>

τοιχωρυχεῖν, ἀκρωτηριάζειν τὸ σῶμα τῆς Ἑλ-

λάδος.</p>

<p>41. Εἰκότως τοίνυν ἐξεδόθην. δικαίως Φίλιππος

Ὄλυνθον ἐλάμβανε καὶ δύο καὶ τριάκοντα ἐξ ἀνθρώ-

<lb n="5"/> πων ἀνῄρει πόλεις. τί οὖν ὑμῖν ἔμελε τῶν εἴσω Πυ-

λῶν; πῶς δὲ οὐ περιεργία περὶ ὧν Εὐθυκράτης καὶ

Λασθένης συνεχώρουν ὄντες Ὀλύνθιοι, περὶ τούτων

ἀγανακτεῖν ἐμέ; Ἀμφίπολις ἀπώλλυτο, ἀλλ’ Ὠρωπὸς

ἀντεδίδοτο. Ἁλόνησον ἐδίδου, ἐγὼ δὲ ὁ μικρόψυχος

<lb n="10"/> ἐκέλευον ἀποδιδόναι. τοιγαροῦν ᾐσθόμην οἷόν ἐστι τὸ

πολεμεῖν περὶ συλλαβῶν. Χερρόνησον κατέθει, οὐ γὰρ

ἐκείνῳ μᾶλλον προσῆκεν. ἔκσπονδος ἐγένετο Κερσο-

βλέπτης. ὑπὲρ τῶν Θρᾳκῶν οὖν ἔδει ταλαιπωρεῖν

Ἀθηναίους. &lt;ᾕρει&gt; Σέρριον καὶ Δορίσκον καὶ

<lb n="15"/> τῆνόν καὶ Γάνος καὶ Γανίδα χώραν. εἶθ’ ὑπὲρ τού-

<note type="footnote">4 Dem. Phil. III § 26 p, 117, 20 5 cf. p. 197, 6 6 cf.

ad t. III 464, 169 8 Aeschin. Ctes. § 83. Paus. I 31, 4. schol.

Dem. p. 259, 10. Schaefer Demosth. III 1, 27 2 9 Lib. hyp. ad

Dem. or. Hal. p. 75,9 sq. 11 cf. t. II 267,10 12 cf. p. 203,16.

Dem. Chers. p. 105,15; fals. leg. p. 395,25. Aeschin. Ctes. §74</note>

<note type="footnote">14 cf. p. 304,8. Dem. Phil. III p. 114,14; IV p. 133,15;

cor. § 27 p. 234,12. Aeschin. Ctes. § 82 15 Aeschin. Ctes. § 82</note>

<note type="footnote">1 τοιχορυχεῖν Par sed οιχο in ras 4 ἐλάμβανεν Ρ edd</note>

<note type="footnote">5 ἀνῆρε Ρ Mor Ι ἡμῖν Ρ | ἔμελε scripsi ut coni Re ἔμελλε

libri edd | τῶν scripsi e Ma coll p. 197, 6 τοῖς HVVaBParP edd</note>

<note type="footnote">6 οὐ] ἡ Par | περίεργα VaB 9 ἀλλόννησον HV ἀλόνησον

ex ἄλλον νῆσον corr P 3 ἀλόνησος Ma cf. p. 396, 16 | ὁ ex οὐ

corr P 3 11 χερόννησον HV χερόνησον Β 12 ἐκεῖνο Par

Ι προσῆκεν scripsi auctore Re προσήκει libri edd Ι Κερσοβλέπτης

scripsi ex HVaParMaP κερσοβλέπης V χερσοβλέπτης Β edd</note>

<note type="footnote">14 ἀθηναίοις VaBPar | ᾕρει inserui coll Dem. 11. 11. om

libri edd | Σέρριον scripsi (Mus. Rhen. XXXII 90) ex HVVaB

Par σέριον ΜaP edd | δωρίσκον HVVaBPar Ι Μυρτηνὸν scripsi

μύρτινον HVVaBParP edd μύρτινον Ma 15 Γάνος scripsi

e VaBPar γάδος HVP edd γνάθος Ma | Γανίδα scripsi coll

Aeschin. l. l. σανίδα libri edd | εἴθ’ Par</note>



<pb n="401"/>

τῶν ὧν οὐδὲ τὰ ὀνόματα ἴσμεν ἐξανιστάμεθα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42"><p>Λαο-

μέδοντα μὲν ἔλαβεν, ἀλλ’ ἀφῆκε. γεγόνασιν ἐν Ἤλιδι

σφαγαί, ἀλλ’ οὐκ Ἀθήνησιν. ἀνῄρηκε Φωκέας. Ὀνο-

μάρχῳ δεῖ μέλειν, Φαΰλλῳ μέλειν. ἀπὸ τριῶν ἢ τετ-

τάρων ἡμερῶν ἀφέστηκε τῆς Ἀττικῆς. Ἐλάτειαν κατεί- <lb n="5"/>

ληφεν, ἀλλ’ οὐ Πάνακτον οὐδὲ Δεκέλειαν οὐδὲ Οἰνόην.

τὴν ἱερὰν ἐκ Μαραθῶνος τριήρη λαβὼν ᾤχετο. μηδε-

μίαν οὖν τριήρη Φίλιππος λάβῃ. | Μεγάροις ἐπι- "<note type="marginal">RIV 300</note>

χειρεῖ. ἄξιοι Μεγαρεῖς ἀπολωλέναι. Βυζάντιον πολιορ-

κεῖ. ἄξιοι πάντα παθεῖν Βυζάντιοι.</p> <lb n="10"/>

<p>43. Ἀλλ’ οὐκ εἴων οὐδ’ ἐπέτρεπον τὴν ἡσυχίαν

ἄγειν οὔθ’ ὑμῖν οὔτε τοῖς ἄλλοις Ἕλλησι. τοιγαροῦν

ὅσων μὲν δυσχερῶν ἀπελαύσατε ἐκ τῆς ἐμῆς πολιτείας,

<note type="footnote">1 Dem. cor. p. 249, 14 et 251,3 2 Dem. Phil. IV p. 133,29</note>

<note type="footnote">3 Dem fals. leg. p. 443,27 4 Dem. Aristocr. p. 661,11</note>

<note type="footnote">5 cf. ad p. 281, 3 6 Dem. fals. leg. p. 446, 3. Thuc. V

3, 4 | Thuc. II 18 sq. 7 cf. ad p. 209, 9. 302, 15 sq. Dem. Phil.

I p. 50,1 8 Dem. cor. p. 248,13; Phil. III p. 118,6; IV

p. 133, 24 9 Dem. cor. p. 248, 17</note>

<note type="footnote">2 ἔλαβον VaPar | ἀφῆκεν BMa 4 μέλλειν (1 et 2) HVa

BParP | Φαύλλῳ scripsi (Mus. Rhen. XXXII 90) coll Dem. 11. 11.

cum Meursio opp. II p. 1187 E et Cobeto Coll 290 φαττάλω Η

V φατάλω VaBParMaP edd sed „imo vero Φαλαίκῳ“ Re

„Latet Phalaeci aut certe phaylli “ Wesseling ad Diod.

Sic. XVI 38 (t. II p. 111) | τετάρρων Ma τετάρτων Mor

5 τῶν ante ἡμερῶν Ρ | κατείληφε Ma edd 6 τὴν Οἰνόην

τὴν ParP οἰόνην· τὴν HV οἰνόμην τὴν VaB οἰνοὴν τὴν

Ma edd sed „post Οἰνόην addendum videtur οὐδὲ τὴν neque

triremem sacram e Marathone abduxit“ Re 7 μὴ δὲ

HVaP 8 μεγάροις VaPar 9 ἄξιον HVVaB | μεγάροις

VaPar | ἀπολλωλέναι HV ἀπολωλεκέναι VaPar 10 ἄξιον

HV 11 οὐδὲ Va | ἐπέτρεπον Par sed τ in π corr m 2

12 οὔτε VaBPar 13 δυσνρῶς Ρ et γρ in marg Mor | ἀπε-

λαύσατε scripsi e Ma ut coni Re ἀπηλαύσατε reliqui libri edd

cf. ad t. III 375, 4</note>



<pb n="402"/>

τί χρὴ καὶ λέγειν, εἰσφέροντες, ἐξιόντες, ἐμβαίνοντες;

ἐγὼ δὲ αὐτὸς ἔμελλον τῆς πάνυ ταύτης πολυπραγμο-

σύνης δώσειν δίκην. οὐ γὰρ ἐξοστρακισθεὶς ἐξέπεσον

ὧς Ἀριστείδης, οὐδὲ ἐδέθην ὡς Μιλτιάδης, οὐδὲ ἐζη-

<lb n="5"/> μιώθην ὡς Περικλῆς, οὐδὲ ἐδιώχθην ὧς Ἀλκιβιάδης,

οὐδὲ ἑάλων ὡς Θεμιστοκλῆς, οὐδὲ ἔφυγον ὡς Καλλί-

στρατος. ἀτυχήματα μὲν ἄλλοτε ἄλλα συμβέβηκε τοῖς

πρὸ ἐμοῦ πεπολιτευμένοις. ὧν οὐδὲν ἀγνοῶ, ἀλλ’

ὥσπερ οἱ πολλὰ ἑωρακότες ναυάγια τῶν παραπλεόντων

<lb n="10"/> εἰς τὰς ἠιόνας ἐκβεβρασμένα καὶ τοὺς λιμένας ἐξ ὧν

ἀνάγεσθαι δεήσει τολμῶσι πλεῖν ὅμως, οὕτω κἀγὼ τὰ

τῶν πολιτευομένων εἰδὼς πταίσματα ἄρας ἀφῆκα

ἐμαυτὸν εἰς τὴν τῆς πολιτείας θάλατταν. ἀλλ’ ἐξεδόθην

δυστυχὴς βοῶν τὸν Σόλωνα καὶ μαρτυρόμενος τοὺς

<lb n="15"/> νόμους καὶ καλῶν τοὺς θεοὺς εἰς τὴν ἀκρόπολιν βλέ-

πων. παρεδόθην τοῖς ἥκουσιν ἐκ Μακεδονίας κατ-

<note type="footnote">1 cf. p. 301, 20. Dem. 01. II p. 21,25 4 Arist. rep. Ath.

22, 7. Plut. Arist. 7 | cf. t. V 508 sq. 5 cf. ad p. 126, 3; 171,8

| Thuc. VI 61, 4 6 cf. p. 171, 14. [Dem.] p. 1221, 18 sq.

10 cf. t. IV 639, 5 R. Her. VII 188, 2; 190</note>

<note type="footnote">1 καὶ inserui ex HVPar, ut inserendum coni e Mon Ia-

cobs Lect 107 Anth Pal III 296 om VaBMaP edd 2 αὐτοὺς

Par αὖτις coni Re ὡς οὐ Iacobs Lect 107 Rev 5 | ἤμελλον

Par μέλλων coni Iacobs 4 ἐδεήθην ΗΜaΡ Mor ἐδόθην

VaPar 5 οὐδὲ ἐδιώχθην om VaBPar | ὡς ἀλκιβιάδης post

θεμιστοκλῆς HVP sed in hoc postea antepos 6 οὐδὲ — Θε-

μιστοκλῆς om VaBPar | ἠλώμην Re 7 ἀτυχήματά μοι Ma

Mor | ἄλλα scripsi auctore Re κακὰ libri edd 8 πολιτευο-

μένοις V (et Mon) πολιτευσαμένοις Par 10 τῶν ante εἰς Ma

Ρ Mor | μονὰς HVVaBParMa Mor ναῦς in μονὰς corr Ρ

corr Wesseling Diod. Sic. t. I p. 696 Re Iacobs Lect 108 Anth

Pal III 286 | ἐκβεβρασμένων Ρ Mor 11 οὕτως HV | τὰ om

Ma 12 πολιτευομένων scripsi ex HVVaBParMa προπε-

πολιτευμένων P edd | ἐφῆκα Ρ Mor 13 θάλασσαν VBaP edd</note>

<note type="footnote">14 μαρτυρούμενος HVVaPar 15 καὶ οὐ V 16 κατα-

σχεθεὶς Mor „mallem καταραχθεὶς“ Re at cf. p. 404, 18</note>



<pb n="403"/>

ἀχθεὶς ἀπὸ τοῦ βήματος. | ἐφ’ οἶς ὁ μὲν δῆμος <note type="marginal">RIV 301</note>

οὐκ ἐνεκαλύψατο, ἐγὼ δὲ καταδὺς ᾠχόμην.</p>

<p>44. Ὑμᾶς μὲν οὖν, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, πάντων

ἕνεκεν ἐπαινῶ, καὶ τοῦ τὴν ἀξίαν θέσθαι ψῆφον περὶ

τῶν ἐμοὶ πεπολιτευμένων καὶ τοῦ τὸν καιρὸν συνιέν- <lb n="5"/>

τὰς εἶξαι καὶ παραχωρῆσαι τῷ διὰ πάντων ὑμῶν

κρείττονι, ἒτι δὲ &lt;τοῦ&gt; τῷ χάριτος καὶ τιμῆς

σης ἀξίῳ δι’ ἀρετὴν καὶ φιλανθρωπίαν ὄντι μηδὲν

ἀντειπεῖν, ἐγὼ δὲ ἀμαθέστατος ἄν τις εἴην ἐμαυτὸν

καὶ νῦν ἀγνοῶν. τοῖς ἀτίμοις οὐκ ἔξεστι λέγειν. τίς <lb n="10"/>

οὖν ἀτιμότερος τοῦ κατεψηφισμένου, τοῦ τοῖς αἰτήσα-

σιν ἐκδεδομένου; τοῖς δούλοις οὐκ ἔστι μετουσία

πολιτείας. ἀλλὰ τοῦ Φιλίππου δοῦλός εἰμι. καὶ δοῦ-

λος μὲν ὢν οὐκ αἰσχύνομαι μεγάλου δεσπότου πόλεις

μεγάλας ὁμοδούλους ἔχων καὶ μετ’ ἐθνῶν ὅλων ὑπο- <lb n="15"/>

κύπτων δεσπότῃ, μετὰ Χαλκιδέων, μετὰ Ὀλυνθίων,

μετὰ Θηβαίων, μετὰ Θετταλῶν καὶ ἔτι κρειττόνων,

ὁμόδουλός εἰμι τῆς Ἑλλάδος, ἀλλ’ ὅμως τῶν ὑμετέρων

νόμων ὥσπερ ἐνυπνίων μνημονεύω.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45"><p>τὸν οὖν ἀτι-

μότερον Πιτταλάκου καὶ Μακεδόνι κεχαρισμένον δε- <lb n="20"/>

<note type="footnote">20 cf. t. IV 1124, 35 R. Lib. hypoth. Dem. p. 334, 6. Aeschin.

Tim. § 54 sq. Dem. fals. leg. § 245 p. 417, 21</note>

<note type="footnote">1 βωμοῦ coni Mor 2 ἀνεκαλύψατο Ρ Mor 4 περὶ om

HV 5 τῶν Ρ sed e τὰ corr m 2 | τὸν καιρὸν scripsi ex HV

VaBParMa τῶν καιρῶν Ρ edd | συνέντας Ρ Mor 6 δι’

ὑμῶν ἀπάντων Ma 7 ἔστι Ρ Mor | δὲ inser Ma 2 | τοῦ in-

serui om libri edd sed καὶ inserendum coni Re | τῆς ante

χάριτος HV 8 πάσης καὶ τιμῆς Par | ἀξίω πάσης VaB |

ἁπάσης om Ma | ἀρετὴν Ρ sed ἢν ex ῆς corr m 2 | φιλανθρωπίαν

Ρ sed αν in ras m 2 13 ἀλλὰ scripsi ἀλλὰ καὶ libri edd sed

„post πολιτείας deesse videtur ἐγὼ δὲ οὐ μόνον τῆς τύχην Re

ἀλλ’ ἐγὼ Iacobs Lect 108 Rev 5 14 ὢν om VaB 15 μεγά-

λας πόλεις Ma | εὐθύνων HV | ὑποκύπτω Ρ Mor 18 ὅπως

Par 19 ἀντίμορον Η ἀτίμορον V</note>



<pb n="404"/>

σπότῃ πῶς τολμᾶν δεῖ δημηγορεῖν; ὑμεῖς οὐδὲ τοὺς

<note type="marginal">RIV 302</note> ὀφείλοντας τῷ δημοσίῳ | λέγειν ἐᾶτε, ἀλλὰ καὶ

αὐτοὺς ἀποσχοινίσαντες σιωπᾶν κελεύετε καὶ στηλι-

τεύετε. ἐγὼ δὲ ἐστηλίτευμαι μὲν οὐ μόνον ἐν τοῖς

<lb n="5"/> ὑμετέροις ψηφίσμασιν, ἀλλὰ καὶ τῇ παρὰ πᾶσι δόξῃ,

τοῖς κἀμὲ καὶ τὸν Ἀθηναίων δῆμον εἰδόσιν, ὀφείλω

δὲ ὑμῖν ὄφλημα οὐχ οἷον Ἀριστογείτων οὐδὲ ἄλλος

τῶν ἐγγεγραμμένων, ἀλλὰ δεσμὰ καὶ τραύματα καὶ τὰς

ἐσχάτας αἰκίας τοῦ σώματος αἵτινές εἰσι καὶ θανάτου

<lb n="10"/> βαρύτεραι. ταῦτα γάρ ἐστι καὶ τὰ τοιαῦτα ἃ πεισό-

μενος μὲν ἐξεδόθην ὑφ’ ὑμῶν, οὐ παθὼν δὲ παρὰ

τὰς πάντων ἐλπίδας, ἀλλ’ ἀφεθεὶς ὀφείλοιμ’ ἂν τοῖς

ὧν ἠξίουν καὶ προσεδόκησαν μὴ τετυχηκόσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46"><p>εἴργει

δή με λέγειν καὶ ὁ τῶν ὀφειλόντων νόμος, ὡς δὲ

<lb n="15"/> ἁπλῶς εἰπεῖν, εἰ μὲν ἀδικῶν καὶ πονηρὸς σύμβουλος

ὢν ἐξεδόθην, ἐγὼ μὲν ἔχω τὴν δίκην, ὑμῖν δὲ τί δεῖ

πάλιν τοιούτου ῥήτορος; εἰ δ’ ἠτύχησα, πῶς δεῖ θρα-

σύνεσθαι καὶ τῆς Τύχης ἐξαγαγούσης με τοῦ βήματος

φιλονεικεῖν τῇ δαίμονι. πρὸς γὰρ αὖ τοῖς ἄλλοις καὶ

<note type="footnote">3 Dem. p. 778, 16 4 Poll. VIII 73 7 sq. Lib. hypoth.

ad Dem. or. Aristog. p. 768, 8 sq. et 29 sq. Dem. p. 791, 9 sq.;

ep. 3 p. 1478, 19 sq. 14 sq. Isocr. paneg. p. 71 e</note>



<note type="footnote">1 ὑμεῖς δὲ καὶ τούς Par 2 δημ(??) P 3

VaParP sed in hoc ύ in ἁ corr m 2, Mor Ι καὶ στηλιτεύετε om

VaBPar 5 ἡμετέροις VaPar 6 κατ’ ἐμὲ HVPar | τῶν

VaParP Mor | ἀθηνῶν VaBPar 7 δ’ VMaP edd | οἶος Re</note>

<note type="footnote">8 γεγραμμένων VVaBPar 9 οἰκίας Par sed ἁ supra ο

m 2 11 περὶ Va 13 ἠξίου Η | προσεδόκησα HVVaBP sed

in hoc α ex αν corr m 2 | εἶργε Ma 14 δ’ VP edd 15 ὢν

σύμβουλος VaBPar 16 πάλιν τί δεῖ HV Re | δεῖ in marg

inser P 2 18 τῆς inserui e Β om reliqui libri edd | ἐξαγού-

σης VaBParMaP Mor | τοῦ βήματος om Ρ Mor 19 τῇ scripsi

coll t. V 526, 8 τῷ libri edd</note>



<pb n="405"/>

τοῦτό μοι συμβέβηκεν. ἄλλης μὲν πολιτείας οὐδὲ ἐμ-

πείρως ἔχω, οἷον τῆς περὶ τὴν διοίκησιν ἢ τῆς περὶ

τὰ δικαστήρια, ἀλλ’ ἀεὶ τούτων ἑτέροις παρακεχώρηκα

τῶν διατριβῶν· ἐφ’ ἧς δὲ μόνης ἐτάχθην τῆς Ἑλλη-

νικῆς, διὰ ταύτην ἀπωλλύμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47"><p>οὔτ’ οὖν ἑτέραν <lb n="5"/>

&lt;ἄν&gt; τινα μεταστὰς πολιτευοίμην, οὐ γὰρ οἶδα

οὔτε τὴν αὐτήν, ἣ &lt;μήθ’ ὑμῖν&gt; μήτε

ληκε. τῇδε γὰρ ἂν σκέψαισθε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι,

| ὡς εὔνουν ὄντα με ἐξεδίδοτε καὶ συμφέροντα <note type="marginal">RIV 303</note>

σύμβουλον ἀπώλλυτε. ἀχάριστος οὖν καὶ πονηρὸς ὁ <lb n="10"/>

δῆμος. ἀλλ’ οὔτ’ ἐστὶ μήτε γένοιτο τοιοῦτος. ἀλλ’

ἄξιος ὢν ἠγόμην. πῶς οὖν οἷόν τέ ἐστι τὸν αὐτὸν

ἐκδόσεως καὶ πολιτείας ἀξιοῦν; ἀλλ’ οὐχ οὕτως ἔχει,

μεγάλων δέ, ὡς εἰκός, ὑπερβολὴν ἀδικημάτων καὶ

πολλήν τινα πονηρίαν ἢ βλάβην ἐν τοῖς ἐμοῖς πολι- <lb n="15"/>

τεύμασιν ὑμεῖς ἰδόντες οὐδὲν ἐπισχόντες ἀγώγιμον

εὐθὺς ἐψηφίσασθέ με παραδοθῆναι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48"><p>ταῦτα οἱ

χρηστοί, οἱ τοὺς ξένους οἰκτείρειν εἰωθότες, οἱ τοὺς

<note type="footnote">6 cf. p. 409, 14. Aeschin. Tim. p. 1, 24 8 Dem. 01. II

p. 23, 1 16 cf. p. 357, 12</note>

<note type="footnote">1 μὲν om V | „malim οὐδεμιᾶς“ Re 2 διοίκησιν scripsi

auctore Weiskio Hyp II 22 coll Dem. p. 1474, 13. Aeschin. Ctes.

p. 58,14 δίκην libri edd | ἢ — 3 δικαστήρια ut scholium ad τῆς

περὶ τὴν δίκην delenda censet Re 3 ἀλλ’ ἀεὶ] ἀλλὰ δὴ Par</note>

<note type="footnote">4 μόνος Η 5 ἀπολλοίμην P ἀπολοίμην Mor | οὔτ’ —

6 πολιτευοίμην in marg Ρ | οὔτε VMaP edd | γὰρ MaP Mor

| ἄν inserui om libri edd 6 μεταστὰς reposui e libris

μετὰ τάδε edd 7 μήθ’ ὑμῖν inserui auctore Re om libri

edd | οὔτε Va οὔτ’ Par 8 τῆ δὲ P sed τί in marg τί Η

VVaParMa et γρ in marg Mor | σκέψαισθε scripsi σκέψασθε

libri sed σκήψεσθε in marg P et γρ σκέψεσθε in marg Mor,

edd sed τί γὰρ ἂν καὶ σκήψαισθε; (ecquid tandem excusabitis

uel excusetis?) coni Re 11 δῆμος; HVPar | ἀλλ’ om HVVa

BPar | οὐκ VaBPar 12 ἠγόμην Ρ ἡγούμην Mor | οἶον Β |

τ’ MaP edd 14 το ante εἰκὸς Va, τὸ Β</note>



<pb n="406"/>

ἱκέτας αἰδούμενοι, παρ’ οἷς βωμὸς Ἐλέου, οἱ τὰς τῶν

ἄλλων κλαίοντες συμφοράς, &lt;οἱ&gt; μηδὲ τὰ τοιαῦτα

δραμάτων ἀνεχόμενοι ἐν οἶς Ἕλληνες ὑπὸ βαρβάρων

ἁλίσκονται. ἐμὲ δὲ ἀδακρυτὶ παρεδώκατε ὀδυρόμενον·

<lb n="5"/> ὑμεῖς με ἀποκτείνατε, τῆς Ἀττικῆς μοι μετά·-

<note type="marginal">R IV 304</note> δότε γῆς, μετὰ τῶν ἐν Χαιρωνείᾳ με | νε-

κρῶν θάψατε. οὐ γὰρ ᾔδειν οἷος ὁ τρόπος ἦν Μακε-

δόνων, ἀλλὰ τὸν ἀγαθὸν ἐφοβούμην Φίλιππον. ὑπερ-

οφθεὶς οὖν καὶ μηδενὸς ἐλέου τυχὼν ὑφ’ ὑμῶν, οὐ τῇ

<note type="marginal">10</note> ὑμῶν ἀναλγησίᾳ ταῦτα, τῇ δὲ ἐμῇ λογίζομαι φρενο-

βλαβείᾳ καὶ κακοδαιμονίᾳ δικαίως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49"><p>ὑμεῖς μὲν οὖν

ἴσως ὑπ’ εὐκολίας καὶ φιλανθρωπίας ἐπελάθεσθε τῶν

ὑμῖν δεδογμένων, καὶ γάρ ἐστιν ὑμῖν τὸ μὴ μνησικα-

κεῖν πάτριον, ἐμοῦ δὲ ἐγγέγραπται ταῦτα τῇ ψυχῇ καὶ

<lb n="15"/> ἀκριβῶς ταῖς μνήμαις τῶν ἐμαυτοῦ κακῶν ἐγκεχαλινω-

<note type="footnote">1 cf. p. 339 not. 1 2 cf. ad p. 41,6 et 278,16

10 Luc. d. Syr. 18 | Dem. 01. II p. 23,25 12 Plat. Alc. I

p. 122 C 13 Dem. cor. p. 257, 15 sq. 258, 11 sq. 15 cf.

t. V 137, 17</note>

<note type="footnote">1 ἱκέτας scripsi e Ma cum Iacobsio Add 159 Rev 5 Anth

Pal III 38 et Cobeto Misc 168 οἰκέτας HVVaBPar Re οἰκεί-

ους Ρ Mor | ἐλέου βωμὸς HV | βωμοὺς P | ἐλέους P sed ς del,

Mor | τῖον om Re 2 οἱ inserui om libri edd | μὴ ’δε HVaB

ParP 5 ἀπεκτείνατε VaBPar 6 γῆς inserui ex HV om

VaBParMaP edd 7 ὁ om HVVaBPar | ἦν scripsi ex HV

VaBParMa ἐστὶ P edd 9 οὐ τῇ ὑμῶν ἀναλγησίᾳ Ρ edd sed

„possit e vulgata et B(av.) lectione haec nova haud inconcinna

concinnari καὶ μηδενὸς ἐλέου τυχὼν ὑφ’ ὑμῶν, εἰκότως, (τίνα γὰρ

ἂν καὶ ἄλλον εἰκὸς ἐμοὶ συναλγῆσαι;) οὐ τῇ ὑμῶν ἀναλγησίᾳ ταῦτα,

τῇ δ’ ἐμῇ φρενοβλ.“ Re τίνα γὰρ ἂν καὶ συναλγῆσαι HVMa (qui

καὶ om) τινὶ ταῦτα ἂν ἀλγήσειε VaBPar 10 δὲ om HVVaB

ParMa 11 καὶ κακοδαιμονία om ΗV 13 ὑμῖν scripsi ex

HVVaBPar ἐμοὶ ΜαΡ edd | „num δεδειγμένων?“ Re | ἐστιν

om Β | ἡμῖν Re | μὴ inser P 2 | μνησικακεῖν e μνησίκακον corr

P 2 14 ἐγγέγραπται Ma sed ἐγ antep m2</note>



<pb n="407"/>

μένος σιωπῶ. οὐ γὰρ ἐκείνων γέ τίς εἰμι τῶν ἐκ μετα-

βολῆς ῥητόρων τῶν, εἰ μέν τι γένοιτο χρηστόν, ἀπόν-

των, εἰ δέ τι συμβαίη κακόν, πάλιν παρόντων ὥσπερ

τὰ ῥήγματα καὶ τὰ σπάσματα, οὐδ’ ἐν εὖ μὲν πρατ-

τούσῃ σιωπῶ τῇ πόλει, περιμείνας δέ τινα ἀγγελθῆναι <lb n="5"/>

συμφοράν, ὥσπερ πνεῦμα, ἀνίσταμαι καὶ φωνασκῶ, οὐ

γὰρ οὔτε ὑμεῖς ἐν ἀγαθοῖς τισίν ἐστε νῦν οὔτε ἐγὼ

τῶν ἐκ τῆς τοιαύτης περιόδου πολιτευομένων εἰμί τις,

ἀλλ’ αἰσχρὸν μὲν καὶ ἄτιμον τῷ δήμῳ λέγειν τοὺς

ἀτίμους, τοὺς αἰχμαλώτους τῶν Μακεδόνων, ἀδύνατον <lb n="10"/>

δὲ ἐμοὶ εἰς τὸ λοιπόν.</p>

<p>50. Καίτοι | γε καὶ πλείω τοῦ δέοντος εἰρη- RIV 305

κὼς φθάνω, ὥστε καὶ δέκα βίοις ἀνδρὸς ῥήτορος ἀρ-

κέσαι. καί ποτε καὶ πάντων σιωπώντων μετ’ ἐκείνην

τὴν φοβερὰν ἐσπέραν καὶ τὸν ἐκ Φωκέων ἄγγελον 15

πάντας μὲν τοῦ καιροῦ καὶ τοῦ κινδύνου καλοῦντος,

τοῦ κήρυκος δὲ ἐρωτῶντος τίς ἀγορεύειν βούλεται;

<note type="footnote">4 Dem. cor. p. 294,21 6 Dem. cor. p. 328,10; fals.

leg. p. 421, 20; 449, 14 8 Dem. Phil. III p. 118, 19 13 cf.

p. 374, 10 14 sq. Dem. cor. p. 284, 20 sq. 16 Dem. cor.

p. 285,20 17 Dem. cor. p. 285,6; cf. supra p. 386,11</note>

<note type="footnote">1 οὐ] καὶ VaBPar 2 εἰ inser P 2 οὐ Mor | τι μὲν VaB

Par μέντοι Ρ Mor | γένοιτο scripsi e VVaBParMa cum Ia-

cobsio Lect 108 Ach Τ 869 Anth Pal III 651 γένηται ΗΡ edd</note>

<note type="footnote">3 συμβαίη scripsi ex HVVaBParMa cum Iacobsio συμβῇ

Ρ edd 4 ῥήματα Va | τὰ om Ma | οὐδ’ ἐν scripsi auctore

Re οὐδὲ libri edd | πράττουσι VaBPar 6 καὶ φωνασκῶ

post 5 σιωπῶ libri edd transposui auctore Iacobsio Rev 6 coll

οἶς

Dem. 11. 11. 7 ἀγαθῶ Ρ et ω in οἶς corr m 2 | οὔτ’ Ma

8 τίς VaB 9 ἀλλὰ Ma | μὲν om ParP Re 10 τῶν scripsi

e BMa τοὺς VaParP edd om HV | ἀκινδύνων Β 11 τὸν

HVVaBMa 13 βίους Par 17 δὲ κήρυκος Ρ Mor | ἔρω.

τῶντος scripsi ex HVVaBParMa διερωτῶντος Ρ edd</note>



<pb n="408"/>

βουλομένου δὲ καὶ τολμῶντος οὐδενὸς μόνος εἶπον ὁ

μόνος ἐκδοθεὶς οὐκ ὀρθῶς μὲν οὐδὲ νουνεχόντως οὐδ’

ἐκεῖνα, λέλεκται δ’ ὅμως.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51"><p>ἀνθ’ ὧν τοσούτων εἰρη-

μένων ἀποδοθῆναί μοι τὴν νῦν ἡσυχίαν ἀξιῶ. καὶ γὰρ

<lb n="5"/> κατὰ μὲν τὸ ὑμέτερον ἐκποδών εἰμι, τῇ δὲ Φιλίππου

χάριτι καὶ φιλανθρωπίᾳ ζῶ καὶ περιέρχομαι. οὐ μήν,

ἐπείπερ εἰς τὴν αὐτὴν πόλιν ἐπανήκω, τὸν αὐτὸν

εἶναι νομιστέον. οὐδὲ &lt;μὴ&gt; ἐκεῖνό μοί τις εἴπῃ·

τήγησεν Ἀριστείδης κατελθών. οὐ γὰρ Ἀριστείδην

<lb n="10"/> ἐξεδώκατε. &lt;πέλιν&gt; ἐπολιτεύσατο παρ’ ὑμῖν

κιβιάδης. οὐ γὰρ Ἀλκιβιάδην ὑμεῖς εἰς Σπάρτην

ἐπέμψατε. ἐστρατήγει καὶ Κίμων μετὰ τὴν φυγήν.

οὐ γὰρ ἐκεῖνον ἀφῆκε Φίλιππος. ἐγὼ δὲ ἀδοκήτως

μὲν ἐκδοθείς, ἀδοκητότερον δὲ ἀφεθείς, ἂν μὴ σωφρο-

<lb n="15"/> νῶ, θᾶττον οἰμώξομαι νῦν ἤ πάλαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52"><p>μὴ τοίνυν

ὥσπερ ἐξ ἀποδημίας ἢ στρατηγίας ἤ τινος ἄλλης

φυγῆς ἐπανελθόντα με κελεύετε δημηγορεῖν, ἀλλ’ ἐᾶτε

μνημονεύειν ὅθεν πάρειμι. οὔτε γὰρ ὑμεῖς ἐπὶ τοῖς

συμβᾶσι τούτοις προειδότες ταῦτα ἐπέμψατε, ἀλλ’ ὠρ-

<lb n="20"/> γισμένῳ καὶ χαλεπῷ Φιλίππῳ, χαίροντος Αἰσχίνου,

<note type="footnote">2 cf. ad t. IV 249, 9</note>

<note type="footnote">1 δὲ om Ma | μηδενὸς HVMa 2 νοῦν ἔχοντα HV νοῦν

ἔχοντος VaBPar | οὐδὲ HVVaBPar 3 δὲ HV 5 ἐμποδών

Va 6 περιέρχομαι Ρ sed ρ inser m 2 7 „malim καὶ τὸν

αὐτὸν“ Re 8 ὁ δὲ HVVaBParMa | μὴ inserui om libri

edd | ἐκεῖνό μοι] ἐκείνων HV ἐκεῖ νόμος VaBParMa | τίς

HVBPar τὶς Va | ἦν HVVaBParMa 10 πάλιν inserui

om libri edd cf. p. 414, 15 11 ἀλκιβιάδην Ρ sed v e σ corr

m 2 ἀλκιβιάδη VB Re 12 μετὰ om Πα 13 οὐ scripsi

ex HVVaBPar οὐδὲ MaP edd 15 οἰμώξομαι scripsi e VVa

BPar οἰμώζομαι Η cuius fol 52 v hac voce desinit unumque

folium quo continebantur quae sequuntur usque ad p. 414, 18

φοβοῦμαι periit, Ma οἰμώξαιμι Ρ edd 17 με post ἐᾶτε Par</note>

<note type="footnote">19 ταῦτ’ V</note>



<pb n="409"/>

Δημάδου γελῶντος, βοώντων ἐν ὑμῖν τῶν ἄλλων ῥητό-

ρων· τοῦτο ἐκεῖνο. ἄνθρωπος οἴχεται. τέλος ἔχει

τὰ Δημοσθένους. | οὔτε ἐκεῖνός με πάλιν δεῦρο <note type="marginal">R IV 306</note>

ἐπὶ πολιτείᾳ καὶ λόγοις ἀπέστειλεν, εὖ &lt;γὰρ&gt; ἴστε

καὶ μὴ καλούντων ἂν ὑμῶν ἐπολιτευόμην, εἰ Φίλιππος <lb n="5"/>

τοῦτο ἐκέλευσέ μοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53"><p>ὧν μὲν οὖν μοι Φίλιππος

διείλεκται, τὰ μέν ἐστι ῥητά, καὶ ἀκούσεσθε ταῦτα,

ἐπειδὰν ἐν τούτῳ τοῦ λόγου γένωμαι, ἃ δ’ οὐχ οἷόν

τέ ἐστιν ἐξειπεῖν, τὰ δὲ σιωπήσομαι, κἂν ὁτιοῦν γέ-

νηται, κἂν ἀγγέλλῃ τι καινότερον Δερκύλος κἂν Ἀμ- <lb n="10"/>

φιπολιτῶν Ἱέραξ καὶ Στρατοκλῆς ἐπέλθωσι καὶ Κλεί-

ταρχος ἐξ Ἐρετρίας, κἂν μηνύωσι Θετταλοί, κἂν κα-

λῶσι Βυζάντιοι, κἂν Θηβαῖοι δέωνται, κἂν Πυθὼν

ἐλθὼν ῥέη. μόνην ἐκείνην τὴν πολιτείαν πολιτεύσομαι,

θεραπεύσω τοὺς ἐπιδημοῦντας Μακεδόνων, ἑστιάσω <lb n="15"/>

<note type="footnote">2 Dem. Mid. p. 583, 18. Plat. Phaedr. p. 241 D 10 Dem.

fals. leg. p. 360, 1 11 Dem. 01. I p. 11, 11. Theopomp. Phil.

III apud Harpocr. s. v. Ἱέραξ (fr. 47 ed. Mueller Fr. hist. I

p. 285; fr. 43 ed. Grenfell et Hunt) | Dem. cor. p. 252, 18 et 23</note>

<note type="footnote">13 cf. ad p. 280, 16</note>

<note type="footnote">1 Δημάδου] κατ’ ἐμοῦ Par sed κατ’ ἑ in ras m 3 | μὲν Ρ

ὃς

Mor 2 τοῦτο· ἐκεῖνος V τοῦτο ἐκεῖνος Ma τοῦτο ἐκεῖνο Ρ</note>

<note type="footnote">4 πολιτείαν καὶ λόγους V | γὰρ inserui om libri edd | ὥστε

Ma 5 καὶ om Par | ὑμῶν om Ρ Mor 6 ἐκέλευέ Par | οὖν

om Par | μοι om VaBPar 7 διήγγελται Ρ Mor | ῥήματα Ma

| ταῦτα om VaBPar 8 τούτῳ om Par | τοῦ λόγου scripsi

auctore Cobeto Coll 290 τῷ λόγῳ libri edd | ἃ δ’ scripsi e Va

Β cum Iacobsio Lect 108 Rev 6 ἅδ’ VParMaP edd | οἰός Re</note>

<note type="footnote">9 τ’ ἐστὶν Ρ edd | τάδε VaParP | σιωπήσωμαι Par

10 ἀγγέλλῃ scripsi e VVaPar ut coni Re ἀγγέλη ΒΜaΡ edd

| καινότερον inser P 2 om Mor | Δερκύλος scripsi coll Dem. 1. 1.

δέρκυλος VMa δέρκυλλος Ρ edd κέρκυρος VaBPar | κἂν

scripsi auctore Re καὶ libri edd 11 ἔτ’ ἔλθωσι coni Weis-

kius Hyp II 31 12 ἐρετρείας Par sed ἑ in ras m 2, Ma

αἰρετρείας Va 13 ἀθηναῖοι VaBPar 14 ῥέῃ] εἴη V (et

Mon) | πολὺς addendum coni Re at cf. p. 281, 1</note>



<pb n="410"/>

τοὺς ἐκεῖθεν ξένους, ζεύγη μισθώσομαι καὶ θέαν κατα-

νεμῶ, φοινικίδας καταβαλῶ, Ὑπερίδου δεήσομαι δια-

γράψαι μοι τὰ ψηφίσματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54"><p>τοιαύτην ὁ Καιρός μοι

περιτίθησι πολιτείαν, τοιοῦτον ἡ Τύχη μοι τὸ ἦθος δί-

<lb n="5"/> δῶσι, τοιοῦτον ὑμεῖς τὸν Δημοσθένην ἐποιήσατε. ὁποῖ’

ἄττα γὰρ ἂν ᾖ τὰ τῶν ἀνθρώπων πράγματα, τοιοῦτον

<note type="marginal">R IV 307</note>| ἀνάγκη καὶ τὸ φρόνημα ἔχειν. ὥσπερ οὖν καὶ

τοὺς δίαυλον θέοντας ὀπίσω δεῖ βλέπειν, οὕτω κἀμὲ

εἰς Μακεδονίαν, ἐπειδὴ καὶ ὅτε ἐνθένδε ἠγόμην

<lb n="10"/> ἐκεῖσε, πρὸς Ἀθηναίους ἀπέβλεπον.</p>

<p>55. Ὑμεῖς δὲ μὴ ἄκοντας ἀξιοῦτε πολιτεύεσθαι

τοὺς Μακεδόνων ῥήτορας. καὶ γὰρ οὐδ’ ἂν ὑμῖν συν-

ενέγκαι τὸν ἄκοντα καλοῦσιν ἐπὶ τὰ πράγματα καὶ

παρὰ γνώμην βιαζομένοις λέγειν, ἅπας γὰρ κάκιστος

<note type="footnote">1 Aeschin. Ctes. ’ξ 76 p. 64, 30 | Dem. cor. p. 234, 23

2 Aeschin. Ctes. p. 64, 27 3 cf. t. V 502, 7 6 Dem. p. 173, 26</note>

<note type="footnote">1 καὶ θέαν κατανεμῶ om Β | κατανεμῶ VaPar 2 „num

Φοινικίδας ὐπερπετάσω, προσκεφάλαια καταβαλῶ super capitibus

eorum extendi curabo vela coccinea solis arcendi ergo et coxis

eorum substerni pulvinaria" Re | καταβάλλω VaB καταβάλω

Par | διαγράψαι scripsi cum Iacobsio Add 27 Lect 108 Rev 6

γράψαι libri edd sed κρύψαι coni Re 3 Καιρός et 4 Τύχη

scripsi καιρὸς et τύχη libri edd 4 τοιοῦτον scripsi τοῦτο

libri edd | τὸ ἦθος ἡ τύχη μοι V Re | ἡ om Par 5 ὁποῖ’

ἄττα — 7 ἔχειν citat omissa particula γὰρ Macarius fol 82 v

ὁποῖ’ ἄττα scripsi cum Cobeto Coll 290 ὁποῖάττα VP edd

ὁποῖα ἅττα VaBPar ὁποῖα Ma Macar 6 ἂν ᾖ scripsi e V

VaBMa cum Iacobsio Rev 6 et Cobeto ἂν ἦν Par ἦν Ρ edd</note>

<note type="footnote">8 ὀπίσω om Mor | οὕτως VaParMa Mor 9 ὅτε ἐνθένδε

scripsi ὅτε ἐνθάδε VMa ἐνθένδε VaB ἐνθένδεν ParP sed

in hoc ν(3) in ὅτε corr m 2 ἐνθένδε ὅτε edd 10 ἐκεῖθε V

ἐκεῖθεν VaBParMa 11 ἄκοντας scripsi auctore Iacobsio Lect

108 Rev 6 πάντας VaBParMa πάντα VP edd sed πάντως coni

Re 12 τοὺς ὑπὲρ Μακεδόνων ῥήτορας vel potius τὸν ὑπὲρ

Μακεδόνων ῥήτορα (me qui iam in posterum studebo Macedoni-

bus) coni Re | συνενέγκαι — 14 γνώμην om Ma 13 τὸν] τὰ V</note>

<note type="footnote">14 παραγνώμην Β | „fort. ἅπας γὰρ ἑαυτοῦ κάκιστός“ Re</note>



<pb n="411"/>

ἐν οἷς ἀναγκάζεται, μηδὲ ἐμὲ κινεῖτε καλῶς κείμενον

μηδὲ κρούετε σιγῶντα μηδὲ χαμόθεν ἀνίστατε. τί στόμα

ἀνοίγετε κεκλεισμένον; τί δὲ λύετε γλῶτταν δεδεμένην;

οὐχ ὅλον με Φίλιππος ἀφῆκεν οὐδὲ πάντα. κεκολουμέ-

νος ἔοικα μεγαληγορεῖν ὑπὲρ τὰς παρούσας τύχας καὶ <lb n="5"/>

παραβάλλειν ἐμαυτὸν τοῖς κρείττοσι. δεδεμένος παρὰ

Φιλίππου πάρειμι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56"><p>ὁρᾷς οὖν, ἄνθρωπε, τὰ μαντεῖα

ὡς νῦν μὲν κιχρᾷ καὶ φθέγγεται, νῦν δὲ ἀνέχει καὶ

σιωπᾷ, καὶ ταύτην φέρουσιν οἱ χρησμοῦ δεόμενοι τὴν

δαιμονίαν σιωπήν. μηδ’ ἐμὲ σεῖε μηδ’ ἐμὲ κίνει μάτην. <lb n="10"/>

οὐκ ἀναβαίνω ἐπὶ τὸν τρίποδα τοῦ βήματος οὐδὲ μαν-

τεύομαι. ἀπέσβη μοι τὸ πνεῦμα τὸ δαιμόνιον. κενός εἰμι

τοῦ θεοῦ. ἀπ’ ἐκείνης με τῆς ἡμέρας κατ’ ἔλιπεν. | <note type="marginal">R IV 308</note>

<note type="footnote">4 Plat. leg. VI p. 808 A 8 Isocr. Archid. § 17 p. 119 b sq.

Thuc. VII 48, 3</note>

<note type="footnote">1 μὴ δὲ VaBParP | ἐκεῖ VaBPar | κινεῖτε Par sed ἑ (2) in

ras m 2 2 (1 et 2) μὴ δὲ VaBParP sed in hoc δὲ κρούετε

in δ’ ἐκρούετε corr m 2 | σιγῶντος V | τὸ ante στόμα VaBPar</note>

<note type="footnote">3 δὲ inserui e VaBParMa om VP edd 4 ὅλως Mor

ἀφῆκεν οὐδὲ πάντα. κεκολουμένος scripsi coll Plat. 1. 1. ἀφῆ-

κεν; (punctum Va, colon Ρ) οὐδὲ πᾶσι κεκωλυμένος (sed ς e ν

corr Ma) libri edd „fort. οὐδὲ τοῖς πᾶσι κεκολουμένον ἔοικεν

ἐμὲ μεγαληγορεῖν“ Re ἀφῆκεν οὐδὲ πᾶσι. κεκολουμένος Iacobs

Lect 108 Rev 6 6 παραβαλεῖν Ρ Mor | δέδεμαι VVaBPar

Ma | παρὰ scripsi e VVaBParMa ἀπὸ Ρ edd 7 ὦ ante

ἄνθρωπε Β | μαντεῖα Ρ sed ~ e ΄ corr m 2 8 ὡς om VMa |

χρᾷ Ma et coni Cobetus Coll 290 at cf. p. 370 not. 4 et t. IV

831, 35 R 9 ταὐτά Mor | χρησμοῦ δεόμενοι scripsi δεσμού-

μενοι libri edd sed μαντείας vel χρησμοῦ δεόμενοι coni Re

δεόμενοι coni Iacobs Lect 108, αἰδούμενοι Rev 6 10 „fort.

μὴ δῆτα μηδ’ ἐμὲ σεῖε“ Re | μὴ δ’ VaPar μὴ δὲ Ma | μὴ δ’ Va

BParP | κίνει μάτην scripsi e VMa κίνει μὰ δί’ VaB κίνει

μὴ δ’ Par μάτην κίνει Ρ edd 11 ἐπὶ τὸν τρίποδα οὐκ

ἀναβαίνω ἐπὶ τοῦ VaBPar 12 ἀπέσβη scripsi auctore Cobeto

Coll 279 coll p. 92,20 ἀπέστη VaBParMaP edd ἄπεστί V

| μοι scripsi e V μου VaBParMaP edd</note>



<pb n="412"/>

ἐὰν δέ με βιάσησθε, πεπλασμένα φθέγξομαι ὅμοια τῇ

ψευδομένῃ Πυθίᾳ.</p>

<p>57. Ὧν οὖν ὑμῖν μὲν οὐδὲν πλέον, ἐμοὶ δὲ ἔλατ-

τον παρείκοντι γενήσεται, τούτων τίς ὁ περίεργος καὶ

<lb n="5"/> μάταιος οὗτος ἔρως ἔγκειταί τισιν; οἶς μηδὲ ταῦτα

ἀρκεῖ τὰ πολλὰ ἴσως καὶ αὐτὰ τολμηρά, ἀλλὰ καὶ

προσερωτῶσι· τί σιγᾷς, Δημόσθενες; ὥσπερ ἐκ

Περσῶν καταβεβηκότες καὶ μηδὲν εἰδότες ὧν ἴσασι

πάντες ἄνθρωποι. δεῖ γάρ, ὧς ἔοικεν, ἐπεὶ μὴ λέγω,

<lb n="10"/> τῆς γοῦν σιωπῆς &lt;420&gt; γενέσθαι λόγους. οὕτω

τινὲς ἐθέλουσιν ἐμοῦ λαβέσθαι λόγους.</p>

<p>58. Ἐγὼ δὲ αὐτοῦ τοῦ πάθους ἅμα καὶ λογισμοῦ

πολλὰς ἀνάγκας εἰπεῖν καὶ γνώμας ἔχων τὴν πρώτην

ἐρῶ καὶ πιστεύσατε. πρότερον μὲν καὶ ἄκων πως καὶ

<lb n="15"/> ὁμοίως τοῖς ἐρῶσιν αὐτόματος τὰ πολλὰ ἐφερόμην ἐπὶ

τὰς τοῦ δήμου θύρας, νῦν δὲ οὐδέν με τοιοῦτον

ἐγείρει πάθος οὐδὲ ἕλκει πρὸς ὑμᾶς. ὅς δὲ ἄνευ μα-

νίας εἴτε ἐρωτικῆς εἴτε πολιτικῆς ἐπ’ ἐκκλησίαν ἢ

<note type="footnote">4 Thuc. IV 36,2. Plat. Theaet. p. 150 D 15 sq. Plat.

Phaedr. p. 245 A</note>

<note type="footnote">1 ἐὰν scripsi ἂν libri edd | βιάσασθε V βιάσεσθε Re εἰ

δέ με βιάσεσθε coni Iacobs Lect 108 | πεπλασμένον V | φθέγξομαι

scripsi e VVaBParMa cum lacobsio φθέγγομαι Ρ edd

3 ὤνουν VaBPar | ὑμεῖς MaP Mor | „num dedit Libanius οὐδὲν

πλέον ἔσται τυχοῦσιν, ἐμοὶ δ’ ἔλαττον?“ Re 4 παρείκοντι γενή-

σεται scripsi auctore Iacobsio Add 210 Lect 108 Rev 6 παρα-

κινοῦντι δεήσεται libri sed ἥσεται in ἥσει corr m 2, edd sed delere

voluit Re | οὕτος καὶ μάταιος VaBPar 5 ὧς V | μὴ δὲ VaB

ParP 7 προσερωτῶσιν VParMaP edd | ἢ Ρ sed in τί corr

m 2 | ὦ ante δημόσθενες VaBPar 9 ἐπειδὴ V 10 οὖν VaB

ParMaP Mor | πέρι inserui om libri edd | οὕτως VParMaP

edd | πάντες Β 11 λόγους Ρ sed ς add „aut λόγων malim

aut λέγοντός“ Re 14 num πιστεύσετε? | πῶς VBParMaP edd</note>

<note type="footnote">15 ὅμοιος VMa ταπολλὰ VaB 17 πρὸς om VaPar | δὲ

om Ma οὐδὲ VaB 18 κεἴτε (2) Par sed εἴ ex οὔ corr m 3

εἴτ’ Ma | ἐκκλησίας Ρ Mor</note>



<pb n="413"/>

βουλευτήριον ἔρχεται, ἄτονος καὶ ἀτελὴς αὐτός τε καὶ

τὰ πολιτεύματα αὐτοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59"><p>ἔπειτα πεπόνηκα καὶ γε-

γήρακα. νεανίσκος μὲν γὰρ ὢν εἰσῆλθον εἰς τὴν πολι-

τείαν, βεβίωκα δὲ ἐπὶ τοῦ βήματος μέχρι τῆς ἡλικίας

ἢν ὁρᾶτε. ἔστι δὲ οὐχ ὁ αὐτὸς νοῦς ἢ τρόπος τῶν ἐρρω- <lb n="5"/>

μένων καὶ | &lt;τῶν&gt; γεγηρακότων, ἀλλ’ ἀμβλύτερα <note type="marginal">R IV 309</note>

μὲν τούτων τὰ φρονήματα, ἀνανδρότεροι δὲ οἱ λόγοι.

καλῶς οὖν ἔχει μοι ἀφηβηκότι καὶ μεμαρασμένῳ τὴν

ἡσυχίαν ἄγειν καὶ τοῖς νεωτέροις καὶ μᾶλλον ἐρρωμέ-

νοις τὰ τῆς πολιτείας ὅπλα παραδιδόναι. μᾶλλον δέ, <lb n="10"/>

εἰ δεῖ μηδὲν ὑποστειλάμενον εἰπεῖν, τέθνηκα τῷ ψη-

φίσματι, ἀφῆκα τὴν πολιτικὴν ψυχήν, οἴχεται ἡ δόξα

μου, κεῖται τὸ φρόνημά μου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60"><p>λέγω δὲ παράδοξον

οὐδέν, ἀλλ’ ὥσπερ δὴ πολλοὺς τῶν ἐμβεβροντημένων

εἴδετε σεσιωπηκότας, οἱ καὶ τῇ προσβολῇ τοῦ ψόφου <lb n="15"/>

καὶ τῷ μεγέθει τοῦ φόβου καταπλαγέντες ἄφωνοι

κατέστησαν ἅπαξ τοῦ πνεύματος ἐκπεσόντος ἢ παγέν-

τος ἢ ὅ τι καὶ τὸ συμβαῖνόν ἐστιν, οὕτω καὶ αὐτὸς

ἐκπέπληγμαι. τὸ αὐτὸ πέπονθα. ἄφωνος ἐγενόμην ὑπὸ

<note type="footnote">1 Plat. Phaedr. 1. 1. 8 Suid. s. v. ἀφηβηκότι Poll. I 236.

II 10 | Luc. Anach. 25 11 cf. t. II 166, 16; V 38, 13. Dem.

Mid. p. 537, 7</note>

<note type="footnote">1 βουλετηρίον Ρ βουλευτηρίου Mor „aut ἐκκλησίαν ἢ βου-

λευτήριον leg. est aut ἐκκλησίας καὶ βουλευτήρια“ Re 2 βου-

λεύματα VaBPar 5 ἦς Par | ἔτι Mor | οὐχ — 7 λόγοι omissa

particula δὲ citat Macarius fol 82 v 6 καὶ τῶν γεγηρακότων

om VaBPar | τῶν inserui om libri Macar edd | ἀλλὰ VaBPar

Ma 7 τούτων scripsi αὐτῶν libri sed om Ma | τὰ φρονή-

ματα αὐτῶν Ρ Mor | ἁδρότεροι V 8 ἔχοιμι V | ἀφηβηκότι Ma

sed ἁ in ras 2 litt m 2, Ρ sed μ post α del m 2 10 ἔργα Ma</note>

<note type="footnote">11 ὑποστελλόμενον V 12 οὖν ante ἡ VaBPar 13 δὲ

post κεῖται VVaBMa 15 πολέμου VaBPar 17 παγέντος

Ρ sed ναρκωθέντος in marg m 3 18 ὅ τι scripsi ὅτι libri

edd | οὕτως VP 19 πέπληγμαι· ante τὸ VaB</note>



<pb n="414"/>

τῆς βροντῆς τῆς Μακεδονικῆς, ὑφ’ ἧς καὶ τὸν δῆμον

εἶδον τρέμοντα καὶ προσκυνοῦντα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61"><p>μὴ τοίνυν με

κελευέτω τις λέγειν, μὴ μᾶλλον ἢ Περικλέα τὸν Ὀλύμ-

πίον ἐκεῖνον ἢ τὸν Ἀλκιβιάδην ἢ τὸν ὁμώνυμον τὸν

<lb n="5"/> ἐμόν, ὥσπερ ἀναβεβιωκότα, οὐδὲ γὰρ ἀναβεβίωκα,

καθάπερ δοκῶ, ἀλλ’ ἄλλως φέρομαι καὶ πλανῶμαι

πόθῳ γῆς, καθάπερ αἰ τῶν νεωστὶ τεθνηκότων ψυχαὶ

φιλοχωροῦσαι περὶ τὰ συνήθη σώματα. ἆρα ἐθεάσασθέ

ποτε εἴδωλον ἐν δράματι καὶ τραγικὴν σκιάν; τοιοῦ-

<lb n="10"/> τόν τι χρῆμα νῦν καὶ τοὐμόν ἐστιν.</p>

<p>ἥκω λιπὼν κευθμῶνα καὶ σκότου πύλας,

ἔνθα δή με δῆμος Ἀθηναίων ὁ μεγαλήτωρ ἔπεμψεν,

Ἀθήνας ὀψόμενος καὶ τῶν δημηγορούντων ἀκουσόμενος.

<note type="marginal">R IV 310</note> |</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62"><p>ὢ λάλου καὶ περιέργου νεκροῦ, ἐπεὶ μηδὲ

<lb n="15"/> ταῦτα ἀρκεῖ. ἀλλὰ πάλιν δημηγορῶ νῦν ἐγώ; τί λέ-

γων; τί γράφων; οἷα καὶ τὰ πρόσθεν; ἀλλὰ μηδὲ ἐκεῖνα

ὤφελον. ἀλλὰ ἐναντία ἐκείνοις; ἀλλ’ οὐκ ἂν δυναίμην.

οὐχ οὕτω πάλιν φοβοῦμαι Φίλιππον ἢ φιλῶ Μακε-

<note type="footnote">3 cf. ad t. V 550, 9 4 cf. p. 261, 1. Dem. 01. III p. 34,21</note>

<note type="footnote">8 II. ψ 65 | Plut. cons. ad ux. p. 612 A 11 Dem. cor.

p. 315, 22. Eur. Hec. 1 12 cf. t. III 169, 2</note>

<note type="footnote">1 ἧ Va 2 με om VaB 3 τίς Ρ Mor τὶς VaPar | μὴ

inserui e VVaBParMa om Ρ edd 4 τὸν om VMa 5 οὐδὲ

γὰρ ἀναβεβίωκα om Ρ | ἀναβεβίωκα V 6 ἀλλὰ Ma | ἄλλως

om Ma 8 φιλοχωροῦσι VaBPar | ἆρ’ ParMa | ἐθεάσασθε

Par sed ε(1) in ras m 2 9 τοῦτό V 11 ἅδου V 12 μεγα-

λήτωρ scripsi e VVaBPar μεγαλορήτωρ MaP sed in hoc μεγα-

λήτωρ in marg m 2, edd sed γρ μεγαλήτωρ in marg Mor

13 ἔπεμψεν ἀθήνας ὀψόμενον et ἀκουσόμενον Ma Mor

14 ὦ BMaP edd | ἔπειτα VVaBMa | μὴ δὲ VBParP

15 πάλιν om VVaBPar | πάλιν post ἐγὼ V | δημηγορῶν ἐγὼ

Par 16 μὴ δὲ VaBParP 17 ὄφελον VMaP | ἀλλ’ VaB

Par 18 οὕτως VParMaP edd | voce φίλιππον rursus inc Η

(fol. 53)</note>



<pb n="415"/>

δόνας. τί με κελεύεις λέγειν ἢ γράφειν; ἅ γὰρ ἐνδεῖν

δοκεῖ, πάντως ταῦτα οἶσθα σύ. καὶ τί μὴ &lt;σὺ&gt;

γεις ἢ γράφεις, ἀλλ’ ἐν ἐμοὶ καθάπερ Καρῶν τινι τὴν

πεῖραν ποιῇ;</p>

<p>63. Περίεργον μὲν οὖν ἐρῶ λόγον καὶ τῆς παρού- <lb n="5"/>

σὴς μοι γνώμης καὶ τύχης θρασύτερον, εἰρήσθω δ’

ὅμως. ἐγὼ γὰρ οὐδὲν ὁρῶ περὶ οὗ ἔτι πολιτεύσεταί

τις. ὑπὲρ Ὀλυνθίων; κατ’ ἐσκάφησαν. ὑπὲρ Χαλκιδέων;

ἑάλωσαν. ὑπὲρ τῶν ἐπὶ Θρᾴκης; ἔχει δεσπότην. ὑπὲρ

Ἁλονήσου; κρατεῖται. ὑπὲρ Ἀμφιπόλεως; παρελήλυθεν. <lb n="10"/>

ὑπὲρ Χερρονήσου; κατείληπται. ὑπὲρ Πελοποννήσου;

συγχωροῦσι Κορίνθιοι, σιωπῶσι Λακεδαιμόνιοι. ὑπὲρ

τῆς θαλάττης; περιπλεῖται βεβαίως. ὑπὲρ τῆς σιτο-

πομπίας; οὐ φθονήσει Φίλιππος ὑμῖν τροφῶν ὁ μηδ’

ἐμοὶ σωτηρίας. ἀλλ’ ὑπὲρ Θετταλίας, ἣν παρελήλυθεν; <lb n="15"/>

ἀλλ’ ὑπὲρ Φωκέων; ἤδη Φίλιππος ἀμφικτύων. ἀλλ’

<note type="footnote">3 cf. ep. 1134. Polyb. X 32. Aristid. panath. t. | 267, 11 ed.

Dind. c. schol. t. III 244,25. Plat. Lach. p. 187 B c. schol.; Euthyd.

p. 285 B. Zenob. III 59 cf. E. Salzmann, Sprichworter bei Liba-

nios, Τϋbingen 1910 p. 42 14 cf. p. 258, 3 16 cf. p. 192, 1 sq.</note>

<note type="footnote">1 λέγειν ἢ γράφειν scripsi e VVaBParMa γράφειν ἢ λἐ-

γειν Ρ edd cf. p. 380, 8; 384, 15; 398, 3; 414, 15; 415, 2; 417,7;

426, 1 | ἃ] μὴ Par | ἐνδεῖν δοκεῖ] δοκεῖν HV 2 δοκεῖ

om Ma | πάντως scripsi ex HVVaBParMa πάντα Ρ edd |

οἶσθα Πα sed σθ in ras ἦσθα Ρ sed οἶσθα in marg m 2, et

γρ in marg Mor | μοι Par | σὺ inserui om libri edd 3 Καρῶν

scripsi καιρῶν libri edd ἐν Καρῶν Cobet Coll 290 4 ποιεῖ

Ma 5 λόγιον HV | τῆς om Ρ Mor 6 μοι scripsi ut coni

Re μου libri edd | δὲ HVaB et in ras Par 2 7 ἔτι scripsi καὶ

libri edd | πολιτεύσεταί scripsi ex HVVaBPar πολιτεύεταί Ma

Ρ edd 8 κατεσφάγησαν V 10 ἀλλοννήσου Η ἀλλονή-

σου V ἀλονήσου VaP cf. p. 396, 16 11 χεροννήσου HV

χερονήσου Β cf. p. 397,13 | Πελοποννήσου scripsi ex ΗΒ

πελοπονήσου VVaParMaP edd cf. p. 397, 1 13 θαλάττης Β

sed γρ΄ θετταλίας suprascr θετταλίας HV θαλάσσης Ρ edd

περιπλεῖτε Β sed αι supra ε, Par 14 ἡμῖν Ma | μὴ δ’ HVa

ParP 16 ἀμφικτυών VBMaP edd</note>



<pb n="416"/>

ὑπὲρ τῆς Θηβαίων συμμαχίας; τί δεῖ πολέμων ἔτι καὶ

στρατοπέδων ὑμῶν Φιλίππῳ πάντα πειθομένων ἅπαν-

τα κελεύοντι &lt;καὶ&gt; ὑπὸ ταῖς ἐπιστολαῖς ἤδη

<note type="marginal">R IV 311</note> μένων ταῖς ἐκείνου;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64"><p>ὑπὲρ | τῶν νόμων πολι-

<note type="marginal">5</note> τεύεσθαι δεῖ; ποίων νόμων; ἀποδημεῖ Σόλων. ἐν

Αἰγύπτῳ καὶ Φοινίκῃ κάθηται. ἀλλ’ ὑπὲρ τῶν τειχῶν

ὧν ἐπεσκεύαζόν ποτε. τί γὰρ δεῖ τούτων Φιλίππου

πείθειν ὑμᾶς δυναμένου; ἀλλ’ ὑπὲρ ἐλευθερίας, ὀνό-

ματος κενοῦ; ἀλλ’ ὑπὲρ σωτηρίας, ὃ πᾶσιν ἀνθρώποις

<lb n="10"/> τελευταῖόν ἐστι κτῆμα; ἀλλὰ μὴν καὶ ταύτην ὁρῶ πᾶ-

σιν ἀσφαλῆ διὰ τὴν Φιλίππου φιλανθρωπίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65"><p>τί

γράφω; τίσι βοηθεῖν; πάντες Φιλίππου. τίνας συγκα-

λεῖν; οὐδεὶς ἔτι παρ’ ὑμᾶς ἔρχεται. ἀλλ’ ὑπὲρ πολέ-

μου; μὴ γένοιτο. ἄξιον μέντοι μου τὴν χεῖρα ἀποκο-

<lb n="15"/> πῆναι πελέκει καὶ τὴν γλῶτταν καταφαγεῖν πρὶν ἢ τοι-

οῦτον εἰπεῖν λόγον ἢ γράψαι ψήφισμά τι. ἀλλ’ ὑπὲρ

εἰρήνης; ἀλλ’ οὐ μόνοις ὑμῖν αὐτοῖς ἐσπείσατο, ἀλλὰ

καὶ τοῖς ἐγγόνοις ὠμόσαμεν αὐτήν, ὥστε καὶ τοῖς κλη-

<note type="footnote">5 Her. I 29 sq. Plut. Sol. 25 7 Dem. cor. p. 266, 19

12 Dem. Phil. III p. 130, 2 15 cf. p. 164,21 18 Dem. Phil.

II p. 73, 13; fals. leg. p. 356, 7</note>

<note type="footnote">1 πολέμων reposui e libris πολέμου edd 3 κελεύοντα

HV | καὶ inserui om libri edd | ἐπὶ HV | τῆς ἐπιστολῆς VaB

Par ἐπιτολαῖς Mor sed γρ ἐπιστολαῖς in marg | πεπολιτευμένων

VaBPar 4 τῆς VaBPar 5 punctum post Σόλων posui

om libri edd 6 καὶ scripsi ex HVVaBParMa ἐν Ρ edd

7 δὴ Par 10 ἐστι om Ma 12 τίσι scripsi ex HVBPar

Ρ τισι Va τισὶ Ma edd sed γρ τίσι in marg Mor | πάντες —

13 ἔρχεται postea inser Β | φιλίππω VaPar | τίνας scripsi

τίνα HVBMaP om VaPar | συγκαλεῖν scripsi συγκαλεῖτε Η

VBVaPar Re συγκαλεῖται MaP Mor 13 οὐδεἰσέτι Va

οὐδεισέτι Par | ἔρχεσθε VaPar 15 ἀποφαγεῖν HV | πρὶν

ἢ scripsi e V πρινὴ HVaBParMaP edd 16 ψηφίσματι Η

V 17 μόνον ParMa | ὑμῶν VaBPar | αὐτοῖς om VaBPar

αὐτὸς HV 18 αὐτὸν Par</note>



<pb n="417"/>

ρονόμοις, ἐάνπερ ἄρα καὶ εὐορκεῖν βούλωνται, τούτων

τῶν ἀγαθῶν μετέσται.</p>

<p>66. Σχεδὸν οὖν ἀνάλωται πάντα ὑπὲρ ὧν ἄν τις

ἐπολιτεύσατο, καὶ πλείστης ἀπραγμοσύνης μέτοχός

ἐστιν ὁ παρὼν χρόνος. ὥστε οὐκ ἐμοῦ θαυμαστόν ἐστι <lb n="5"/>

μὴ προσιόντος πρὸς τὸ βῆμα, τῶν δὲ πολιτεύεσθαι

προσποιουμένων. τί λέγουσιν ὅλως ἢ γράφουσι τῶν

πραγμάτων εἰς τοσαύτην ἡσυχίαν ἁπάντων τετελευτη-

κότων; ἃ δ’ ἂν εἴποι τις καὶ γράψειε νῦν, ταῦτα καὶ

γένοιτ’ ἂν προειπεῖν ἀπελθόντας, πέμψαι θεωρίαν εἰς <lb n="10"/>

τὰ Ἀντιπάτρου Πύθια, καλεῖν τὸν βασιλέα πέμψαντας

ἐπὶ μυστήρια. Αἰσχίνης εἰπάτω, Δημάδης γραψάτω. εἰ

δὲ δεῖ τινος ἐκ Μακεδονίας, Ἀριστοδήμῳ, Νεοπτολέμῳ

πρέπει. παραχωρῶ τοῖς ὑποκριταῖς ταύτης τῆς πολι-

τείας. | ἐγὼ δὲ οὐδὲ ταῦτα τολμῶ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67"><p>οὐ μέντοι <note type="marginal">R IV 312</note>

γε νῦν πρῶτον εἴσεσθε τὴν ἐμὴν δειλίαν. πάλαι λε- <lb n="16"/>

γόντων ἀκούετε· μαλακὸς Βάτταλος, ἐγὼ δὲ τότε

μὲν οὐ τοιοῦτος ἦν, ἀλλ’ Αἴας τις, ὦ ἄνδρες Ἀθη-

<note type="footnote">11 Dem. Phil. III p. 119,11 sq.; fals. leg. p. 380,21. cf.

Schaefer Dem. II 4432 13 cf. p. 238, 9; 428, 11; 430, 2. Dem.

fals. leg. p. 344,21; 442,29 17 cf. ad p. 333,6. Dem. cor.

p. 288, 17 18 Luc. Harm. 1</note>

<note type="footnote">2 μεθἐσται Η μεθέσθαι V 5 ἐστι post παρὼν Β

6 δὲ om Ma 7 τὶ Va | γράφουσιν VaBPar | τῶν πραγμάτων

om VaBPar 9 εἴπῃ Πα | τίς Η | γράψειε, νῦν HVVaPar |

καὶ om Β 10 προειπεῖν scripsi e VVaBParMa προσειπεῖν

ΗΡ edd sed „malim καὶ ἄνευ ἐμοῦ γένοιτ’ ἄν, προσειπεῖν ἀπ-

ελθόντας scil. τοὺς Μακεδονίας βασιλέας καὶ τοὺς τούτων φίλους

καὶ δυνάστας“ Re | θεωρίαν scripsi e VVaBParMa θεωρίας

ΒΡ edd | εἰ ΗV 11 τἀντιπάτρου Ma | πυθεῖα VaBPar |

πέμψας HV 12 Δημάδης γραψάτω om Ma 15 οὐ VaB</note>

<note type="footnote">16 οὐδὲ post γε Par | εἴσεσθε scripsi e VaBParMa εἴδεσθε

HVP edd | ἐμὴν om VaBPar | πάντων Η 17 ἀκηκόατε VaB

| βάταλος VaBMa 18 τίς HVaBPar | ὢν Ρ Mor</note>



<pb n="418"/>

ναίοι, μεμηνώς. οὔκουν ἀπέστην πρὶν ἐμαυτὸν ἀποκτεῖ-

ναι τῆς πολιτείας, νῦν δὲ ἀληθῶς ἄψυχος, ἄτολμος,

ἀφελὴς Βάτταλος. νῦν ὕδωρ πίνω, νῦν νήφω καὶ

σωφρονῶ, τότε δὲ μεθύων ὑπὸ φιλοτιμίας ἠγνόουν.

<lb n="5"/></p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68"><p>τί με καλεῖτε; ἅπαξ ἀπεστήσατε, ἅπαξ ὑπερωρίσατε.

οὐκέτι ὑμέτερός εἰμι οὐδὲ δούλῳ χρῆταί τις ὅν ἀπέ-

δοτο. Φιλίππου νῦν εἰμι, Φιλίππου μόνου. πῶς καὶ

γράφω; τί νῦν καὶ τίνα ἐμαυτὸν ἐπιγραφόμενος; Δη-

μοσθένην Δημοσθένους Παιανιέα; ψεύδομαι, ἀλλὰ

<lb n="10"/> Δημοσθένην Φιλίππου τὸν ἐκ Μακεδόνων. τί

οὑν μὴ Πυθὼν ἐλθὼν πολιτεύεται; πῶς πρεσβεύσω παρὰ

τοὺς Ἕλληνας, τοὺς τῆς ἐμῆς ἐκδόσεως θεατάς; μὴ γὰρ

ἔλαθον; μὴ γὰρ ἠγνοήθην; ἅπαντες ᾔσθοντο. βασιλεὺς

ὁ Περσῶν ἐπύθετο. ἐφ’ ᾦ καὶ ὀργίζεσθαί φασι λέγοντα

<lb n="15"/> αὐτόν· ἡμῖν δὲ οὐκ ἔδοσαν γῆν καὶ ὕδωρ &lt;καὶ&gt;

Φιλίππῳ φθονεῖν.</p>

<note type="footnote">3 Dem. Phil. II p. 73,3; fals. leg. p. 355,23 11 cf. ad

p. 280, 16 15 cf. t. V 499, 11</note>

<note type="footnote">1 οὔκουν scripsi ex HVVaBParMa οὐκοῦν Ρ edd | πρινὴ

Par sed ἡ add 2 δ’ VP edd 3 ἀφελὴς scripsi auctore

Weiskio Hyp II 49 ἀσφαλὴς libri edd | βάταλος VaBParMa

| δ’ post νῦν(1) Ma 4 ὑπὲρ Ρ Mor 5 ἀπεστήσατε scripsi

ἀπέστητε libri sed ἀπεστήκατε in marg P 2, edd 6 οὐκ ἔτι

Par | δόλῳ HV | τίς VParP edd 7 φιλίππου(1) om Β

φίλιππος VaPar | μόνον Η 8 τίνα scripsi ex HVBParMaP

τινὰ Va edd sed τίνα νῦν καὶ τίνος ἐμαυτὸν coni Re | ἐπι-

γραψάμενος scripsi ex HVaBParMa ἐπιγράψαιμι VP edd sed

ἐπιγράψομαι coni Re | δημοσθένη VaBPar 9 δημοσθἐνην Η

| ἀλλὰ ψεύσομαι. ἀλλὰ coni Re 10 δημοσθένη VaBPar | τὸν

scripsi e Ma τῶν Β τοῦ HVVaParP edd | ἐκ om HV

11 μὴ] τί Ma | πυθὼν VaPar | ἐλθὼν Ρ sed θῶν in ras m 2 |

πρεσβεύω VaBPar | περὶ HV 14 ἐπεύθετο Ma | ἐφ’ ᾧ καὶ

om HVVaBParMa 15 καὶ inserui om libri edd 16 „malim

φθονοῦντα“ Re</note>



<pb n="419"/>

<p>69. Μετὰ ταῦτά φησι· λέγε, Δημόσθενες, ὥσπερ

πειρώμενος εἰ τὴν γλῶτταν ἐξέτεμέ μου Φίλιππος.

ἐγὼ δὲ οὐ μόνον οὐδὲν λέγω, ἀλλὰ καὶ τῶν ἄλλων

ἀκούων λεγόντων κλαίω καὶ σιωπῶ. ἐπιλαμβάνομαι δὲ

τῆς γλώττης κινουμένης καὶ ῥῆμα ἐκφυγὸν ἤδη με <lb n="5"/>

προπετῶς ἐπέσχον καὶ πρὸς ἐμαυτὸν τὸ Αἰσχύλου λέγω

πολλάκις·

| μέν’, ὦ ταλαίπωρ’, ἀτρέμα σοῖς ἐν <note type="marginal">R IV 313</note>

δ’ ἐμ νέοις.

ἤδη δέ ποτε καὶ ὄναρ δημηγορῶν ἀναστὰς τῇ ψυχῇ <lb n="10"/>

καταμέμφομαι· οὔπω σωφρονεῖς; τί πλανᾷ; τί

φαντάζῃ, δυστυχής; ἄλλως γάρ· οὐκ ἔχεις

ἀπελθεῖν εἰς Μακεδονίαν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="70"><p>Οὐ μὴν νῦν γε καὶ παντελῶς τὰ πρὸς ὑμᾶς

σιωπήσομαι. Ἀθηναῖοι πάρεισι. Δημοσθένους εἰς μέσον <lb n="15"/>

ἀχθήτω λόγος. οὐ δεῖ διακενῆς τὸ θέατρον τῷ ποιητῇ

<note type="footnote">6 Eur. Or. 268 cf. p. 370 not. 3</note>

<note type="footnote">1 μεταταῦτα VaB | φασὶ Ρ Mor 2 πειρώμενοι MaP Mor

| εἰ cum ras 1 litt Ρ | ἐξέτεμέ scripsi ex HVVaBMa ἑξετέ’

Par ἐξέταμε Ρ edd 3 δὲ οὐ μόνον] ἃ μέλλω μὲν HVVaB

Par ἃ μέλω μὲν Ma | οὐδ’ ὧς λέγων Ma | τῶν om HVMa Re</note>

<note type="footnote">5 ἐκφυγὼν Ρ 6 τὸ inserui auctore Re om libri edd |

αἰσχύνου HVP αἰσχίνη VaBPar | λέγων Ma 8 μένε et

ταλαίπωρε HVVaBParMa | ἀτρέμα σοῖς] ἀτρέμας HVaBPar

Ma ἀτρέμας σοῖς Ρ 11 σωφρονεῖς Ρ sed ς e ν corr m 2

σωφρονιεῖς VaBPar | πλανᾶ Ρ sed a in ras m 2 12 φαντάζῃ,

δυστυχής; ἄλλως γάρ· scripsi auctore Iacobsio Add 46 App Pors

326 Lect 109 φαντάζῃ; δυστυχεῖς· ἄλλως γὰρ libri edd | ἔχεις]

ἔσται Ma „nnum ἄλλοσε γὰρ οὐκ ἔχεις ἀπελθεῖν ἢ εἰς sed totum

locum non intelligo" Re „Leni mutatione scribendum puto:

ἄλλως γάρ· οὐκ ἔδει σε ἀπελθεῖν sive δυστυχεῖς ἄλλως· οὐ γὰρ

ἔδει σε“ Iacobs Lect 109 ἄλλως γὰρ οὐκ ἔδει σε Rev 6

15 Δημοσθένους scripsi δημοσθένης HVVaParMaP edd

δημοσθἐν Β 16 λόγος reposui e libris sed λέγ τ suprascr P 2

λέγε edd</note>



<pb n="420"/>

συνελθεῖν. παρέξω τι δρᾶμα ὡς ἀληθῶς. ἔχω λόγον

ἐπιτήδειον εἰπεῖν ἐμαυτῷ, δρᾶμα Ἀττικόν, δρᾶμα

Μακεδονικόν, οὐκ Ἀρχέλαον Εὐριπίδου, ἀλλὰ Φίλιπ-

πον Δημοσθένους, ὥσπερ δέ τινα ἐπιτήδειον ἀκοῦσαι

<lb n="5"/> καὶ τοῖς ἄλλοις ῥήτορσι. ποῦ ποτ’ ἐστὶν Ὑπερίδης; ποῦ

Λυκοῦργος; ποῦ Διότιμος; ποῦ δὲ Ἡγήσιππος; ποῦ

δὲ οἱ λοιποί, οὑμὸς θίασός ποτε καὶ χορός;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71"><p>ἀκούετε,

03 ῥήτορες, καὶ τὸν νοῦν προσέχετε. ἄξιον γάρ, ἄξιον

καὶ τῆς 〈ὑμετέρας〉 ἀρετῆς Φιλίππου χάριν μὴ σιω-

<lb n="10"/> πηθῆναι. μὴ πρᾶγμα μέγα καὶ καλὸν ἐκείνου λάθῃ.

ἐπειδὴ γὰρ σιωπῶντα καὶ ἀθυμοῦντά με, ὡς ἐχρῆν,

τοῖς ἐκ Μακεδονίας δορυφόροις παρεδώκατε καὶ πάν-

των ὑμῶν ὁρώντων εἱλκόμην ὑπὸ τὴν ἀκρόπολιν παρὰ

<note type="marginal">R IV 314</note> τὸν Ἀριστογείτονα, παρὰ | τὸν Ἐλέου βωμόν,

<lb n="15"/> ταῦτα μὲν εἴδετε, ὧς σιωπῶν καὶ κατηφὴς τὴν πόλιν

περιέβλεπον, τοὺς βωμοὺς προσεκύνουν, τὰς πύλας

<note type="footnote">3 Eur. trag. fr. 229 sq. Nauck 2 6 Dem. ep. III p. 1482,5

Ι Dem. Phil. III p. 129, 18 14 Arist. Lys. 633. Paus. I 8, 5 |

Paus. I 17, 1</note>

<note type="footnote">1 τί HVaBParMaP Mor | δρᾶμα, δρᾶμα ὡς coni Re

4 ὥσπερ δέ τινα ἐπιτήδειον scripsi ὥσπερ δέ τινα εἰ τι HVVaB

ParMa ὥσπερ δέονΡ edd „δέ τινα εἴ τι Bav. e lect. Bav. efficio

ὥσπερ δεῖ, ἴνα δ’ εἴη — sed hoc parum placet, parum satisfacit"

Re | ἀκοῦσαι — 5 ῥήτορσι in lac 25 fere litt om Β 5 ποτέ

HVaBPar | ὑπερίδης P sed ερίδης ex έριδες corr m 2 6 δὲ

om VaB 7 ὁ λοιπὸς οὑμὸς VaBPar | θίασός ποτε reposui ex

HVVaBParMa θίασος ποῦ ποτε Ρ sed ποῦ inser m 2 θίασος

ὀποῦ edd sed θίασος ὁμοῦ ποτε καὶ χορός coni Re | ὁ ante

χορός P edd delevi 8 γάρ] καὶ Mor 9 ὑμετέρας inserui

om libri edd ἀττικῆς vel ἑλληνικῆς inserendum coni Re |

σιωπηθῆναι scripsi ex HVVaBParMa σιωπᾶν Ρ edd

10 μέγα om Ma 11 γὰρ] καὶ Mor | ἀθυμοῦντά scripsi

θαυμάζοντά libri edd | χρή HVVaBParMa | χρηστὸν post ἐχρῆν

eras P 12 παραδεδώκατε HVVaPar 13 ἠγόμην HVVaB

Par | ἐπὶ HVParMa περὶ Va παρὰ Β | ἐπὶ HV 14 περὶ

HV 15 πάντες coni Re, τότε lacobs Lect 109 Rev 6</note>



<pb n="421"/>

κατεφίλησα, ἔρρωσθε, εἶπον, Ἀθῆναι καλαί, καὶ

ἄλλον ἐνέγκατε Δημοσθένην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72"><p>ἦλθον εἰς Ἐλευ-

σῖνα τηρούμενος, θανάτου δεόμενος, ξίφος ζητῶν ἢ βρό-

χον ἢ φάρμακον. ὦ Κριτία καὶ τριάκοντα, πρὸς

ἐμαυτὸν εἶπον, μακάριος Θηραμένης, μακάριοι <lb n="5"/>

οἱ τὸ κώνειον πιόντες ἐν Ἀθήναις ἀπέθανον,

ἐγὼ δὲ εἰς Μακεδονίαν σύρομαι τὼ χεῖρε δε-

δεμένος, ἵνα μηδ’ ἀπὸ χειρός τινα πορίσωμαι

πρὸς ἐλευθερίαν συμβολήν. ἐμαρτυράμην τὰς θεὰς

καὶ τὴν Σαλαμῖνα βλέπων ἐκάλουν τὸν Θεμιστοκλέα <lb n="10"/>

λέγων· σὲ μὲν εἰς βαρβάρους ἔπεμψεν ἡ Τύχη

μετὰ τὴν θάλασσαν, ἐγὼ δὲ ἄκων ἄπειμι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="73"><p>ἠγό-

μην διὰ Βοιωτίας ἐπιδεικνύντων με ταῖς πόλεσι τῶν

Μακεδόνων ὧς τρόπαιον τῆς Ἑλλάδος. ἐστέναξα παριὼν

τὸν Ἐλευθέριον ἐν Πλαταιαῖς. Χαιρώνειαν ἐλοιδόρησα <lb n="15"/>

μὴ πεσὼν ἐκεῖ μετὰ τῶν ἀγαθῶν χιλίων. ἐπεὶ δὲ εἰς

Θήβας αὐτὰς ἥκομεν, ἐγὼ μὲν ἐδεόμην τῶν ἀγόντων

ἐγκαλύψαι καὶ μὴ δεῖξαί με Θηβαίοις αἰχμάλωτον

ἀγώγιμον Φιλίππου τὸν πρεσβευτήν, τὸν σεμνῶς παρ’

<note type="footnote">14 Thuc. ΙΙ 71,2. Paus.IX2,5 16 cf. ad p. 299,1; 306,17</note>

<note type="footnote">18 cf. p. 252, 5</note>

<note type="footnote">1 ὦ ante ἀθῆναι Ma 2 ἄλλως Mor 3 κατηγορούμενος

Β 4 πρὸς] καὶ HVVaBPar 5 post εἷπον lac 3 litt Va</note>

<note type="footnote">6 οἳ scripsi e Ρ cum Sinteni οἱ HVVaBParMa edd |

πίνοντες Ma 7 χέρε HV 8 μὴ δ’ HVaParP δὲ μὴ Ma</note>

<note type="footnote">9 πρὸς om Par | συμβολήν scripsi ex HVMa cum Cobeto

Coll 291 συμβουλήν VaBParP sed in hoc υ(2) eras, edd

10 τὴν inserui e libris sed in Ρ inser m 2 om edd πρὸς τὴν

coni Re | σαλαμῖνος Ρ sed ος in α corr m 2 | τὸν inserui ex HV

VaBParMa om Ρ edd 11 λέγων V sed in βλέπων corr m 3

| εἰς βαρβάρους om Ρ Mor 12 θάλατταν Ma | ἄκων om Mor</note>

<note type="footnote">13 ἐπὶ HV 15 τὴν ἐλευθερίαν Par 18 καὶ inserui e

Par om HVVaBMaP edd | θηβαίοις — 422, 1 φιλίππου postea

inser Β | θηβαιὰς VaPar βεβαίοις HV 19 φίλιππον VaPar</note>



<pb n="422"/>

αὐτοῖς δημηγορήσαντα, οἱ δὲ ἐξεπίτηδες περιῆγον καὶ

μετ’ αὐτῶν Τιμόλαος, Θεογείτων, Ἀνεμοίτας. ἔλεγον·

<note type="marginal">Ρ ΙV 315</note> ἴδετε | Δημοσθένην, ἴδετε τὸν Φιλίππω

συμβουλεύσαντα πολεμεῖν. ὑπὸ Ἀθηναίων ἐκ-

<lb n="5"/> δέδοται. οὐ φοβηθήσεσθε. σιωπήσεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="74"><p>εἶδον

Δελφῶν τινες λυπούμενοι. κἀγὼ μὲν τὸν Πύθιον ἠρόμην

εἰ τοῦτο παρρησίας ἆθλόν ἐστιν, εἶπε δέ τις· παρὰ τὸν

ἀγωνοθέτην ἄγε Φίλιππον, ἀπολώλεκε γὰρ Δη-

μοσθένην, ὧς ἓν τῶν ἀναθημάτων. μετὰ ταῦτα διὰ

<lb n="10"/> Φωκέων ἠγόμην. ἦλθον οἱ διῳκισμένοι, συνέδραμον.

ἦλθον γύναια καὶ παιδάρια καὶ πρεσβύται δυστυχεῖς.

ἀλλήλοις συνεκλαύσαμεν. πολλοὶ μὲν οἱ Φωκέων κρη-

μνοί, ἀλλὰ δεινῶς ἐτηρούμην. θέαμα καὶ Θεττα-

λῶν ἐγενόμην, τῶν ἀνόμων Θετταλῶν, ἀλλ’ οὐδ’ ἐκεῖ-

<lb n="15"/> νοί τι τοιοῦτον παρ’ αὑτοῖς γεγονὸς ἐμνημόνευον.

ἀθρόοις δὲ τοῖς δήμοις ἐνετύγχανον ὑπὸ τῆς φή-

<note type="footnote">2 sq. Dem. cor. p. 324, 15 10 cf. p. 196, 19 11 cf.

p. 235, 17</note>

<note type="footnote">1 οἱ δὲ scripsi ex HVaBPar οἱ δ’ Ma οἵδ’ VP edd |

περιῆγον om Mor | καὶ om Ma 2 num Τιμόλας ut apud Dem.

1. 1.? | θεοτήτων HPar θεοτοίτων Va θεαιτήτων inser Β

θεοτίτων MaP Mor | ἔλεγον om HVVaBParMa 3 ἴδετε

scripsi εἶδες HVVaBParMa om Ρ edd | ἴδετε om HVaB

ParMa εἶδον δὲ V | φιλίππου Par 5 σιωπήσεται scripsi

auctore Re οὐ (om Par edd) σιωπήσετε libri edd 6 Δελφῶν

τινες λυπούμενοι] δὲ ἀφ’ ὦν τι ὠνούμενοι HVVaBParMa | γρ

μυούμενοι in marg MaP 2 Mor 7 παρρησίας P sed ς add m 2

| ἔργον VaB ἄ Par | περὶ VaB 8 ἀπολώλεκε γὰρ scripsi

ἀπολωλεκέναι libri edd 9 μεταταῦτα Β | διὰ om Re

11 ἦλθε HVVaBParMa | καὶ(1) om Par | πρεσβύται cf t. IV

55, 12 14 ἀνόμων scripsi ex HVVaBParMa cum Iacobsio

Lect 109 ἀνοήτων Ρ edd num ἀπίστων, ut apud Dem. p. 15, 15;

657,27? | ἐκεῖνοι τί HVaMaP 15 παρ’ αὑτοῖς γεγονὸς scripsi

παρ’ αὐτοῖς γεγονὸς Ρ edd γεγονὸς (γεγονὼς Par) παρ’

HVVaBParMa 16 ἀθρόοις scripsi auctore Re ἀθρόως Η

VMaP edd ἀθρόον VaBPar</note>



<pb n="423"/>

μὴς συνειλεγμένοις ἐπὶ τῷ παραδόξῳ θεάματι. παρ-

ώδευσα τὰς τυραννικὰς οἰκίας, Ἅλον, Λάρισσαν,

Φάρσαλον, δεσμώτης γέρων ἀκούων τὰς τιμωρίας ἃς

δώσειν εἰκαζόμην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="75"><p>τοιαύτην ἐπόμπευσα πομπὴν

ὥσπερ διὰ κενῆς τῆς γῆς εἴσω καὶ ἔξω πυλῶν τῆς Ἑλλά- <lb n="5"/>

δὸς. ἐν Θήβαις δέ μοί τινες ἔνευον φυγεῖν καὶ ἱκέτην

καθεσθῆναι. οὐ μὴν ἤθελον ἔγωγε Ἀπόλλω τὸν Ἰσμή-

νιον ἱκετεύειν ἢ τὸν Ἡρακλέα μετὰ τὴν Ἀθηνᾶν.

ἐπειδὴ δὲ εἰς αὐτὴν Μακεδονίαν ἤλθομεν, ἔχαιρον,

ἐκρότουν πάντες ὡς ἐν μεγάλοις ἐπινικίοις, | ὡς <note type="marginal">R IV 316</note>

Ὄλυνθον, ὡς Ἀμφίπολιν, ὡς Θήβας, ὡς Ἀθήνας ἔχον- <lb n="11"/>

τες. ἀλλήλοις με πάντες ἐδείκνυον, παισὶ καὶ γυναιξίν.

οὗτός ἐστι Δημοσθένης. οὐκέτι πονήσομεν. οὐκ-

έτι κινδυνεύσομεν. τὰ ὅπλα καταθώμεθα. ἡμέ-

τερός ἐστιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="76"><p>ἐνταῦθα δὲ ἤδη ἐν Πέλλῃ μὲν ἦν, <lb n="15"/>

ὁ δὲ φόβος πολὺς ἔτι προσῆν, καὶ πάντα ἔπασχον

<note type="footnote">4 Dem. Mid. p. 522, 3 5 cf. p. 197, 6 6 cf. t. II 165, 5</note>

<note type="footnote">1 συνειλεγμένων HV 2 ἅλον Ρ sed ἅλ’ ex ἄλλ corr m 2

ἄλλην HV 5 διακενῆς Ρ | καινῆς H sed αι in ras, VVaBPar

| τῆς om HVVaBParMa 6 φυγεῖν καὶ scripsi cum Iacobsio

Lect 109 Rev 6 καὶ φυγεῖν libri edd „in vocibus καὶ φυγεῖν

videtur nomen templi latere, ad quod ut confugeret supplex, auc-

tores sibi factos esse Thebanos quosdam ait" Re 7 ἤθελον

scripsi ἔμελλον libri edd | ἔγωγε Ἀπόλλω scripsi ἔγωγε τὸν ἀπόλ-

λωνα P sed γέγονα πολλῶ in marg m 2, edd γέγωνα γέγονα Ma)

πολλῶ HVVaBParMa | τὴν VaPar | Ἰσμήνιον scripsi ἰσμηνίαν

libri edd 8 τῆς ἀθηνᾶς Va 9 καὶ ante εἰς HVVaBPar Re

| ὡς Ρ Mor 9 ἥκομεν Va 10 ὧς ἐν μεγάλοις P sed ὡς ἐν

με in ras m 2 | ὡς om Par 11 ὁ ante ὄλυνθον Πα | ἀθήνας re-

posui e libris ἀθηνᾶς edd 13 ἐστιν ὁ VaBPar | οὐκ ἔτι

Par | οὐκ ἔτι ParP 15 ἐστιν, ἐνταῦθα ὤν, πάλαι δέον.

ἤδη ἐν coni Re ἐστιν ἐνταῦθα ὤν ἤδη δὲ ἐν Iacobs Add

269, ἐστιν ὁ αὐθάδης ἤδη ἐν App Pors 326 Lect 109 Rev 6

| ἐν inserui e libris ut coni Re et Iacobs om edd | έλλῃ

scripsi ex HVVaBParMa ut coni Re et Iacobs Lect Rev

πελλήνῃ Ρ edd | μὲν ἦν] ἤμην Iacobs Add Lect Rev 16 πολὺς

om VaB | ἦν Iacobs App Pors 326</note>



<pb n="424"/>

ταῖς ἐλπίσιν ὅσα ὑπὸ τῆς τῶν ἐχόντων ἐξουσίας ἠδυ-

νάμην παθεῖν. δεσμὰ περιέβλεπον, αἰκίας, βασάνους

ἁπάσας, ξίφη καὶ σαγάρεις Μακεδονικάς. τὴν γλῶτταν

ᾤμην ἀποκόψειν μού τινα. εὐθὺς οὖν ταῦτ’ ἐννοῶν

<lb n="5"/> ἀπάντων μεστὸς ἦν τῶν κακῶν. φόβος δὲ πάθους

πείρας χαλεπώτερος, ὅτι τὸ μὲν παθεῖν σύντομον καὶ

δι’ ὀξείας ῥοπῆς παύεται, τὸ δὲ δέος ἐν τοῖς μέλλου-

σιν ἐπαιωρούμενον μακροτέραν λαμβάνει τὴν αἴσθησιν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77"><p>καὶ τὸ μὲν πάθος ἐστὶ δεινόν, φέρειν δὲ θαρρύνας

<lb n="10"/> ἐμαυτὸν καὶ πρὸς τὴν ἐμαυτοῦ ψυχὴν εἰπών· Ἀθη-

ναῖός εἰμι, Δημοσθένης εἰμί. ἄγε, ὧς εὐσχη-

μόνως, ὡς καλῶς. ἅπασι μὲν ἀνθρώποις ἀναγ-

καῖον τέλος, ἀπειλεῖ τὸν θάνατον ἡ φύσις,

οὐδ’ ἔστιν ἀποδρᾶναι τὴν κοινὴν ἀνάγκην οὐδ’

<lb n="15"/> ἐν τοῖς στεγανωτάτοις ἕρκεσι κατακεκρυμμέ-

νον, πρέπει δὲ τοῖς ἀγαθοῖς ἀνδράσι τῆς μὲν

ὑψηλῆς ἐλπίδος ἔχεσθαι, δέχεσθαι δὲ ἀσμένως

ὅ τιπερ ἂν δοκῇ τῷ θεῷ, τοιαῦτα φιλοσοφήσας

<note type="marginal">R IV 317</note> παρὰ τὸν | Φίλιππον αὐτὸν εἰσηγόμην.</p>

<note type="footnote">3 cf. t. IV 242, 10 | cf. p. 427, 15</note>

<note type="footnote">1 τῶν om Ρ Mor 3 σαγάρεις V sed εἰς in οὑς corr m 2</note>

<note type="footnote">4 ἀποκόψαι Ma | μού om Par | τινάς HVBPar | ταῦτα V

MaP edd 8 ἐπηωρούμενον HV ἀπαιωρούμενον Par | λαμβά-

νει τὴν αἴσθησιν scripsi ex HVVaBPar τὴν αἴσθησιν λαμβάνει

MaP edd 9 καὶ om Η | ἔστι BParP εἰ coni Iacobs Add 269,

εἰ καὶ App Pors 326 Lect 109 Rev 6 | φέρει Ma | δὲ] δεῖ coni

Iacobs δὲ ἀνάγκη coni Re | θαρρύνω Ρ Mor Ι οὖν post θαρρύνας

inserendum coni Re Iacobs App Pors, δ’ Iacobs Add Lect Rev

11 εἰμι] εἰπὼν Va εἶ Par | Δημοσθένης εἰμι postea inser Β om

VaPar 13 ἀθάνατον Ρ sed ἁ del m 2 14 οὐδέν ἐστιν Ma

| ἀποδρᾶναι libri edd cf. t. IV 376, 7 | οὐδ’ ἐν] οὐδὲ HVVaPar</note>

<note type="footnote">15 στεγανωτοῖς Mor 16 πρέπει — 18 θεῷ citat omissa

particula δὲ Macarius fol 82 v | ἀληθῶς Macar 17 „malim

ὐψἰστης“ Re | ἀσμένως scripsi coll p. 377, 2 εὐμενῶς libri edd</note>

<note type="footnote">19 περὶ VaParMa</note>



<pb n="425"/>

<p>78. Ποῖον οἴεσθε, ὦ ἄνδρες Ἀθηναῖοι, θέατρον

οὕτω σπουδαῖον γενέσθαι ποτέ; τοιαῦτ’ ἤχθη ποτὲ

παρ’ ὑμῖν Διονύσια; καθῆστο μὲν σεμνὸς αὐτὸς

ὁ Φίλιππος, παρειστήκει δὲ ὁ γενναῖος παῖς Ἀλέ-

ξανδρος, παρῆν δὲ Ὀλυμπιὰς ἡ χρηστὴ καὶ ξένοι <lb n="5"/>

καὶ πεζέταιροι καὶ δορυφόροι, καὶ πολὺ μὲν πλῆ-

θος αὐτῶν Μακεδόνων, πολὺ δὲ τῶν ἄλλων ἐπι-

δημούντων κατὰ πρεσβείαν ἢ μουσικῆς ἐπίδειξιν ἢ

μισθοφορίαν, Ἑλλήνων καὶ βαρβάρων. καὶ γὰρ Ἰλλυ-

ριοὶ καὶ Παίονες καὶ Τριβαλλοὶ συνέδραμον ἰδεῖν <lb n="10"/>

αἰχμάλωτον Δημοσθένην. ἦν δὲ πολλὴ σιωπὴ καὶ

ὠθισμὸς τῶν ἄλλων θεατῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="79"><p>εἰς τοιοῦτόν με, ὠ

ἄνδρες Ἀθηναῖοι, θέατρον ἐπέμψατε, ἐγὼ δὲ οὐκ ἐφο-

βήθην, οὐκ ἐξεπλάγην, ὥσπερ ὅτε πρεσβεύων ἐνέτυχον

Φιλίππῳ, ἀλλ’ ἀνασχὼν τὴν κεφαλὴν ἔφην· ἥκω, <lb n="15"/>

βασιλεῦ, καὶ ἑκὼν καὶ ἄκων ἐπὶ τὰς σὰς θύρας,

ἡδέως ὑπὸ Ἀθηναίων σοι δοθείς, ὃς κακὰ

πλεῖστα Ἑλλήνων τὸν σὸν οἶκον εἰργασάμην

λέγων καὶ γράφων, ἔπρεψέ μοι τὸ προοίμιον τοῦ

<note type="footnote">7 cf. p. 224, 9 10 sq. cf. p. 304, 11 13 cf. t. I 524, 11</note>

<note type="footnote">17 Thuc. | 137, 4</note>

<note type="footnote">1 ποῖ VVaBPar | ἴστε HVVaBParMa | ὦ om VaBPar</note>

<note type="footnote">2 οὕτως V edd Ι σπουδαῖον inser P 2 Ι πότε ante τοιαῦτ’

Ρ edd delevi | τοιαῦτα Ρ edd | ἦχθαι Ρ Mor ἦκταί γα

| ποτὲ inserui ex HVVaBParMa om Ρ edd 3 καθῆσθο

Η καθῆτο Ma | σεμνῶς VaPar 6 πεζαίτεροι VaBParMa

PMor 8 πρεσβείαν Ρ sed v in σ corr πρεσβείας HVaB

Par 9 μισθοφορίας Ρ Mor | γὰρ Ἰλλυριοὶ καὶ om Ρ Mor</note>

<note type="footnote">10 τριβαλοὶ VaB 12 ὠθησμὸς Par ὠθισθμὸς Ρ sed γρ

ὠθισμὸς in marg m 2 | τῶν om Ρ sed γρ in marg m 2 | γρ

θεαμάτων in marg P 2 Mor θεαμάτων Ma | μὲν VaBPar

13 ἀθηναῖοι ἄνδρες Ρ 14 πρέσβεων Par 15 num ἥκω,

ἔφην? 16 βασιλεύς Ρ sed e ~ corr 17 μὲν post ἡδέως

VaBPar | σοι δοθείς] ἐκδοθείς VaBPar 18 ἔτρεψέ Par | τοῦ

scripsi ex HVaParMa τὸ VBP edd</note>



<pb n="426"/>

Θεμιστοκλέους. ταῦτα ὑπὲρ τῆς ἐμαυτοῦ πατρίδος

καὶ τῆς ἄλλης Ἑλλάδος ἐπολιτευόμην. εἰ δὲ

ἀρετῇ δικαίᾳ τοῖς οἰκείοις συνηγωνιζόμην,

<note type="marginal">R IV 318</note> | ἀλλ’ οὐ σοὶ πολεμῶν ἀπλῶς, ἀξιῶ μοι

<lb n="5"/> συγγνώμην γενέσθαι κατὰ τὸν τῶν ἀγαθῶν

ἀνδρῶν νόμον. νῦν δὲ σός εἰμι καὶ χρῶ μοι

λαβών.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80"><p>ὁ δὲ σκαιότερον μὲν οὐδὲν οὐδὲ πικρό-

τερον ἠμείψατο, οὐκ ἦν βάρβαρος ὁ Φίλιππος, οὐκ

ἦν τύραννος, ἀπολοίμην κακῶς, οἷον ἄνδρα ἐλοιδόρουν,

<lb n="10"/> μᾶλλον δέ, ἀπωλλύμην, βασιλικῶς δὲ καὶ μεγαλοπρε-

πῶς, Αἰσχίνη φίλτατε, ἄκουε γὰρ ὡς τὰ μὲν ὠνείδισε,

τὰ δὲ ἤλεγξεν, ἔδρασε δὲ κακὸν οὐδέν. χαῖρε, εἶπε,

Δημόσθενες. τί ταῦτα; πῶς ἥκεις; τίς ἔπεμψέ

σε; πρεσβεύων ἥκεις; Ἀμφίπολιν ἀπαιτήσων;

<lb n="15"/> πάλιν ἡμῖν ἐνοχλήσων; ἀλλ’ Ἀθηναῖοί σε ἐκδε-

δώκασιν; ὑπὲρ ὧν ἐβόας; ὑπὲρ ὧν ἡμῖν ἐπολέ-

<note type="footnote">9 Dem. Phil. III p. 119, 4 sq.</note>

<note type="footnote">1 „ταῦτα si servas aut ταὐτὰ legis, tum γὰρ addendum erit;

alias mallem τοιαῦτα“ Re ὅτε coni Iacobs Lect 109 Rev 6 |

ἐμαυτοῦ scripsi ex HVVaBParMa ἐμοῦ Ρ edd 2 ἢν δὴ Ma

Ρ sed in hoc ex ἣν δ’ ἡ corr m 2, Mor qui ἢν δ’ coni

3 ἀρετὴ VaPar | τῇ ante δικαίᾳ V edd delevi εἰ δ’ ἀρετή,

τὰ δίκαια τοῖς οἰκείοις συναγωνίζεσθαι, τοῖς φίλοις συναγωνὶζό-

μενος, ἀλλ’ οὐ σοὶ πολεμῶν coni Re | ἠγωνιζόμην VaB 4 σοι

Ma 5 τὸν om Va inser P 2 | ἀγαθῶν om Re 7 μικρὸν

Ma 9 ἀπολλοίμην VVaBPar ἀπωλλύμην Ma 10 ἀπωλ-

λύμην scripsi ἀπολλοίμην HVVaBParMa ἀπωλύμην Ρ edd

sed delendum censet Re | δὲ om HV τε Ma 11 αἰσχύνη Ρ

Mor | καὶ ante γὰρ Ma et inser P 2 | γὰρ] δὴ coni Iacobs Lect

109 Rev 6 γὰρ ὧς] ,.fort. leg. καὶ παρεστὼς, scil. ἐμοί· aut καὶ

παραστήσας sc. ἐμὲ ἐαυτῷ“ Re | τὸ VaPar 12 τὰ Va | εἰπὼν

Re 14 post ἥκεις signum interrogationis posui e Par colon

Η comma Va om VBMaP edd 15 post ἐνοχλήσων signum

interrogationis posui colon libri edd | ἀλλ’ om VaB | ἀθηναῖοι

σε Ρ sed ε in ras m 2 Ἀθηναῖοι σ’ edd | ἐκδεδώκασι περὶ HV</note>

<note type="footnote">16 ὑμῖν Mor</note>



<pb n="427"/>

μεὶς; τί σε ὤνησεν ὁ Μαράθων; τί δὲ ἡ Σαλα-

μίς; τί δὲ τὰ ὑπὲρ Χαλκιδέων, τί δὲ τὰ ὑπὲρ

Βυζαντίων καὶ Φωκέων ψηφίσματα; τί δὲ αἰ

δημηγορίαι αἱ μακραί; τί δ’ οἱ ἀπόστολοι καὶ

τριηραρχίαι καὶ τὰ πολλὰ πολιτεύματα;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="81"><p>οὐκ <lb n="5"/>

ᾐσχύνου ἐμοὶ διαφερόμενος ὑπὲρ τῶν ἀχαρί-

στων Ἀθηναίων; ἥκεις εἰς Μακεδονίαν, εἰς

Πέλλαν, ὅθεν οὐδὲ ἀνδράποδον &lt;σπουδαῖον&gt;.

ἐμοί σε ὁ δῆμος τῶν Ἀθηναίων ἔδωκε. τί σε

ἐργάσομαι; πῶς σοι χρήσομαι; ὡς τύραννος, ὡς <lb n="10"/>

λῃστής; οὔκ εἰμι τοιοῦτος οἷον ἔλεγες. οὐκ

ἀναμίξω σε τοῖς Ὀλυνθίων αἰχμαλώτοις οὐδὲ

ἀριθμήσω σε μετὰ τῶν ἀπὸ Χαιρωνείας ἐαλω-

κότων οὐδὲ Ἀτρεστίδᾳ σε χαριοῦμαι <note type="marginal">R IV 319</note>

ἤ τινι τῶν ξένων τῶν ἐμῶν. ἀποκόψω σου <lb n="15"/>

τὴν γλῶτταν; Θρᾳκός ἐστι τυράννου τοῦτο

<note type="footnote">2 Dem. cor. p. 296, 11 sq. 8 cf. ad p. 258, 19 14 cf.

ad p. 233, 1 16 cf. p. 42, 9</note>

<note type="footnote">1 τίς BPar σε om Ma | ὤνησεν om Par 2 τἀ(1) om Par</note>

<note type="footnote">3 δαὶ VaPar 4 αἱ om Mor | δαὶ Va | αἱ ἀποστολαὶ HV

VaBParMa οἱ om Ρ Mor 8 signum interrogationis post

ὅθεν edd delevi ut coni Re et Iacobs Add 263 Lect 109 Rev 6

| οὐδὲ] ὡς HVVaBParMa οὐδ’ ἂν coni Iacobs Add Lect |

σπουδαῖον inserui ut σπουδαῖον ἥκει inserendum coni Mor

Not fol VI v, χρηστὸν Re, λάβοι vel θέλοι ὁ δῆμος Iacobs

Lect, ἐγώ Add Rev 9 δὲ post ἐμοὶ inserendum coni Iacobs

Add Rev, ἐμοί delendum Lect | τῶν scripsi e VaBParMa ὁ

HV Re om Ρ Mor 11 λῃστής HVaMaP 12 Ὀλυνθίοις

HV 13 ἀριθμήσω scripsi auctore Re ἀριθμῶ libri edd

14 Ἀτρεστίδᾳ scripsi coll 1. 1. cum Cobeto Mnem. N. S. II 409

Coll291 ἀνδραστίδα ΗV ἀδραστίδα VaBParMaRe ἀριστείδη

Ρ sed γρ ἀδραστίδη in marg m 2, Mor sed γρ Ἀδραστίδῃ in marg

| σε om HVVaBPar 15 ἤ] δέει HVVaBParMa „malim ἢ

ἄλλῳ“ Re | „fort. οὐκ (uel οὐδ’) ἀποκόψω“ Re 16 γλῶσσαν

VP edd | θρακός Par sed θρ in ras m 2 | τοῦτο scripsi ex HV

Ma τὸ VaBParP edd</note>



<pb n="428"/>

ἔργον ἀπολέσαι γλῶτταν Ἀττικήν, ἐγὼ δέ,

κἂν ὀργίζωμαί σοι, τοὺς λόγους σου φιλῶ καὶ

τὴν τραυλίζουσαν ἐκείνην γλῶτταν ἐπαινῶ πρὸ

τῆς Αἰσχίνου καὶ Δημάδου. ἀλλ’ ἀποκτείνω σε

<lb n="5"/> κἀγὼ ὅμοιος Ἀθηναίοις γένωμαι; θάρρησον.

οὐκ ἄν τι κακὸν παρ’ ἡμῶν πάθοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="82"><p>ἀλλ’

ἐπειδή σοι τοῦτο ἐπεδειξάμην ὡς ἡμέτερος εἶ

καὶ οὐκ ἄν ποτε τὴν ἐξουσίαν τὴν ἐμὴν ἐκφύ-

γοις, ἀφίημί σε. εἰ μὲν οὖν βούλει μένειν ἐν

<lb n="10"/> Μακεδονίᾳ, πολλοὺς παρ’ ἡμῖν ἔχεις πολίτας,

Ἀριστόδημον, Καλλίαν, τὸν Φρύνωνος υἱόν.

ἐγώ σοι καὶ οἶκον δίδωμι. δώσω &lt;δὲ&gt; καὶ

παρ’ ἡμῖν ἀρκοῦσαν καὶ ἔσῃ παρ’ ἐμοὶ μέγας, ὡς

Πυθὼν, ὡς Χαρίδημος, ὡς ἕτεροι ξένοι. παραδί-

<lb n="15"/> δωμί σοι τὸν Ἀλέξανδρον μαθητήν. παίδευέ μοι

μετὰ Ἀριστοτέλους τὸν υἱόν. εἰ δὲ καὶ τοῦ δημη-

γορεῖν ἡττώμενος εἶ, πρεσβεύσεις ὑπὲρ ἡμῶν

εἰς Θετταλίαν, εἰς Βοιωτίαν, εἰς Ἀρκαδίαν, εἰς

<note type="footnote">3 Lib. prooem. Dem. p. 3, 24 11 cf. p. 238, 9. Dem. fals.

leg. p. 442, 29 | Dem. 01. II p. 23, 19 12 cf. p. 334, 19 | Dem.

fals. leg. p. 412, 23 sq. 14 cf. ad p. 238, 16. Dem. Aristocr.

p. 662, 10 sq.; cor. p. 272,16 | Dem. Aristocr. p. 661,25 sq. cf.

p. 370 not. 3</note>

<note type="footnote">1 ἀποκόψαι VaB | γλῶσσαν VP edd 2 σοι VaBPar

3 τραυλίζουσαν scripsi auctore Iacobsio Ach T 766 ψελλίζουσαν

vel τραυλίζουσαν Rev 6) τειχίζουσαν libri edd | ἐκείνην scripsi

e VaBPar ut coni Iacobs ἐκείνους HVMaP edd | γλῶσσαν V

Ρ edd | πρὸς V | αἰσχύνου MaP 6 πάθοις παρ’ ὑμῶν VaB</note>

<note type="footnote">8 ἐκφύγῃς V sed ἡ ex οι corr, Ma 9 ἐν μακεδονία

μένειν Ρ Mor 11 comma post Καλλίαν inserui om libri edd

| τοῦ HVVaBMa 12 ἐκδίδωμι Ρ Mor | δὲ inserui auctore

Re om libri edd 13 ἡμῶν VaB | ἀρκοῦσαν scripsi auctore

Re οὖσαν Ρ edd om HVVaPParMa | ἡμῖν VaBPar

16 μετ’ HV 17 πρεσβεύεις Ma</note>



<pb n="429"/>

Θήβας, εἰς αὐτὰς τὰς Ἀθήνας, ἐὰν ἐθέλῃς. εἰ

δὲ ἑτέρωσέ ποι βαδιῇ, μνημόνευσον ὅθεν ἄπει,

τίς ἀφίησί σε. ἐγὼ μέν σοι σωτηρίας οὐκ ἐφθό-

νησα, ἐφείσθω δὲ καὶ σοὶ σώζειν σεαυτόν.

</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="83"><p>ἔκλαιον ἑστώς, εἰς τὴν γῆν ἔβλεπον. ὁ δὲ εἶπε, <lb n="5"/>

φιλαθήναιε καὶ ταλαίπωρε, δῆλος εἶ πρὸς Ἀθή-

νας βλέπων. ἄπιθι μέν, ἀλλ’ ὧς ἐμός, ἀλλ’ ὡς

εἶς κἀκεῖ Μακεδόνων. μή με ποιήσῃς ἐπιστο-

λῆς δεηθῆναι δευτέρας, σὺ δὲ ἡμῖν γράφε. ὢ

τοῦ χρηστοῦ βασιλέως, | ὢ τοῦ θαυμαστοῦ Φι- <note type="marginal">R IV 320</note>

λίππου, οἶον προσέθηκε τὸν τελευταῖον λόγον· εἰ <lb n="11"/>

βούλει, καὶ πολιτεύου, Δημόσθενες. πάντως

γὰρ οἶσθα πῶς πολιτεύεσθαί σε δεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="84"><p>καλέσας

δὲ Ἀντίπατρον καὶ Παρμενίωνα τούτοις με παρέδωκε

θεραπείας τευξόμενον καὶ παραμυθίας, καὶ τὰ ἄλλα δὲ <lb n="15"/>

πάντα ἡμέρως καὶ χρηστῶς καὶ φιλικῶς μοι προσ-

ηνέχθη. περιήγαγέ με, τὰς δυνάμεις ἔδειξε, τὰς παρα-

σκευάς. τὰ μὲν ἤρετο, τὰ δὲ ἐσκέψατο, τὰ δὲ διηγή-

σατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="85"><p>ὧς πάντα καλὸς καὶ ἡδὺς ὁ Φίλιππος, ὡς

<note type="footnote">8 Dein. p. 152, 1 sq. 14 cf. p. 250, 15</note>

<note type="footnote">1 τὰς inserui ex HVVaBParMa om Ρ edd | θέλῃς HV

VaBMa 2 δ’ VaMa | ποι scripsi που HVMaP πη VaB

Par | βαδιεῖς Mor | μνημόνευσον Ρ sed ν(2) in ras m 2

4 σοὶ om Ma | σεαυτῷ Ρ Mor 5 ἔκλαον VaPar 7 ἀλλ’

ὧς ἐμός om Re | οὑμός? 8 εἰς κἀκείνην Μακεδονίαν HV

VaBPar εἰς κἀκείνην μακεδονίαν Ma εἰς κἀκείνη Μακεδό-

νων Iacobs Lect 109 Anth Pal III 666 | τε V 10 Φιλίππου]

βασιλέως Ma βασιλέως, ὢ τοῦ ἀνεξικάκου φιλίππου VaBPar</note>

<note type="footnote">12 δὲ ante καὶ VaBPar | πολιτευομένου Ma 13 καὶ

post πῶς HV 14 κατέδωκε Ma 15 τἆλλα HMa τ’ἄλλα

ἡ

VaB τ’ ἄλλα Par 16 προσηνέχθ(??) Ma 17 μοι VaB |

comma post με inserui auctore Re om libri edd | ἔδειξέ μοι

VaBPar 19 ὁ om HVaBParMa</note>



<pb n="430"/>

δεινὸς συμπιεῖν, ὧς μνημονικός, ὧς φιλόδωρος. τί

μέγα Ἀριστοδήμῳ τὰς Ἀπολλοφάνους δοῦναι θυγα-

τέρας; Δημοσθένην ἀφῆκεν. ἔλυσέ μοι καὶ τῶν ἀπὸ

Χαιρωνείας τινάς. ὤφελον ἔτι παρ’ ἐκείνῳ μένειν,

<lb n="5"/> ὤφελον οἰκεῖν ἐν Μακεδονίᾳ. νῦν δὲ ἐγὼ μὲν ἐκεῖθεν

ἀπηλλάγην, ἔνα μηδὲν εἴπω μηδὲ ἐκεῖ, ἐνταῦθα δὲ

ἔχω πράγματα; ὢ τῆς σκαιότητος, ὢ τῆς βίας. οὐκ

ἔξεστιν Ἀθήνησι σιωπᾶν, οὐκ ἔξεστι παρ’ ὑμῖν ἀπραγ-

μόνως ἀποθανεῖν. ἐν τοῖς ξένοις εἰμί, μέτοικός εἰμι,

<lb n="10"/> πάλαι μὲν Ἀθηναῖος, νῦν δὲ Μακεδὼν ὤν.</p>

<p>Οὐ φοβῇ, συκοφάντα, Φιλίππου φίλον, μᾶλλον

δὲ δοῦλον; ἐπιστελῶ μου ταῦτα τῷ δεσπότῃ; οὔκ εἰμι

κατάσκοπος οὐδὲ περίεργος ξένος, ἀλλὰ δύσερώς τις

ἄνθρωπος καὶ τἀς ἀδίκους Ἀθήνας φιλῶν. εἰ δὲ λυπῶ

<lb n="15"/> τι φιλῶν, εἰς Μακεδονίαν ἀπελεύσομαι. τί μοι βασκαί-

νεις; τί πολυπραγμονεῖς; τί δέ με κελεύεις λέγειν ὡς

πρόσφατον ἐκ Μακεδονίας; τί πλεῖον ἑωρακότα; ἓν

<note type="marginal">R IV 321</note> εἶδον, ἕν οἶδα, ἕν λέγω· φιλαθήναιος | Φί-

<note type="footnote">2 cf. ad p. 417, 13 | p. 358, 10 17 Dem. Aristog. | p. 788, 23</note>

<note type="footnote">1 συμπιεῖν Ρ sed ι(1) ex ὁ corr m 2 συμπονεῖν HV | μνη-

μονευτικὸς VaPar 2 με γὰρ HVVaBParMa | colon post μέγα

Ρ, punctum Mor, signum interrogationis Re delevi | ἀπολλο-

φάνους Ρ sed α(2) ex o corr m 2 | θυγατέρας δοῦναι Par

3 ἀφῆκε VP edd ἀφῆκα VaBPar | τὸν Ρ 4 τινάς om Par |

ὄφελον HVParMa 5 ὄφελον HVVaParMa 6 ἴν’ ἂν coni

Iacobs Ach Τ 913 Lect 110 Rev 6 | μὴ δὲ HVaPar μὴ δέον

λέγεσθαι coni Re μὴ δέον Cobetus Mnem. N. S. III 149 μηδεὶς

ἐγκαλεῖ (vel κρίνει) coni Iacobs | δ’ Ma 7 signum interro-

gationis posui punctum libri edd 8 ἡμῖν Ma 10 Μα-

κεδὼν ὤν scripsi ex HVVaBPar μετὰ μακεδόνων MaP edd</note>

<note type="footnote">12 ἐπιστέλλω MaP Mor | signum interrogationis posui

punctum libri edd 14 λυπῶ τι scripsi ex Η cum Iacobsio

Lect 110 Rev 6 λυπῶ, τι VBP Re qui λυπῶ τινα vel σε legen-

dum coni λυπῶ, τί VaParMa Mor 17 πλεῖον scripsi ex Η

VVaBPar πλεῖστον Ma πλέον Ρ edd</note>



<pb n="431"/>

λιππος. τί με ἀχάριστον, τί με θρασύν, τί με ἀναιδῆ,

τί με δυσσεβῆ ποιεῖς; ταῦτα λύτρα κατάθωμαι Φι-

λίππῳ; ἐπὶ σιωπῇ παρεγενόμην. τοῦτο καὶ μὴ κελεύοντι

Φιλίππῳ αὐτὸς ἐπηγγειλάμην. κῆρυξ ἐπιδημῶ τῆς Φι-

λίππου φιλανθρωπίας καὶ τρόπαιον περιέρχομαι οἷον <lb n="5"/>

ἐγείρειν μόνον Μακεδόσιν ἐπιχώριον.</p>

<p>86. Ἐγὼ μὲν οὖν οὐδὲν ἐρῶ, τοῖς δὲ λέγουσιν

ὀφθήσομαι. πρὸς ἐμέ τις δημηγορείτω βλέπων. τί

οἴεσθε; ῥᾳδίως καρτερῶ; χαίρω σιωπῶν; κλαίω μέν,

ὅταν οἱ πρυτάνεις προθῶσιν ἐκκλησίαν, ἀλγῶ δὲ μετὰ <lb n="10"/>

τῶν ἀτίμων περιιών. στένων ἄνω τοῦ θεάτρου κάθη-

μαι, ὅταν δὲ ἀκούσω τοῦ κήρυκος κηρύττοντος· τίς

ἀγορεύειν βούλεται; καταβὰς ἀποτρέχω, μή με παρα-

πείσῃ τὸ κήρυγμα. καί, μὰ Δία, δι’ οὐδὲν εἰς τὰς ἐκ-

κλησίας ἀναβαίνω ἢ ἔνα με Ὑπερίδης βλέπων σωφρονῇ, <lb n="15"/>

ἔνα Λυκοῦργος φοβηθῇ τῷ τοὺς φίλους σιωπᾶν,

<note type="footnote">6 cf. t. I 523, 14 et 15 10 Luc. necyom. § 19 12 cf.

p. 386,11</note>

<note type="footnote">1 με(2)] δὲ HVVaBPar | ἀχάριστον scripsi auctoribus Ia-

cobsio Lect 110 Rev 6 Anth Pal III 355 et Cobeto Coll 291

χείριστον libri edd | δὲ ante με(3) HVVaBMaP edd delevi cum

lacobsio Rev et Cobeto | ἀναιδῆ, τί με δυσσεβῆ scripsi cum Ia-

cobsio Lect Rev τί με δυσσεβἣ HVVaB τί με ἀναιδῆ ParMa

Ρ edd 2 καταθῶμαι P sed in κατάθωμαι corr m 2 3 signum

interrogationis posui colon libri edd 4 „fort. αὐτὸς ἂν“

Re | Κήρυξ VBParMaP edd 5 περιέρχομαι Ρ sed ρ (2)

inser m 2 6 μόνον om VaB 8 ἐμὲ τίς HVaPar

9 χαίρω scripsi e VVaBParMa φέρω ΗΡ edd | κλαίων V</note>

<note type="footnote">10 προσθῶσιν Ma | ἐκκλησίας Ma Mor 12 δὲ post

ὅταν posui, post στένων libri edd | κηρύσσοντος VaB

13 βούληται Β | μήτε H 14 μὰ Ρ sed ἁ ex ἡ corr m 2 | δία

Ρ sed ι m 2 δι’ VaPar om Β | δι’ om VaB | οὐδὲ Par sed ε



in ras m 2 15 (??) om BPar Ι με om P Mor | σω-

φρονῆ Ρ sed ῆ ex εῖ corr m 2 16 num μὴ φοβηθΙ ? | φοβηθῇ

inser Β βοηθῆται Va σωφρονθιε Par | τῶ Ρ sed ῶ ex ὰ corr

m 2 τὸ Ma om VaPar</note>



<pb n="432"/>

λέγω δὲ οὐδέν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="87"><p>ὦ δέσποτα Φίλιππε, πανταχοῦ μὲν

πάρει καὶ πανταχοῦ μὲν ὁρᾷς, πάντα δὲ ἀκούεις, τὰ

παρ’ Ἀθηναίοις μάλιστα. οὐδ’ αὐτὸς μὲν σιωπῶ, τοῖς

δὲ ὑποβάλλω δημηγορίας καὶ ψηφίσματα, ἀλλά μοι

<lb n="5"/> σιωπᾶται μᾶλλον ἢ ταῖς ἁλούσαις ἀηδόσιν. οὐδὲ γὰρ δεῖ

λέγειν δοῦλον ῥήτορα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="88"><p>ἐγὼ δὲ καὶ ἐμαυτὸν οἶδα.

οὔκ εἰμι ῥήτωρ ἀσφαλής. φοβοῦμαι μὴ λέγων ἁμάρ-

τω ἤ τι θρασύτερον ἐξελθὸν λάθῃ με δημηγοροῦντα.

<note type="marginal">R IV 322</note> οὐκ ἔστι δὲ οὔτε | τεμνομένῳ μὴ στένειν οὔτε

<lb n="10"/> ὑφ’ ὑμῶν κελευομένῳ μὴ λέγειν. ἔτι δὲ καὶ τὸ τῆς

γλώττης ἔθος ἐμαυτοῦ δέδοικα. ἐν ἄλλοις ἠσκήθην

λόγοις. ἐὰν εἰς ἐκείνους καὶ νῦν ἐξολίσθω, πάλιν

ᾠχόμην. ἐᾶτε δή με βεβαίως σιωπᾶν. εἰ μὲν φιλῶν

τις ἐπιθυμεῖ μου πάλιν ἀκοῦσαι δημηγοροῦντος, φει-

<note type="footnote">5 Aelian. nat. anim. III 40. Philostr. vit. soph. I 21</note>

<note type="footnote">2 παρεῖ Ρ sed in πάρει corr m 2 | μὲν om Par με Ma | δ’

VP edd 3 παρὰ Β περὶ Va | σιωπῶν Par 4 δὲ] μὲν Ma

| καὶ om VaBPar 5 σιωπᾶτε Ma | δὲ post μᾶλλον Ρ Mor |

ἁλούσαις scripsi auctore Re cum Iacobsio Add 119 Lect 110

Rev 6 et Cobeto Coll 291 ᾀδούσαις libri ᾀδούσαις edd

6 οἶδα in marg Par 8 ἢ τί HVaParP | ἐξελθὸν λάθῃ

scripsi auctore Iacobsio Add 129 Rev 6 ἐξέλθῃ libri edd | μοι

Ma | φυγὸν post με excidisse coni Re 9 οὐκ ἔστι δὲ ὅτε

ὑπομςένω στένειν. ὡς ὁ ἀφ’, ὑμῶν μὴ ἐώμενος λέγειν Ρ Mor

sed οὐκ ἔστι δὲ οὔτε τεμνομένῳ ἔστιν οὔτε γενομένῳ Mor) μὴ

στένειν μήτε μήθ’ Mor) ὑφ’ ὑμῶν κλαιομένω καλουμένῳ Mor)

μὴ λέγειν in marg P 2 et γρ in marg Mor | μεμνημένῳ Par | στέ-

γειν VaPar | οὔτε Re μήτε HVVaBParMa 10 κελευομένῳ

Re κλαιομένω libri | ἔτι — 12 λόγοις om VaBPar 12 λέγειν

HV | ἐξολίσθω libri sed in ἐξολίσθω corr P 2, edd 13 δέ Η

V | εἰ μὲν scripsi εἴτε libri edd sed „εἴτε bene si habet, debebit

etiam paulo post pro εἰ δὲ μισῶν legi εἴτε μ. sin autem εἰ δὲ

ibi rectum est, etiam hic εἰ μὲν erit exarandum“ Re εἰ

coni Iacobs Ach Τ 946 Rev 6 | φιλότις Par 14 τίς HVaPar

MaP | ἐπιθυμεῖ μου] ἐπιθυμοῦμαι Β</note>



<pb n="433"/>

σάσθω δούλου. ἔχει μου παλαιὰ ταῦτα ψηφίσματα, δη-

μηγορίας δημοσίᾳ κειμένας. ἐκείνους ἀναγινωσκέτω τοὺς

λόγους. εἰ δὲ μισῶν τις ἐμὲ πάρεστιν, ἱκανῶς ἔλαβε

παρ’ ἐμοῦ δίκην. ἐξέδωκεν, ἀπώλεσε. καὶ μὴν τίνος

οὐ μείζων αὕτη τιμωρία; ὁ δημηγόρος Δημοσθένης <lb n="5"/>

σιωπὰ.</p>

<p>89. Θαρρεῖν κελεύει μέ τις ὡς, κἂν ὁτιοῦν λέγω,

μηκέτι ἂν ὑφ’ ὑμῶν ἐκδοθέντα. μὴ γὰρ οὐ βούλομαι;

μὴ γὰρ οὐ θαρρῶ; μὴ γὰρ οὐ χαίρων ἀπέλθοιμ’ ἂν

εἰς Μακεδονίαν; ἀλλ’ οὐδέν ἐστιν ὅ τι καὶ ἀπολείπε- <lb n="10"/>

τᾶι. ὧς εἴ γε καὶ μικρὸν ἦν, εἶπον μὲν ἂν οὐδέν,

ἐμάνην δ’ ἄν, ὡς Σόλων, κἀγώ. νῦν δὲ πάντα ἀνάλω-

ται, τὰ εἴσω Πυλῶν, τὰ ἔξω, Χαλκιδεῖς, Φωκεῖς, Ἑλ-

λήσποντος, Χερρόνησος, Δημοσθένης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="90"><p>ἡσυχίαν

ἄγωμεν, συμπολιτευώμεθα τῇ Τύχῃ. ἐὰν καινὸν γέ- <lb n="15"/>

νῆταί τι καὶ σφόδρα βιάζηταί με | καὶ κοινὸν <note type="marginal">R IV 323</note>

ὁρῶ κίνδυνον ἢ φόβον τῆς Ἑλλάδος εἴτε ἐκ Σού-

<note type="footnote">12 cf. p. 389, 16 13 cf. p. 197, 6</note>

<note type="footnote">1 μοι HV | τὰ ante παλαιὰ inserendum coni Iacobs Lect

110 Rev 6 | „fort. πάλαι“ Re | ταῦτα scripsi ex HVVaBPar

τὰ MaP edd 3 δὲ om VaB | τίς HVaParP | ἐμὲ om Par</note>

<note type="footnote">4 δίκην scripsi ex HVVaBPar δίκας MaP edd | ἀπώλεσεν

Va | μὴν scripsi νῦν libri edd sed „malim καίτοι aut καὶ μὴν“

Re 6 σιωπὰ Ρ sed ᾶ ex ὴν corr m 2 7 με τίς HPar | ὡς

om HV | κἂν scripsi e VaBPar οὐ κἂν Ρ sed οὐ del m 2

οὐκ ἂν ΗVΜα edd sed ὡς οὐδ’ ἂν ὁτιοῦν — ὑφ’ ὑμῶν μέλ-

λοντα ἐκδοθῆναι coni Re 8 ἀφ’ HV | ἡμῶν Par | ἐκ-

δοθέντα scripsi ex HVVaBPar ἐκδοθῆναι MaP edd sed ἐκ-

δοθήσομαι coni Mor 10 καταλείπεται Ma Mor 11 μὲν

om VaBPar 14 χερόννησος Η 15 συμπολιτευόμεθα Ρ sed

ο(2) in ω corr m 2, Mor | ᾗ (i. e. ὑφ’ ἦς) post τύχη excidisse

coni Re | ἂν Ρ Mor 17 τῆς] τὲ VaPar | σούσων Ρ sed in

σούσων corr m 2</note>



<pb n="434"/>

σῶν εἴτε ἐκ Θρᾳκῶν εἴτε ἄλλοθέν ποθεν, ῥαγήσε-

ταί μοι φωνή, κἂν μὴ θέλω, ἀπελθὼν εἰς Θήβας πο-

λιτεύσομαι.</p>

<note type="footnote">1 ῥαγήσεται] ἠχήσει, ῥῆξιν ποιήσει suprascr. P 2 2 διὰ

τὸ μηδίσαι ποτὲ Θηβαίους in marg P 3</note>

<note type="footnote">1 εἴτ’ (2) Ma | ῥαγήσεταί τοι Re 2 θέλων VaBParP

sed in hoc ν del m 2, Mor | „fort. leg. καὶ ἀπελθὼν uel εἶτ’

ἀπελθὼν“ Re</note>



<pb n="435"/>

<p>Sequuntur duae declamationes quarum argumentum ex

historia quidem verum non Attica 1) sumptum est.</p>

<note type="footnote">1) Ad hanc quidem pertinet declamatio inscripta Κατέ-

λευσαν Πίνδαρον Θηβαῖοι ἐπὶ τῷ τοὺς Ἀθηναίους ἐγ-

κωμιάσασθαι καὶ γράφει τις τούς Ἀθηναίους στρα-

τεύειν ἐπ’ αὐτοὺς τοὺς Θηβαίους, sed quoniam tantum

reliquiae exstant έlanges Graux p. 631 sq.), aeque atque Al-

cibiadis declamatio (cf. t. V 529 not. 1) inter fragmenta locum

inveniet.</note>

</div></div>



</body>
  </text>
</TEI>
