<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?oxygen RNGSchema="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" type="xml"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title xml:lang="lat">Daniel (translatio Graeca)</title>
    <author xml:lang="lat">Septuaginta</author>
    <editor>Henry Barclay Swete D.D.</editor>
    <funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
    <principal>Gregory Crane</principal>
    <respStmt>
     <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
     <resp>Corrected and encoded the text</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Gregory Crane</persName>
     <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Matt Munson</persName>
     <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Annette Gessner</persName>
     <resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Thibault Clérice</persName>
     <resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
     <persName>Bruce Robertson</persName>
     <resp>Technical Advisor</resp>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <publicationStmt>
    <authority>Harvard College Library</authority>
    <idno type="filename">tlg0527.tlg056.1st1K-grc1.xml</idno>
    <availability>
     <p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
      License</p>
    </availability>
    <date>2017</date>
    <publisher>Harvard College Library</publisher>
    <pubPlace>United State</pubPlace>
   </publicationStmt>
   <sourceDesc>
    <listBibl>
     <biblStruct>
      <monogr>
       <title>The Old Testament in Greek</title>
       <editor>
        <persName>
         <name>Henry Barclay Swete D.D.</name>
        </persName>
       </editor>
       <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0527" xml:lang="lat">Septuaginta</author>
       <imprint>
        <publisher>Cambridge University Press</publisher>
        <pubPlace>Cambridge</pubPlace>
        <date>1905</date>
       </imprint>
       <biblScope unit="volume">3</biblScope>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/stream/theoldtestamenti03swetuoft">The Internet Archive</ref>
     </biblStruct>
    </listBibl>
   </sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc>
   <p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
   <refsDecl n="CTS">
    <cRefPattern matchPattern="(.+).(.+)" n="verse" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
    <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
   </refsDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
   <langUsage>
    <language ident="grc">Greek</language>
    <language ident="lat">Latin</language>
   </langUsage>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
   <change/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>


<text>
  <body>
    <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0527.tlg056.1st1K-grc1">
<pb n="498"/>
<head>ΔΑΝΙΗΛ LXX</head>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<head>κατα τουU+03F2 ο΄</head>
<note type="marginal">87</note><div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>ΕΙΙΙ βασιλέως Ἰωακεὶμ τῆς Ἰουδαίας ἔτους τρίτου παραγενόμένος
Ναβουχοδονοσὸρ βασιλεὺς Βαβυλῶνος εἰς Ἰερουσαλὴμ ἐπολιόρκει
αὐτήν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ παρέδωκεν αὐτὴν Κύριος εἰς χεῖρας αὐτοῦ καὶ
Ἰωακεὶμ τὸν βασιλέα τῆς Ἰουδαίας καὶ μέρος τι τῶν ἱερῶν σκευῶν
τοῦ κνρίου. καὶ ἀπήνεγκεν αὐτὰ εἰς Βαβυλῶνα εἴς γῆν Σεναὰρ εἰς
οἶκον τοῦ θεοῦ αὐτοῦ, καὶ τὰ σκεύη· καὶ ἀπηρείσατο αὐτὰ ἐν τῷ
εἰδωλείῳ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ εἶπεν ὁ βασιλεὺς Ἀβιεσδρὶ τῷ ἑαυτοῦ ἀρχιευνούχῳ
ἀγαγεῖν αὐτῷ ἐκ τῶν υἱῶν τῶν μεγιστάνων τοῦ Ἰσραὴλ καὶ
ἐκ τοῦ βασιλικοῦ γένους καὶ ἐκ τῶν ἐπιλέκτων,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>νεανίσκους ἀμώμους
καὶ εὐειδεῖς καὶ ἐπιστήμονας ἐν πάσῃ σοφίᾳ καὶ γραμματικοὺς
καὶ συνετοὺς καὶ σοφούς, καὶ ἰσχύοντας ὥστε εἶναι ἐν τῷ οἴκῳ τοῦ
βασιλέως, καὶ διδάξαι αὐτοὺς γράμματα καὶ διάλεκτον Χαλδαικήν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ δίδοσθαι αὐτοῖς ἔκθεσιν ἐκ τοῦ οἵκου τοῦ βασιλέως καθʼ ἑκάστην
ἡμέραν καὶ ἀπὸ τῆς βασιλικῆς τραπέζης καὶ ἀπὸ τοῦ οἴνου
οὗ πίνει ὁ βασιλεύς, καὶ ἐκπαιδεῦσαι αὐτοὺς ἔτη τρία, καὶ ἐκ τούτων
στῆσαι ἔμπροσθεν τοῦ βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἦσαν ἐκ τοῦ γένους
τῶν υἱῶν Ἰσραὴλ τῶν ἀπὸ τῆς Ἰουδαίας Δανιὴλ, Ἀνανίας, Μισαήλ,
Ἀζαρίας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἐπέθηκεν αὐτοῖς ὁ ἀρχιευνοῦχος ὀνόματα, τῷ μέν
Δανιὴλ Βαλτασάρ, τῷ δὲ Ἀνανίᾳ Σεδράχ. καὶ τῷ Μισαὴλ Μισάχ,
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">lnscr Δανιηλ κατα τους σ’ 87 προφητεια Δ. κατα την εκδοσιν των ό Syr
1 1 pr tit εκλεγονται οι περι τον Δανιηλ και παραδίδονται τω αρχιευνουχω
και σιτουνται σπερματα· και παρασταντες τω βασιλει παντων απεδειχθεισαν
σοφωτεροι B7 Syr 2 om εις γην Σενααρ Sγr ?? εις οικον του θεου
αυτου και τα σκευη 87 (deest ?? ins ?? post αυτου et post σκευη) Sγr (om εις 4 0)
3 αρχιευνουχω] διδασκαλω ευνουχων Syrmᵍ 4 οικω] αʼσʼ ναω Syrmᵍ |
γραμματα] ά βιβλιον Syrᵐg 5 εΚΘCIN Syr mg του βασιλεως] pr παρα
(? απο) Syr</note>


<pb n="500"/>
 <note type="marginal">87</note>καὶ τῷ Ἀζαρίᾳ Ἀβδεναγώ.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p> καὶ ἐνεθυμήθη Δανιὴλ ἐν τῇ καρδίᾳ
ὅπως μὴ ἀλισγηθῇ ἐν τῷ δείπνῳ τοῦ βασιλέως καὶ ἐν ᾧ πίνει
οἵνῳ, καὶ ἠξίωσεν τὸν ἀρχιευνοῦχον ἴνα μὴ συμμολυνθῇ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ
ἔδωκε Κύριος τῷ Δανιὴλ τιμὴν καὶ χάριν ἐναντίον τοῦ ἀρχιευνούχου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ εἶπεν ὁ ἀρχιευνοῖχος τῷ Δανιὴλ Ἀγωνιῶ τὸν κύριόν
μου τὸν βασιλέα τὸν ἐκτάξαντα τὴν βρῶσιν ὑμῶν καὶ τὴν πόσιν
ὑμῶν, ἴνα μὴ ἴδῃ τὰ πρόσωπα ὑμῶν διατετραμμένα καὶ ἀσθενῆ
παρὰ τοὺς συντρεφομένους ὑμῖν νεανίας τῶν ἀλλογενῶν, καὶ κινδυνεύσω
τῷ ἰδίῳ τραχήλῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ εἶπεν Δανιὴλ Ἀβιεσδρὶ τῷ ἀναδειχθέντι
ἀρχιευνούχῳ ἐπὶ τὸν Δανιήλ, Ἀνανίαν, Μισαήλ, Ἀζαρίαν</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>Πείρασον δὴ τοὺς παῖδάς σου ἐφʼ ἡμέρας δέκα, καὶ δοθήτω ἡμῖν
ἀπὸ τῶν ὀσπρίων τῆς γῆς, ὥστε κάπτειν καὶ ὑδροποτεῖν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ
ἐὰν φανῇ ἡ ὄψις ἡμῶν διατετραμμένη παρὰ τοὺς ἄλλους νεανίσκους
τοὺς ἐσθίοντας ἀπὸ τοῦ βασιλικοῦ δείπνου, καθὼς ἐὰν θέλῃς οὕτω
χρῆσαι τοῖς παισί σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐχρήσατο αὐτοῖς τὸν τρόπον τοῦτον,
καὶ ἐπείρασεν αὐτοὺς ἡμέρας δέκα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>μετὰ δὲ τὰς δέκα ἡμέρας
ἐφάνη ἡ ὄψις αὐτῶν καλὴ καὶ ἡ ἕξις τοῦ σώματος κρείσσων τῶν
ἄλλων νεανίσκων τῶν ἐσθιόντων τὸ βασιλικὸν δεῖπνον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἦν
Ἀβιεσδρὶ ἀναιρούμενος τὸ δεῖπνον αὐτῶν καὶ τὸν οἶνον αὐτῶν, καὶ
ἀντεδίδου αὐτοῖς ἀπὸ τῶν ὀσπρίων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ τοῖς νεανίσκοις ἔδωκεν
ὁ κύριος ἐπιστήμην καὶ σύνεσιν καὶ φρόνησιν ἐν πάσῃ γραμματικῇ
τέχνῃ. καὶ τῷ Δανιὴλ ἔδωκε σύνεσιν ἐν παντὶ ῥήματι καὶ ὁράματι
καὶ ἐνυπνίοις καὶ ἐν πάσῃ σοφίᾳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>μετὰ δὲ τὰς ἡμέρας ταύτας
ἐπέταξεν ὁ βασιλεὺς εἰσαγαγεῖν αὐτούς, καὶ εἰσήχθησαν ἀπὸ τοῦ
ἀρχιευνούχου πρὸς τὸν βασιλέα Ναβουχοδονοσόρ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ ὡμίλησεν
αὐτοῖς ὁ βασιλεύς, καὶ οὐχ εἰρέθη ἐν τοῖς σοφοῖς ὅμοιος τῷ Δανιὴλ
καὶ Ἀνανίᾳ καὶ Μισαὴλ καὶ Ἀζαρία· καὶ ἦσαν παρὰ τῷ βασιλεῖ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἐν παντὶ λύγῳ καὶ συνέσει καὶ παιδεία, ὅσα ἐζήτησε παρʼ αὐτῶν
ὁ βασιλεύς, κατέλαβεν αὐτοὺς σοφωτέρους δεκαπλασίως ὑπέρ
τοὺς σοφιστὰς καὶ τοὺς φιλοσόφους τοὺς ἐν πάσῃ τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ·
καὶ ἐδόξασεν αὐτοὺς ὁ βασιλεὺς καὶ κατέστησεν αὐτοὺς ἄρχοντας,
καὶ ἀνέδειξεν αὐτοὺς σοφοὺς παρὰ πάντας τοὺς αὐτοῦ ἐν πράγμασιν
<note type="marginl">Syr</note><note type="footnote">8 οπως μη αλισγηθη εν τω δειπνω τ. βασ.] σʼ ινα μη μιανθη δια της τροφης
τ. βασ. Syr mg 10 διατετραμμενα] α κατεστ τραμμενα Syr mg om των
αλλσγενων Syr 17 εν παση γραμματικη τεχνη] α εν παντι βιβλιω
Syr mg ÷ και εν παση σοφια 87 (deest ) Syr 18 και ειcHXθΗCαN
Syr mg 20 ÷ σοφωτερους 87 Syr ÷ και εδοξασεν αυτους.. βασιλεια
αυτου 87 (ins ÷ ante εν παση τη γη) Syr</note>


<pb n="502"/>
 <note type="marginal">87</note>ἐν πάσῃ τῇ γῇ αὐτοῦ καὶ ἐν τῇ βασιλείᾳ αὐτοῦ.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p> καὶ ἦν Δανιὴλ ἕως <lb n="21"/>
τοῦ πρώτου ἔτους τῆς βασιλείας Κύρου βασιλέως ΙΙερσῶν.</p></div>
</div>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐν τῷ ἔτει τῷ δευτέρῳ τῆς βασιλείας Ναβουχοδονοσὸρ
συνέβη εἰς ὁράματα καὶ ἐνύπνια ἐμπεσεῖν τὸν βασιλέα καὶ ταραχθῆναι
ἐν τῷ ἐνυπνίῳ αὐτοῦ, καὶ ὁ ὕπνος αὐτοῦ ἐγένετο ἀπʼ αὐτοῦ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐπέταξεν ὁ βασιλεὺς εἰσενεχθῆναι τοὺς ἐπαοιδοὺς καὶ
τοὺς μάγους καὶ τοὺς φαρμακοὺς τῶν Χαλδαίων ἀναγγεῖλαι τῷ βασιλεῖ
τὰ ἐνύπνια αὐτοῦ· καὶ παραγενόμενοι ἔστησαν παρὰ τῷ
βασιλεῖ</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ εἰπεν αὐτοῖς ὁ βασιλεύς Ἐυύπνιον ἑώρακα καὶ ἐκινήθη
μου τὸ πνεῦμα· ἐπιγνῶναι οὗυ θέλω τὸ ἐνύπνιον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p> καὶ ἐλάλησαν
οἱ Χαλδαῖοι πρὸς τὸν βασιλέα Συριστί Κύριε βασιλεῦ, τὸν
αἰῶνα ζῆθι· ἀνάγγειλον τὸ ἐνύπνιόν σου τοῖς παισί σου, καὶ ἡμεῖς
σοι φράσομεν τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>ἀποκριθεὶς δὲ ὁ βασιλεὺς
εἶπε τοῖς Χαλδαίοις λόγος ἀπʼ ἐμοῦ ἀπέστη· διότι ἐὰν μὴ ἀπαγγείλητέ
μοι ἐπʼ ἀληθείας τὸ ἐνύπνιον καὶ τὴν τούτου σύγκρισιν δηλώσητέ
μοι, παραδειγματισθήσεσθε, καὶ ἀναληφθήσεται ὑμῶν τὰ
ὑπάρχοντα εἰς τὸ βασιλικόν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>ἐὰν δὲ τὸ ἐνύπνιον διασαφήσητέ
μοι καὶ τὴν τούτου σύγκρισιν ἀναγγείλητε, λήψεσθε δόματα παντοῖα
καὶ δοξασθήσεσθε ὑπʼ ἐμοῦ· δηλώσατέ μοι τὸ ἐνύπνιον καὶ
κρίνατε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>ἀπεκρίθησαν δὲ ἐκ δευτέρου λέγοντες Βασιλεῦ, τὸ ὅραμα
εἰπόν, καὶ οἱ παῖδές σου κρινοῦσι πρὸς ταῦτα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p> καὶ εἶπεν αὐτοῖς
ὁ βασιλεύς Ἐπ ἀληθείας οἶδα ὅτι καιρὸν ὑμεῖς ἐξαγοράζετε, καθάπερ
ἑωράκατε ὅτι ἀπέστη ἀπʼ ἐμοῦ τὸ πρᾶγμα· καθάπερ οὖν προστέταχα,
οὕτως ἔσται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>ἐὰν μὴ τὸ ἐνύπνιον ἀπαγγείλητέ μοι ἐπʼ ἀληθείας
καὶ τὴν τούτου σύγκρισιν δηλώσητε, θανάτῳ περιπεσεῖσθε·
συνείπασθε γὰρ λόγους ψευδεῖς ποιήσασθαι ἐπʼ ἐμοῦ, ἕως ἂν ὁ
καιρὸς ἀλλοιωθῇ. νῦν οὗν ἐὰν τὸ δῆμα εἵπητέ μοι ὃ τὴν νύκτα
ἑώρακα, γνώσομαι ὅτι καὶ τὴν τούτου κρίσιν δηλώσητε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p> καὶ ἀπεκρίθησαν
οἱ Χαλδαῖοι ἐπὶ τοῦ βασιλέως ὅτι Οὐδεὶς τῶν ἐπὶ τῆς γῆς
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">21 Kypoc (sic) Syrᵐᵍ II 1 pr tit ορα το ενυπνιον Ναβουχοδονοσορ
και τους μαγους απορησαντας (?ΠΟΡΗC?ΝΤ?C Syr mg) γνωρισαι και επιλυσαι
αυτο κελευει σφαγηναι κινδυνευοντας δε και τους περι Δανιηλ εσωσεν ο θεος
αποκαλυψας αυτω τω Δανιηλ την ειδησιν του ενυπνιου 87 Syr και ταρα-
χθηναι...απ αυτου] σʼ και διηπορει το πνευμα αυτου και υπνος απεστη απ αυ-
του αʼ...επ αυτον Syr 3 εκινηθη...ενυπνιον] σ΄ διαπορω εν τη ψ υχη μου
του γνωναι το εν. Syrᵐᵍ 5 ?? ο λογος απ εμου (?? 87) απεστη 87 Syr
6 μοι 2⁰] + ουν Syr 7 εκ Δεγτεpογ Syrᵐᵍ 8 ÷ καθαπερ ουν (÷ 87)
προστεταχα ουτως εσται 87 Syr 9 ÷ και την τουτου συγκρισιν δηλωσητε
87 Syr ÷ ο την νυκτα εωρακα 87 Syr γνωσομαι] pr τοτε Syr</note>


<pb n="504"/>
<note type="marginal">87</note> δυνήσεται εἰπεῖν τῷ βασιλεῖ ὃ ἑώρακε, καθάπερ σὺ ἐρωτᾷς, καὶ
πᾶς βασιλεὺς καὶ πᾶς δυνάστης τοιοῦτο πρᾶγμα οὐκ ἐπερωτᾷ πάντα
σοφὸν καὶ μάγον καὶ Χαλδαῖον· </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ὁ λόγος ὃν ζητεῖς, βασιλεῦ,
βαρύς ἐστι καὶ ἐπίδοξος, καὶ οὐδείς ἐστιν ὃς δηλώσει ταῦτα τῷ
βασιλεῖ, εἰ μὴ τι ἄγγελος, οὗ οὐκ ἔστι κατοικητήριον μετὰ πάσης
σαρκός· ὅθεν οὐκ ἐνδέχεται γενέσθαι καθάπερ οἴει.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>τότε ὁ βασιεὺς
στυγνὸς γενόμενος καὶ περίλυπος προσέταξεν ἐξαγαγεῖν πάντας
τοὺς σοφοὺς τῆς Βαβυλωνίας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἐδογματίσθη πάντας ἀποκτεῖναι·
ἐζητήθη δὲ ὁ Δανιὴλ καὶ πάντες οἱ μετʼ αὐτοῦ χάριν τοῦ συναπολέσθαι</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>τότε Δανιὴλ εἶπε βουλὴν καὶ γνώμην ἣν εἶχεν Ἀριώχῃ
τῷ ἀρχιμαγείρῳ τοῦ βασιλέως, ᾧ προσέταξεν ἐξαγαγεῖν τοὺς σοφιστὰς
τῆς Βαβυλωνίας,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p> καὶ ἐπυνθάνετο αὐτοῦ λέγων Ἄρχων τοῦ
βασιλέως, περὶ τίνος δογματίζεται πικρῶς παρὰ τοῦ βασιλέως; τότε
τὸ πρόσταγμα ἐσήμανεν ὁ Ἀριώχης τῷ Δανιήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p> ό δὲ Δανιὴλ εἰσἡλθε
ταχέως πρὸς τὸν βασιλέα, καὶ ἠξίωσεν ἵνα δοθῇ αὐτῷ χρονος
παρὰ τοῦ βασιλέως, καὶ δηλώσῃ πάντα ἐπὶ τοῦ βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p> Τότε
ἀπελθὼν Δανιὴλ εἰς τὸν οἶκον αὐτοῦ τῷ Ἀνανίᾳ καὶ Μισαὴλ καὶ
Ἀζαρία τοῖς συνεταίροις ὑπέδειξε πάντα,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ παρήγγειλε νηστείαν
καὶ δέησιν καὶ τιμαωρίαν ζητῆσαι παρὰ τοῦ κυρίου τοῦ ὑψίστου
περὶ τοῦ μυστηρίου τούτου, ὅπως μὴ ἐκδοθῶσι Δανιὴλ καὶ οἱ
μετʼ αὐτοῦ εἰς ἀπώλειαν ἄμα τοῖς σοφισταῖς Βαβυλῶνος. </p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>τότε τῷ
Δανιὴλ ἐν ὁράματι ἐν αὐτῇ τῇ νυκτὶ τὸ μυστήριον τοῦ βασιλέως
ἐξεφάνθη εὐσήμως. τότε Δανιὴλ εὐλόγησε τὸν κύριον τὸν ὕψιστον,
καὶ ἐκφωνήσας εἶπεν</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p> Ἔσται τὸ ὄνομα τοῦ κυρίου τοῦ μεγάλου
εὐλογημένον εἰς τὸν αἰῶνα, ὅτι ἡ σοφία καὶ ἡ μεγαλωσύνη αὐτοῦ
ἐστι</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ αὐτὸς ἀλλοιοῖ καιροὺς καὶ χρόνους, μεθιστῶν βασιλεῖς
καὶ καθιστῶν, διδοὺς σοφοῖς σοφίαν καὶ σύνεσιν τοῖς ἐν ἐπιστήμῃ
οὖσιν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>ἀνακαλύπτων τὰ βαθέα καὶ σκοτεινὰ καὶ γινώσκων τὰ ἐν
τῷ σκότει καὶ τὰ ἐν τῷ φωτί, καὶ παρʼ αὐτῷ κατάλυσις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>σοί,
κύριε τῶν πατέρων μου, ἐξομολογοῦμαι καὶ αἰνῶ, ὅτι σοφίαν καὶ
φρόνησιν ἔδωκάς μοι, καὶ νῦν ἐσήμανάς μοι ὅσα ἠξίωσα, τοῦ δη-
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">10 και πας βασιλευς...ουκ επερωτα] σ΄ αλλ ουδε τις βασιλευς η μεγας η
εξουσιαστης ρημα τοιουτον ερωτα Syr mg 11 ÷ και επιδοξος 87 Syr
13 εΔοΓmαTIcθΗ Syrᵐᵍ 14 τω αρχιμαγειρω| α΄ διδασκαλω σφακτων
Syr mg 15 και επυνθανετο...του βασιλεως] σ΄ ειπε δε τω Αριωχ ω επετραπη
η εξουσια παρα του βασ. Sγrᵐᵍ ?? αρχων του βασιλεως 87 Syr 16 δη.
λωσει Syr 18 και παρηγγειλε...ζητησαι] ό υπερ του ερωτησαι οικτιρμους
Syr mg ÷ και τιμωριαν (superscr ÷ 87) ζητησαι 87 Syr 19 και εκφω-
νησας ειπεν] σ΄ και λαιων Δανιηλ ειπεν Syrᵐᵍ 21 διδους] pr και Syr
22 KαTαλΥCIC0 Sγr mg
</note>


<pb n="506"/>
 <note type="marginal">87</note> λῶσαι τῷ βασιλεῖ πρὸς ταῦτα. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p> εἰσελθὼν δὲ Δανιὴλ πρὸς τὸν
Ἀριὼχ τὸν κατασταθέντα ὑπὸ τοῦ βασιλέως ἀποκτεῖναι πάντας τοὺς
σοφιστὰς τῆς Βαβυλωνίας εἶπεν αὐτῷ Τοὺς μὲν σοφιστὰς τῆς Βαβυλωνίας
μὴ ἀπολέσῃς, εἰσάγαγε δέ με πρὸς τὸν βασιλέα, καὶ ἕκαστα
τῷ βασιλεῖ δηλώσω.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p> Τότε Ἀριὼχ κατὰ σπουδὴν εἰσήγαγεν
τὸν Δανιὴλ πρὸς τὸν βασιλέα καὶ εἶπεν αὐτῷ ὅτι Εὕρηκα ἄνθρωπον
σοφὸν ἐκ τῆς αἰχμαλωσίας τῶν υἱῶν τῆς Ἰουδαίας, ὃς τῷ βασιλεῖ
δηλώσει ἕκαστα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>ἀποκριθεὶς δὲ ὁ βασιλεὺς εἶπε τῷ Δανιήλ, ἐπικαλουμένῳ
δὲ Χαλδαιστὶ Βαλτασάρ Δυνήσῃ δηλῶσαί μοι τὸ ὄραμα
ὃ εἶδον καὶ τὴν τούτου σύγκρισιν;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>ἐκφωνήσας δὲ ὁ Δανιὴλ ἐπὶ
βασιλέως εἶπεν Τὸ μυστήριον ὃ ἑώρακεν ὁ βασιλεύς, οὐκ ἔστι σοφῶν
καὶ φαρμακῶν καὶ ἐπαοιδῶν καὶ γαζαρηνῶν ἡ δήλωσις·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>άλλʼ ἔστι
θεὸς ἐν οὐρανῷ ἀνακαλύπτων μυστήρια, ὃς ἐδήλωσε τῷ βασιλεῖ
Ναβουχοδονοσὸρ ἄ δεῖ γενέσθαι ἐπʼ ἐσχάτων τῶν ἡμερῶν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p> καὶ
ἀνακαλύπτων μυστήρια ἐδήλωσέ σοι ἃ δεῖ γενέσθαι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p> κἀμοὶ δέ
οὐ παρὰ τὴν σοφίαν τὴν οὗσαν ἐν ἐμοὶ ὑπὲρ πάντας τοὺς ἀνθρώπους
τὸ μυστήριον τοῦτο ἐξεφάνθη, ἀλλ᾿ ἕνεκεν τοῦ δηλωθῆναι τῷ
βασιλεῖ ἐσημάνθη μοι ἃ ὑπέλαβες τῇ καρδίᾳ σου ἐν γνώσει.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>καὶ
σύ, βασιλεῦ, ἑώρακας, καὶ ἰδοὺ εἰκὼν μία, καὶ ἦν ἡ εἰκὼν ἐκείνη
μεγάλη σφόδρα, καὶ ἡ πρόσοψις αὐτῆς ὑπερφερὴς ἑστήκει ἐναντίον
σου· καὶ ἡ πρόσοψις τῆς εἰκόνος φοβερά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>καὶ ἦν ἡ κεφαλὴ αὐτῆς
ἀπὸ χρυσίου χρηστοῦ, τὸ στῆθος καὶ οἱ βραχίονες ἀργυροῖ, ἡ κοιλία
καὶ οἱ μηροὶ χαλκοῖ</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>τὰ δὲ σκέλη σιδηρᾶ, οἱ πόδες μέρος μέν τι
σιδήρου, μέρος δέ τι ὀστράκινον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>ἑώρακας ἕως ὅτου ἐτμήθη λίθος
ἐξ ὄρους ἄνευ χειρῶν, καὶ ἐπάταξε τὴν εἰκόνα ἐπὶ τοὺς πόδας τοὺς
σιδηροῦς καὶ ὀστρακίνους καὶ κατήλεσεν αὐτά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="35"><p>τότε λεπτὰ ἐγένετο
ἄμα ὁ σίδηρος καὶ τὸ ὄστρακον καὶ ὁ χαλκὸς καὶ ὁ ἄργυρος
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">26 προς] κατα Syrᵛⁱᵈ 24 εισελθων δε Δανιηλ] σ΄ εκ τουτου Δανιηλ
εισηλθε Syrᵐᵍ 25 post ευρηκα ras aliq 87 τω βασιλει δηλωσει εκαστα]
σ΄ την επιλυσιν σου βασιλευ δηλωσει Syrᵐᵍ 27 ΓαΖαΡΗΝωΝ σ΄ ουδε
θυτων Syrᵐᵍ 28 μυστηρια] α sup ras 87 ημερων] + βασιλευ εις τον
αιωνα ζηθι· το ενυπνιον και το οραμα της κεφαλης σου επι της κοιτης σου τουτο
εστι· (29) συ βασιλευ κατακλιθεις επι της κοιτης σου εωρακας (εορακακαc
Syr mg πανια οσα δει γενεσθαι επ εσχατων των ημερων· Syr (pro κατακλιθεις
...σου σ΄ εν μεριμνη εγενου επι της κοιτης σου Syrmg) 30 α υπελαβες...εν
γνωσει] α΄ και η βουλη (?εννοια) της καρδιας σου ινα γνως Syr mg 31 και
ιδου εικων...σφοδρα] σ΄ και ην ως ανδριας εις μεγας ο ανδριας Syr mg
</note>


<pb n="508"/>
<note type="marginal">87</note> καὶ τὸ χρυσίον, καὶ ἐγένετο ὡσεὶ λεπτότερον ἀχύρου ἐν ἄλωνι, καὶ
ἐρρίπισεν αὐτὰ ὁ ἄνεμος ὥστε μηδέν καταλειφθῆναι ἐξ αὐτῶν, καὶ
ὁ λίθος ὁ πατάξας τὴν εἰκόνα ἐγένετο ὄρος μέγα, καὶ ἐπάταξε πᾶσαν
τὴν γῆν. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="36"><p>τοῦτο τὸ ὅραμα· καὶ τὴν κρίσιν δὲ ἐροῦμεν ἐπὶ τοῦ
βασιλέως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="37"><p>σύ, βασιλεῦ, βασιλεὺς βασιλέων, καὶ σοὶ ὁ κύριος τοῦ
οὐρανοῦ τὴν ἀρχὴν καὶ τὴν βασιλείαν καὶ τὴν ἰσχὺν καὶ τὴν τιμὴν
καὶ τὴν δόξαν ἔδωκεν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="38"><p> ἐν πάσῃ τῇ οἰκουμένῃ ἀπὸ ἀνθρώπων καὶ
θηρίων ἀγρίων καὶ πετεινῶν οὐρανοῦ καὶ τῶν ἰχθύων τῆς θαλάσσης
παρέδωκεν ὑπὸ τὰς χεῖράς σου, κυριεύειν πάντων· σὺ εἶ ἡ κεφαλὴ
ἡ χρυσῆ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="39"><p>καὶ μετὰ σέ ἀναστήσεται βασιλεία ἐλάττων σου, καὶ
τρίτη βασιλεία ἄλλη χαλκῆ ἣ κυριεύσει πάσης τῆς γῆς·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="40"><p>καὶ βασιλεία
τετάρτη ἰσχυρὰ ὡς ὁ σίδηρος, ὥσπερ ὁ σίδηρος ὃ δαμάζων
πάντα, καὶ ὡς ὁ σίδηρος πᾶν δένδρον ἐκκόπτων· καὶ σεισθήσεται
πᾶσα ἡ γῆ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="41"><p>καὶ ὡς ἑώρακας τοὺς πόδας αὐτῆς καὶ τοὺς δακτύλους
μέρος μέν τι ὀστράκου κεραμικοῦ, μέρος δέ τι σιδήρου, βασιλεία
ἄλλη διμερὴς ἔσται ἐν αὐτῇ, καθάπερ εἶδες τὸν σίδηρον ἀναμεμιγμένον
ἄμα τῷ πηλίνῳ ὀστράκῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="42"><p>καὶ οἱ δάκτυλοι τῶν ποδῶν
μέρος μέν τι σιδηροῦν, μέρος δέ τι ὀστράκινον· μέρος δέ τι τῆς
βασιλείας ἔσται ἵσχυρόν, καὶ μέρος τι ἔσται συντετριμμένον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="43"><p>καὶ
ὡς εἶδες τὸν σίδηρον ἀναμεμιγμένον ἄμα τῷ πηλίνῳ ὀστράκῳ, καὶ
συμμιγεῖς ἔσονται εἰς γένεσιν ἀνθρώπων· οὐκ ἔσονται δὲ ὁμονοοῦντες
οὕτε εὐνοοῦντες ἀλλήλοις, ὥσ περ οὐδὲ ὁ σίδηρος δύναται
συγκραθῆναι τῷ ὀστράκῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="44"><p> καὶ ἐν τοῖς χρόνοις τῶν βασιλέων
τούτων στήσει ὁ θεὸς τοῦ οὐρανοῦ βασιλείαν ἄλλην, ἥτις ἔσται εἰς
τοὺς αἰῶνας καὶ οὐ φθαρήσεται· καὶ αὕτη ἡ βασιλεία ἄλλο ἔθνος οὐ
μὴ ἐάσῃ, πατάξει δὲ καὶ ἀφανίσει τὰς βασιλείας ταύτας, καὶ αὐτὴ
στήσεται εἰς τὸν αἰῶνα·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="45"><p>καθάπερ ἑώρακας ἐξ ὄρους τμηθῆναι λίθον
ἄνευ χειρῶν, καὶ συνηλόησε τὸ ὄστρακον τὸν σίδηρον καὶ τὸν χαλκὸν
καὶ τὸν ἄργυρον καὶ τὸν χρυσόν. ὁ θεὸς ὁ μέγας ἐσήμανε τῷ βασιλεῖ
τὰ ἐσόμενα ἐπʼ ἐσχάτων τῶν ἡμερῶν· καὶ ἀκριβές τὸ ὄραμα,
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">35 ωσει λεπτοτερον αχυρου...ο ανεμος] ά ως αχνη απο αλωνος θερινης και
ηρεν αυτα το πνευμα Syr mg και επαταξε] και επληρωσε Syr mg 38 ÷ και
των ( ÷ 87) ιχθυων της θαλασσης 87 Syr κυριευειν παντων] ά και εκυριευσε
παντων Syrᵐᵍ 40 ως ο σιδηρος (1⁰) 87 Syr και ως ο σιδηρος (2⁰)
87 (deest ??) ?? και ο σιδηρος Syr 41 ?? και τους δακτυλους 87 (deest ??)
Syr κεραμεικου 87 εν αυτη] pr απο της ριζης της σιδηρας εσται Syr ά σ΄ και
εκ του φυτου του σιδηρου Syrᵐᵍ 42 om δε 2⁰ Syr 43 om και 2°
Byr εις γενεσιν] εν σπερματι Syr mg 44 τους αιωνας] τον αιωνα Syr
45 συνηλοησε] CY NHλολΗCεΝ (sic) + ωσει αλοησις η εν αλωνι Syr mᵍ
</note>


<pb n="510"/>
 <note type="marginal">87</note> καὶ πιστὴ ἡ τούτου κρίσις. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="46"><p> Τότε Ναβουχοδονοσὸρ ὁ βασιλεὺς
πεσὼν ἐπὶ πρόσαωπον χαμαὶ προσεκύνησεν τῷ Δανιήλ, καὶ ἐπέταξε
θυσίας καὶ σπονδὰς ποιῆσαι αὐτῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="47"><p>καὶ ἐκφωνήσας ὁ βασιλεὺς
πρὸς τὸν Δανιὴλ εἶπεν Ἐπ᾿ ἀληθείας ἐστὶν ὁ θεὸς ὑμῶν θεὸς
τῶν θεῶν καὶ κύριος τῶν βασιλέων, ὁ ἐκφαίνων μυστήρια κρυπτὰ
μόνος· ὅτι ἐδυνάσθης δηλῶσαι τὸ μυστήριον τοῦτο.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="48"><p> τότε ὁ βασιλεὺς
Ναβουχοδονοσὸρ Δανιὴλ μεγαλύνας καὶ δοὺς δωρεὰς μεγάλας
καὶ πολλὰς κατέστησεν ἐπὶ τῶν πραγμάτων τῆς Βαβυλωνίας, καὶ
ἀπέδειξεν αὐτὸν ἄρχοντα καὶ ἡγούμενον πάντων τῶν σοφιστῶν Βαβυλωνίας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="49"><p>καὶ Δανιὴλ ἠξίωσε τὸν βασιλέα ἴνα κατασταθῶσιν ἐπὶ
τῶν πραγμάτων τῆς Βαβυλωνίας Σεδράχ, Μισάχ, Ἀβδεναγώ· καὶ
Δανιὴλ ἦν ἐν τῇ βασιλικῇ αὐλῇ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Ἔτους ὀκτωκαιδεκάτου Ναβουχοδονοσὸρ βασιλεὺς διοικῶν πόλεις
καὶ χώρας καὶ πάντας τοὺς κατοικοῦντας ἐπὶ τῆς γῆς ἀπὸ Ἰνδικῆς ἕως
Αἰθιοπίας ἐποίησεν εἰκόνα χρυσῆν, τὸ ὕψος αὐτῆς πηχῶν ἑξήκοντα,
καὶ τὸ πλάτος αὐτῆς πηχῶν ἕξ καὶ ἔστησεν αὐτὴν ἐν πεδίῳ τοῦ περιβόλου
χώρας Βαβυλωνίας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ Ναβουχοδονοσὸρ βασιλεὺς βασιλέων
καὶ κυριεύων τῆς οἰκουμένης ὅλης ἀπέστειλεν ἐπισυναγαγεῖν πάντα τὰ
ἔθνη καὶ φυλὰς καὶ γλώσσας, σατράπας, στρατηγούς, τοπάρχας καὶ
ὑπάτους, ,διοικητὰς καὶ τοὺς ἐπʼ ἐξουσιῶν κατὰ χώραν, καὶ πάντας
τοὺς κατὰ τὴν οἰκουμένην, ἐλθεῖν εἰς τὸν ἐγκαινισμὸν τῆς εἰκόνος τῆς
χρυσῆς ἣν ἔστησεν Ναβουχοδονοσὸρ ὁ βασιλεύς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p> τότε συνήχθησαν
ὕπατοι, στρατηγοί, τοπάρχαι, ἡγούμενοι, τύραννοι μεγάλοι ἐπʼ ἐξουσιῶν,
καὶ πάντες οἱ ἄρχοντες τῶν χωρῶν, τοῦ ἐλθεῖν εἰς τὸν ἐγκαινισμὸν
τῆς εἰκόνος ἧς ἔστησε Ναβουχοδονοσὸρ ὁ βασιλεύς. καὶ
ἔστησαν οἱ προσγεγραμμένοι κατέναντι τῆς εἰκόνος ἧς ἔστησε Ναβουχοδονοσόρ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ὁ κήρυξ ἐκήρυξε τοῖς ὄχλοις Ὑμῖν παραγγέλλεται,
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">46 om επι προσωπον Syr θυσιας.. αυτω] σ΄ και δωρα και θρησκειας (α και
δωρα ευωδιας) συντελεσαι αυτω Syr mg 47 επ αληθει 87 κυριος] βασι-
λευς Sγr mg μυστηρια] ΘpΗcΚΙαc Syrᵐᵍ 48 Ναβουχοδονοσορ 87 Syr
αρχοντα..δαβυλωνιας (2⁰)] σ΄ υπαρχον των στρατηγων των επι των σορων Βα-
βυλωνος Syr mg III 1 ÷ ετους οκτωκαιδ. 87 Syr ÷ διοικων πολεις ( ÷ 87)
και χωρας και παντας τους κατοικ. (superscr ÷ 87) Αιθιοπιας 87 Syr
περιβολου] ΠεpΙΒoλoΝ (sic) Syrᵐᵍ 2 βασιλεων (-λευων Syr) και
κυριευων της οικ. ( ÷ 87 ) ολης 87 Syr ÷ πανια τα εθνη και φυλας (φυ ÷ λας
87) και γλωσσας 87 Syr τοπαρχας...την οικουμενην] σ΄ και τους αρχοντας
τους επι της γνωσεως τους γαβδαρηνους τους θαβδαρηνους τους θαβθαιους και
παντας τους εξουσιαζοντας των ποιεων Syr mᵍ επι εξουσιων 87 (επεξ. sic
87¹(vid) 3 ?? τοτε συνηχθησαν.. του ελθειν (om τ. ελθ. Syr)...ο βασιλευς
87 Syr επεξ. sic 87 ÷ και εστησαν οι προγεγρ. 87 (deest ??) ÷ οι προγεγρλ
seq ??) και εστησαν Syr ?? ης εστησε Ναβ. (2⁰) 87 Syr
</note>


<pb n="512"/>
 <note type="marginal">87</note> ἔθνη καὶ χῶραι, λαοὶ καὶ γλῶσσαι, </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>ὅταν ἀκούσητε τῆς φωνῆς τῆς
σάλπιγγος, σύριγγος, καὶ κιθάρας, σαμβύκης καὶ ψαλτηρίου, συμφωνίας
καὶ παντὸς γένους μουσικῶν, πεσόντες προσκυνήσατε τῆ εἰκόνι
τῇ χρυσῇ ἣν ἔστησε Ναβουχοδονοσὸρ βασιλεύς·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ πᾶς ὃς ἂν μὴ
πεσὼν προσκυνήσῃ, αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἐμβαλοῦσιν αὐτὸν εἰς τὴν κάμινον
τοῦ πυρὸς τὴν καιομένην.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἐν τῷ καιρῷ ἐκείνῳ, ὅτε ἤκουσαν
πάντα τὰ ἔθνη τῆς φωνῆς τῆς σάλπιγγος, σύριγγός τε καὶ κιθάρας,
σαμβύκης τε καὶ ψαλτηρίου καὶ παντὸς ἤχου μουσικῶν, πίπτοντα
πάντα τὰ ἔθνη, φυλαί, καὶ γλῶσσαι προσεκύνησαν τῇ εἰκόνι τῇ χρυσῇ
ἣν ἔστησε Ναβουχοδονοσὸρ ὁ βασιλεύς, κατέναντι τούτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>ἐν ἐκείνῳ
τῷ καιρῷ προσελθόντες ἄνδρες Χαλδαῖοι διέβαλον τοὺς Ἰουδαίους·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ
ὑπολαβόντες εἶπον Ναβουχοδονοσὸρ τῷ βασιλεῖ Κύριε βασιλεῦ, εἰς
τὸν αἰῶνα ζῆθι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>σύ, βασιλεῦ, προσέταξας καὶ ἔκρινας, ἵνα πᾶς
ἄνθρωπος ὃς ἂν ἀκούσῃ τῆς φωνῆς τῆς σάλπιγγος. σύριγγός τε καὶ
σαμβύκης, κιθάρας καὶ ψαλτηρίου καὶ παντὸς ἤχου μουσικῶν, πεσὼν
προσκυνήσῃ τῇ εἰκόνι τῇ χρυσῇ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p> καὶ ὃς ἂν μὴ πεσὼν προσκυνήσῃ,
ἐμβληθήσεται εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρὸς τὴν καιομένην.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>εἰσὶ δέ
τινες ἄνδρες Ἰουδαῖοι, οὓς κατέστησας ἐπὶ τῆς χώρας τῆς Βαβυλωνίας.
Σεδράχ, Μισάχ, Ἀβδεναγώ· οἱ ἄνθρωποι ἐκεῖνοι οὐκ ἐφοβήθησάν σου
τὴν ἐντολὴν καὶ τῷ εἰδώλῳ σου οὐκ ἐλάτρευσαν καὶ τῇ εἰκόνι σου τῇ
χρυσῇ ᾖ ἔστησας οὐ προσεκύνησαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>τότε Ναβουχοδονοσὸρ θυμωθεὶς
ὀργῇ προσέταξεν ἀγαγεῖν τὸν Σεδράχ, Μισάχ, Ἀβδεναγώ· τότε οἱ
ἄνθρωποι ἤχθησαν πρὸς τὸν βασιλέα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>οὓς καὶ συνιδὼν Ναββουχοδονοσὸρ
ὁ βασιλεὺς εἶπεν αὐτοῖς Διὰ τί, Σεδράχ, Μισάχ, Ἀβδεναγώ,
τοῖς θεοῖς μου οὐ λατρεύετε καὶ τῇ εἰκόνι τῇ χρυσῇ ἣν ἔστησα οὐ
προσκυνεῖτε;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ νῦν εἰ μὲν ἔχετε ἑτοίμως ἄμα τῷ ἀκοῦσαι τῆς
σάλπιγγος, σύριγγός τε καὶ κιθάρας, σαμβύκης τε καὶ ψαλτηρίου καὶ
συμφωνίας καὶ παντὸς ἤχου μουσικῶν, πεσόντες προσκυνῆσαι τῇ
εἰκόνι τῇ χρυσῇ ᾖ ἔστησα· εἰ δέ μή γε, γινώσκετε ὅτι μὴ προσκυνη-
<note type="marginal">Sγr</note><note type="footnote">5 CΑMBYKHC Syrᵐᵍ 6 ?? αυτη τη ωρα 87 (deest ??) Syr
7 ?? συριγγος τε (om τε Syr) και κιθαρας σαμβυκης (?? 87) τε και ψαλτηριου
87 Syr ?? ο βασιλευς 87 (deest ??) Syr 9 ?? Ναβ. τω βασιλει 87
(deest ??) Syr 10 ?? συριγγος τε και σαμβυκης ( 87) κιθαρας και
ψαλτηριου 87 Sγr 11 εις την καμινον] α΄ εις μεσον της καμινου Syr mᵍ
12 επι της χωρας] α΄ επι το εργον τ. χ. σ΄ επι την διοικησιν τ. πολεως
Syr mg ουκ εφοβηθησαν σου την εντολην] α΄ ουκ εθεντο επι σε βασιλεν
γνωμην Syr mᵍ 14 και τη εικονι] σ΄ ουδε τω ανδριαντι Sγr ᵐᵍ
15 ?? συριγγος τε και...συμφωνιας 87 Syr ÷ (om 87) τη χρυση 87vid Syr
om γε Sγr
</note>


<pb n="514"/>
<note type="marginal">87</note> σάντων ὑμῶν αὐθωρὶ ἐαβληθήσεσθε εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρὸς τὴν
καιομένην· καὶ ποῖος θεὸς ἐξελεῖται ὑμᾶς ἐκ τῶν χειρῶν μου;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>ἀποκριθέντες
δὲ Σεδράχ, Μισάχ, Ἀβδεναγώ, εἶπαν τῷ βασιλεῖ Ναβουχοδονοσόρ
Βασιλεῦ, οὐ χρείαν ἔχομεν ἡμεῖς ἐπὶ τῇ ἐπιταγῇ ταύτῃ
ἀποκριθῆναί σοι</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>ἔστι γὰρ θεὸς ἐν οὐρανοῖς εἶς κύριος ἡμῶν, ὃν
φοβούμεθα, ὅς ἐστι δυνατὸς ἐξελέσθαι ἡμᾶς ἐκ τῆς καμίνου τοῦ πυρὸς
τῆς καιομένης· καὶ ἐκ τῶν χειρῶν σου, βασιλεῦ, ἐξελεῖται ἡμᾶς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ
τότε φανερόν σοι ἔσται, βασιλεῦ, ὅτι οὔτε τῷ εἰδώλῳ σου λατρεύομεν
οὕτε τῇ εἰκόνι σου τῆ χρυσῇ, ἣν ἔστησας, οὐ προσκυνοῦμεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>τότε
Ναβουχοδονοσὸρ ἐπλήσθη θυμοῦ, καὶ ἡ μορφὴ τοῦ προσώπου αὐτοῦ
ἠλλοιώθη ἐπὶ Σεδράχ, Μισάχ. καὶ Ἀβδεναγώ, καὶ ἐπέταξε καῆναι
τὴν κάμινον ἑπταπλασίως παρʼ ὃ ἔδει αὐτὴν καῆναι,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἄνδρας
ἰσχυροτάτους τῶν ἐν τῇ δυνάμει ἐπέταξε συμποδίσαντας τὸν Σεδράχ,
Μισάχ, Ἀβδεναγώ, ἐμβαλεῖν εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρὸς τὴν καιομένην.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p> τότε οἱ ἄνδρες ἐκεῖνοι συνεποδίσθησαν, ἔχοντες τὰ ὑποδήματα
αὐτῶν καὶ τὰς τιάρας αὐτῶν ἐπὶ τῶν κεφαλῶν αὐτῶν, σὺν τῷ
ἱματισμῷ αὐτῶν, καὶ ἐβλήθησαν εἰς τὴν κάμινον τοῦ πυρὸς τὴν καιομένην.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>ἐπειδὴ τὸ πρόσταγμα τοῦ βασιλέως ἤπειγεν καὶ ἡ κάμινος
ἐξεκαύθη ὑπέρ τὸ πρότερον ἑπταπλασίως, καὶ οἱ ἄνδρες οἱ προχειρισθέντες
συμποδίσαντες αὐτοὺς καὶ προσαγαγόντες τῇ καμίνῳ ἐνεβάλοσαν
εἰς αὐτήν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>τοὺς μὲν οὗν ἄνδρας τοὺς συμποδίσαντας τοὺς
περὶ τὸν Ἀζαρίαν ἐξελθοῦσα ἡ φλὸξ ἐκ τῆς καμίνου ἐνεπύρισε καὶ
ἀπέκτεινεν, αὐτοὶ δὲ συνετηρήθησαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>Οὕτως οὗν προσηύξατο Ἀνανίας καὶ Ἀζαρίας καὶ Μισαήλ, καὶ
ὕμνησαν τῷ κυρίῳ, ὅτε αὐτοὺς ὁ βασιλεὺς προσέταξεν ἐμβληθῆναι εἰς
τὴν κάμινον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>στὰς δὲ Ἀζαρίας προσηύξατο οὕτως, καὶ ἀνοίξας τὸ
στόμα αὐτοῦ ἐξωμολογεῖτο τῷ κυρίῳ ἄμα τοῖς συνεταίροις αὐτοῦ ἐν
μέσῳ τῷ πυρί, ὑποκαιομένης τῆς καμίνου ὑπὸ τῶν Χαλδαίων σφόδρα.
καὶ εἶπαν</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>Εὐλογητὸς εἶ, Κύριε ὁ θεὸς τῶν πατέρων ἡμῶν, καὶ αἰνετὸν
καὶ δεδοξασμένον τὸ ὄνομά σου εἰς τοὺς αἰῶνας,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>ὅτι δίκαιος εἶ
πᾶσιν οἷς ἐποίησας ἡμῖν, καὶ πάντα τὰ ἔργα σου ἀληθινὰ καὶ αἱ ὁδοί
<note type="marginl">Syr</note><note type="footnote">15 εμβηθησεσθε 87 16 εΠΙΤΑΓΗ Syrᵐᵍ 17 ÷ εν ουρανοις
εις κυριος 87 Syr ?? της καιομενης 87 Syr 18 ?? βασιλευ 87 Syr | om
ου Syr 19 Σεδρ. Μισ. και Αβδ. Syr 20 ?? τον Σεδρ. Μισ.
(+ και Syr) Αβδ. 87 Syr 21 εχοντες τα υποδηματα αυτων] σ΄ εν τοις
υποδημασιν (? ταις αναξυρισιν cf Hieron) ουτων Syr mᵍ ?? του πυρος την καιο-
μενην 87 vid (deest ??) του πυρ. ?? την καιομ. Syr 22 επειδη...ηπειγεν]
σ΄ δια το ρημα του βασ. απαρακλητον ειναι Syrᵐᵍ 23 om μεν Syr
εξελθουσα] λ sup ras 87 24 προσηυξαντο Syr εμβληθηναι] εμβαλειν
Syr vid 26 αινετος Syr</note>


<pb n="516"/>
 <note type="marginal">87</note> σου εὐθεῖαι καὶ πᾶσαι αἱ κρίσεις σου ἀληθιναί. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>καὶ κρίματα ἀληθείας
ἐποίησας κατὰ πάντα ἃ ἐπήγαγες ἡμῖν καὶ ἐπὶ τὴν πόλιν σου τὴν
ἁγίαν τὴν τῶν πατέρων ἡμῶν Ἰερουσαλήμ· διότι ἐν ἀληθείᾳ καὶ
κρίσει ἐποίησας πάντα ταῦτα διὰ τὰς ἁμαρτίας ἡμῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>ὅτι ἡμάρτομεν
ἐν πᾶσι καὶ ἠνομήσαμεν ἀποστῆναι ἀπὸ σοῦ καὶ ἐξημάρτομεν ἐν
πᾶσι·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>καὶ τῶν ἐντολῶν τοῦ νόμου σου οὐχ ὑπηκούσαμεν οὐδὲ
συνετηρήσαμεν, οὐδὲ ἐποιήσαμεν καθὼς ἐνετείλω ἡμῖν ἵνα εὖ ἡμῖν γένηται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>καὶ νῦν πάντα ὅσα ἡμῖν ἐπήγαγες καὶ πάντα ὅσα ἐποίησας
ἡμῖν, ἐν ἀληθινῇ κρίσει ἐποίησας,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p>καὶ παρέδωκας ἡμᾶς εἰς χεῖρας
ἐχθρῶν ἡμῶν ἀνόμων καὶ ἐχθίστων ἀποστατῶν, καὶ βασιλεῖ ἀδίκῳ καὶ
πονηροτάτῳ παρὰ πᾶσαν τὴν γῆν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p>καὶ νῦν οὐκ ἔστιν ἡμῖν ἀνοῖξαι
τὸ στόμα· αἰσχύνη καὶ ὄνειδος ἐγενήθη τῶν δούλων σου καὶ τῶν σεβομένων
σε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>μὴ παραδῷς ἡμᾶς εἰς τέλος διὰ τὸ ὄνομά σου, καὶ μὴ
διασκεδάσῃς σου τὴν διαθήκην.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="35"><p>καὶ μὴ ἀποστήσῃς τὸ ἔλεός σου
ἀφʼ ἡμῶν, διὰ Ἀβραὰμ τὸν ἠγαπημένον ὑπὸ σοῦ καὶ διὰ Ἰσαὰκ τὸν
δοῦλόν σου καὶ Ἰσραὴλ τὸν ἅγιόν σου·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="36"><p>ὡς ἐλάλησας πρὸς αὐτοὺς
λέγων πολυπληθῦναι τὸ σπέρμα αὐτῶν ὡς τὰ ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ τῷ
πλήθει καὶ ὡς τὴν ἄμμον τὴν παρὰ τὸ χεῖλος τῆς θαλάσσης.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="37"><p>ὅτι,
δέσποτα, ἐσμικρύνθημεν παρὰ πάντα τὰ ἔθνη, καί ἐσμεν ταπεινοὶ
ἐν πάσῃ τῇ γῇ σήμερον διὰ τὰς ἁμαρτίας ἡμῶν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="38"><p>καὶ οὐκ ἔστιν ἐν
τῷ καιρῷ τούτῳ ἄρχων καὶ προφήτης οὐδὲ ἡγούμενος, οὐδὲ ὁλοκαύτωσις
οὐδὲ θυσία οὐδὲ προσφορὰ οὐδὲ θυμίαμα, οὐδὲ τόπος τοῦ
καρπῶσαι ἐνώπιόν σου καὶ εὑρεῖν ἔλεος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="39"><p>ἀλλʼ ἐν ψυχῇ συντετριμμένῃ
καὶ πνεύματι τεταπεινωμένῳ προσδεχθείημεν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="40"><p>ὡς ἐν ὁλοκαυτώμασι
κριῶν καὶ ταύρων καὶ ὡς ἐν μυριάσιν ἀρνῶν πιόνων, οὕτω
γενέσθω ἡμῶν ἡ θυσία ἐνώπιόν σου σήμερον καὶ ἐξιλάσαι ὄπισθέν
σου, ὅτι οὐκ ἔστιν αἰσχύνη τοῖς πεποιθόσιν ἐπὶ σοί, καὶ τελειῶσαι
ὄπισθέν σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="41"><p>καὶ νῦν ἐξακολουθοῦμεν ἐν ὅλῃ καρδίᾳ ἡμῶν καὶ
φοβούμεθά σε καὶ ζητοῦμεν τὸ πρόσωπόν σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="42"><p>μὴ καταισχύνῃς
ἡμᾶς, ἀλλὰ ποίησον μεθʼ ἡμῶν ἔλεος κατὰ τὴν ἐπιείκειάν σου καὶ
κατὰ τὸ πλῆθος τοῦ ἐλέους σου,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="43"><p>καὶ ἐξελοῦ ἡμᾶς κατὰ τὰ θαυμάσιά
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">27 αληθιναι] αληθεια Syr txt (.θιναι Syrᵐᵍ) 31 post και 2⁰ ras
aliq 87? 32 και 4⁰] κ sup ras 87? 33 τοις δουλοις σου κ. τοις σεβομενοις
σε Syr 35 υπο] απο 87* (corr υπο) | om δια 2⁰ Sγr txt (hab Syrᵐᵍ) |
αγιον] λαον Syr txt (αγιον Syr mg) 36 πολυπληθυναι] πολὺ πλ 87 θ΄ ??
πολυ ?? πλ. Syr | θ΄ ?? τω πληθει Syr 39 τεταπεινωμενω] τ 2⁰ sup
ras 87 θ΄ ταπεινωσεως Syrᵐᵍ 40 και εξιλασαι] θ΄ και εκτελεσαι Syr mg|
÷ (?? 87) και τελειωσοι οπισθεν σου 87 Syr 41 θ΄ ?? ημων Syr
42 (om 87) ελεος 87 et (sub θ΄) Syr
</note>


<pb n="518"/>
 <note type="marginal">87</note> σου καὶ δὸς δόξαν τῷ ὀνόματί σου, Κύριε· </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="44"><p>καὶ ἐντραπείησαν πάντες
οἱ ἐνδεικνύμενοι τοῖς δούλοις σου κακά, καὶ καταισχυνθείησαν ἀπὸ
πάσης δυναστείας, καὶ ἡ ἰσχὺς αὐτῶν συντριβείη·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="45"><p>γνώτωσαν ὅτι σὺ
εἶ μόνος Κύριος ὁ θεὸς καὶ ἔνδοξος ἐφʼ ὅλην τὴν οἰκουμένην.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="46"><p> Καὶ οὐ διέλιπον οἱ ἐμβάλλοντες αὐτοὺς ὑπηρέται τοῦ βασιλέως
καίοντες τὴν κάμινον. καὶ ἡνίκα ἐνεβάλοσαν τοὺς τρεῖς εἰς ἅπαξ εἰς
τὴν κάμινον, καὶ ἡ κάμινος ἦν διάπυρος κατὰ τὴν θερμασίαν αὐτῆς
ἑπταπλασίως· καὶ ὅτε αὐτοὺς ἐνεβάλοσαν, οἱ μὲν ἐμβάλλοντες αὐτοὺς
ἦσαν ὑπεράνω αὐτῶν, οἱ δὲ ὑπέκαιον ὑποκάτωθεν αὐτῶν νάφθαν καὶ
στιππύον καὶ πίσσαν καὶ κληματίδα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="47"><p>καὶ διεχεῖτο ἡ φλὸξ ἐπάνω τῆς
καμίνου ἐπὶ πήχεις τεσσαράκοντα ἐννέα,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="48"><p>καὶ διεξώδευσε καὶ ἐνεπύρισεν
οὓς εὗρεν περὶ τὴν κάμινον τῶν Χαλδαίων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="49"><p>ἄγγελος δὲ Κυρίου
συγκατέβη ἄμα τοῖς περὶ τὸν Ἀζαρίαν εἰς τὴν κάμινον καὶ ἐξετίναξε τὴν
φλόγα τοῦ πυρὸς ἐκ τῆς καμίνου,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="50"><p>καὶ ἐποίησε τὸ μέσον τῆς καμίνου
ὁὡσεὶ πνεῦμα δρόσου διασυρίζον, καὶ οὐχ ἥψατο αὐτῶν καθόλου τὸ
πῦρ, καὶ οὐκ ἐλύπησε καὶ οὐ παρηνώχλησεν αὐτοὺς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="51"><p> Ἀναλαβόντες
δὲ οἱ τρεῖς ὡς ἐξ ἑνὸς στόματος ὕμνουν καὶ ἐδόξαζον καὶ
εὐλόγουν καὶ ἐξύψουν τὸν θεὸν ἐν τῇ καμίνῳ λέγοντες</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="52"><p><lg><l>5²Εὐλογητὸς εἶ, Κύριε ὁ θεὸς τῶν πατέρων ἡμῶν,</l>
<l>καὶ αἰνετὸς καὶ ὑπερυψούμενος εἰς τοὺς αἰῶνας·</l>
<l>καὶ εὐλογημένον τὸ ὄνομα τῆς δόξης σου τὸ ἅγιον,</l>
<l>καὶ ὑπεραινετὸν καὶ ὑπερυψαωμένον εἰς πάντας τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="53"><p><lg><l>⁵³εὐλογημένος εἶ ἐν τῷ ναῷ τῆς ἁγίας δόξης σου,</l>
<l>καὶ ὑπερυμνητὸς καὶ ὑπερένδοξος εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="54"><p><lg><l>⁵³εὐλογητὸς εἶ ἐπὶ θρόνου δόξης τῆς βασιλείας σου,</l>
<l>καὶ ὑμνητὸς καὶ ὑπερυψωμένος εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="55"><p><lg><l>⁵⁵εὐλογητὸς εἶ ὁ βλέπων ἀβύσσους, καθήμενος ἐπὶ χερουβίμ, </l>
<l>καὶ αἰνετὸς καὶ δεδοξασμένος εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="56"><p><lg><l>⁵⁶τὐλογητὸς εἶ ἐν τῷ στερεώματι τοῦ οὐρανοῦ,</l>
<l>καὶ ὑμνητὸς καὶ δεδοξασμένος εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="57"><p><lg><l>⁵⁷εὺλογεῖτε, πάντα τὰ ἔργα τοῦ κυρίου, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">44 τοις δουλοις] pr εν Syr 46 om και ου διελιπον...καιοντες την
καμινον Syr txt (hab Syr mg (c εμβαλοντες)) ενεβαλοσαν 1⁰] ενεβαλλον Sγr
εμβαλοντες (2⁰) Syr στιπυον 87 47 δεηχειτο 87 ed διηχ. in notis (διεχ.
Syr) 50 ΛΙΑCΥΡΙΖΟΝ Syrᵐᵍ 51 αναλ. δε] θ΄ τοτὲ Sγrᵐm ÷ καί
εξυφουν 87 Syr 52 αινετος κ. υψουμενος Syr vⁱᵈ 54 θʼ ?? δοξης Syr
και υμνητος] θʼ κ. υπερυμνητος Syrmᵍ 55 ευλογητος ει] θ΄ ευλογημενος
ει Syr mg ο βλεπων| θ΄ ο επιβλεπων Syrᵐg δεδοξασμενος] θ΄ υπερυψουμενος
Syrᵐᵍ 56 ?? του ουρανου 87 (deest ??) Syr
</note>


<pb n="520"/>
<note type="marginal">87</note> <div type="textpart" subtype="verse" n="58"><p><lg><l> ⁵⁸εὐλογεῖτε, ἅγγελοι Κυρίου, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="59"><p><lg><l>⁵⁹εὺλογεῖτε, οὐρανοί, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="60"><p><lg><l>60εὐλογεῖτε, ὕδατα καὶ πάντα τὰ ἐπάνω τοῦ οὐρανοῦ, τὸν κύριον· </l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="61"><p><lg><l>⁶¹εὐλογεῖτε, πᾶσαι αἱ δυνάμεις Κυρίου, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="62"><p><lg><l>⁶²τὐλογεῖτε, ἥλιος καὶ σελήνη, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="63"><p><lg><l>⁶³τὐλογεῖτε, ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="64"><p><lg><l>⁵40ὐλογεῖτε, πᾶς ὄμβρος καὶ δρόσος, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶ νας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="65"><p><lg><l>⁶5εὐλογεῖτε, πάντα τὰ πνεύματα, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="66"><p><lg><l>66τὐλογεῖτε, πῦρ καὶ καῦμα, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="67"><p><lg><l>⁶7εὐλογεῖτε, ῥῖγος καὶ ψῦχος, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="68"><p><lg><l>68εὐλογεῖτε, δρόσοι καὶ νιφετοί, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="69"><p><lg><l>⁶9εὐλογεῖτε, πάγοι καὶ ψῦχος, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="70"><p><lg><l>⁷⁰εὐλογεῖτε, πάχναι καὶ χιόνες, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="71"><p><lg><l>7¹εὐλογεῖτε, νύκτες καὶ ἡμέραι, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="72"><p><lg><l>⁷²εὐλογεῖτε, φῶς καὶ σκότος, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="73"><p><lg><l>⁷³εὐλογεῖτε, ἀστραπαὶ καὶ νεφέλαι, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="74"><p><lg><l>⁷⁴εὐλογείτω ἡ γῆ τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνείτω καὶ ὑπερυψούτω αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="75"><p><lg><l>⁵εὐλογεῖτε, ὄρη καὶ βουνοί, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">58 om Κυριου Syr 60 om και 1⁰ 87* (superscr corr) hab sub θ΄ ?? Syr
62 ?? ευλογειτε.. εις τους αιωνας Syr 67 ριγος και ψ υχος] θ΄ φυχος κ.
καυμα Syrᵐᵍ 70 παχνη Syr (mg ΠAΧ ΧΝΗ)</note>


<pb n="522"/>
<note type="marginal">87</note><div type="textpart" subtype="verse" n="76"><p><lg><l> 7⁶εὐλογεῖτε, πάντα τὰ φυόμενα ἐπὶ τῆς γῆς, τὸν κύριον· </l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="77"><p><lg><l>⁷⁷εὐλογεῖτε, ὄμβροι καὶ αἱ πηγαί, τὸν κύριον,</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="78"><p><lg><l>7⁸κὐλογεῖτε, θάλασσαι καὶ ποταμοί, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="79"><p><lg><l>⁷⁹εὐλογεῖτε, κήτη καὶ πάντα τὰ κινούμενα ἐν τοῖς ὕδασι, τὸν κύριον· </l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="80"><p><lg><l>τὐλογεῖτε, πάντα τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ, τὸν κύριον· </l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="81"><p><lg><l>8¹εὐλογεῖτε, τετράποδα καὶ θηρία τῆς γῆς, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="82"><p><lg><l>8²εὐλογεῖτε, οἱ υἱοὶ τῶν ἀνθρώπων, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="83"><p><lg><l>8³εὐλογεῖτε, Ἰσραήλ, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="84"><p><lg><l>84εὺλογεῖτε, ἱερεῖς, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="85"><p><lg><l>85εὐλογεῖτε, δοῦλοι, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="86"><p><lg><l>86τὸλογεῖτε, πνεύματα καὶ ψυχαὶ δικαίων, τὸν κύριον· </l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="87"><p><lg><l>8⁷κὺλογεῖτε, ὅσιοι καὶ ταπεινοὶ καρδίᾳ, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="88"><p><lg><l>88εὐλογεῖτε, Ἀνανία, Ἀζαρία, Μισαήλ, τὸν κύριον·</l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ὑπερυψοῦτε αὐτὸν εἰς τοὺς αἰῶνας·</l>
<l>ὅτι ἐξείλετο ἡμᾶς ἐξ ἅδοῦ, καὶ ἔσωσεν ἡμᾶς ἐκ χειρὸς θανάτου,</l>
<l>καὶ ἐρρύσατο ἡμᾶς ἐκ μέσου καιομένης φλογός,</l>
<l>καὶ ἐκ τοῦ πυρὸς ἐλυτρώσατο ἡμᾶς.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="89"><p><lg><l>ἐξομολογεῖσθε τῷ κυρίῳ, ὅτι χρηστός.</l>
<l>ὅτι εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ.</l></lg></p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="90"><p><lg><l>90εὐλογεῖτε, πάντες οἱ σεβόμενοι τὸν κύριον, τὸν θεὸν τῶν θεῶν· </l>
<l>ὑμνεῖτε καὶ ἐξομολογεῖσθεὅτι</l>
<l>εἰς τὸν αἰῶνα τὸ ἔλεος αὐτοῦ, καὶ εἰς τὸν αἰῶνα τῶν αἰώνων.</l></lg></p></div>
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">76 επιτης γῆς] θ΄ εν τη γη Syrᵐᵍ 77 θ΄?? ομβροι και Syr 80 om παντα
Sγtxt (hab sub θ΄ Sγrᵐᵍ) 81 τετραποδα] pr (sub θ΄) παντα τα θηρια και τα
κτηνη 87ᵐᵍ Syrᵐᵍ 83 ευλογει Syr 84 ιερεις] + δουλοι Κυριου 87 mg
Syrᵐᵍ 88 τους αιωνας] τον αιωνα Syr και εκ του πυρος] [θ΄] και εκ μεσου
πυρος Syrmᵍ 90 θ΄ ?? τον κυριον Syr οτι εις τον αιωνα] θ΄ οτι εις πανιας
τους αιωνας Syrmg ÷ και εις τον αιωνα (superscr ÷ 87) των αιωνων 87 Syr
</note>


<pb n="524"/>
<note type="marginal">87</note> <div type="textpart" subtype="verse" n="91"><p>Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ ἀκοῦσαι τὸν βασιλέα ὑμνούντων αὐτῶν
καὶ ἑστὼς ἐθεώρει αὐτοὺς ζῶντας· τότε Ναβουχοδονοσὸρ
ὁ βασιλεὺς ἐθαύμασε, καὶ ἀνέστη σπεύσας καὶ εἶπεν τοῖς φίλοις
αὐτοῦ Οὐχὶ ἄνδρας τρεῖς ἐβάλομεν εἰς μέσον τοῦ πυρὸς
πεπεδημένους; καὶ εἶπον τῷ βασιλεῖ Ἀληθῶς, βασιλεῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="92"><p>καὶ
εἶπεν ὁ βασιλεὺς Ἰδοὺ ἐγὼ ὁρῶ ἄνδρας τέσσαρας λελυμένους
περιπατοῦντας ἐν τῷ πυρί, καὶ φθορὰ οὐδεμία ἐγενήθη ἐν αὐτοῖς,
καὶ ἡ ὅρασις τοῦ τετάρτου ὁμοίωμα ἀγγέλου θεοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="93"><p>καὶ
προσελθὼν ὁ βασιλεὺς πρὸς τὴν θύραν τῆς καμίνου καιομένης
τῷ πυρὶ ἐκάλεσεν αὐτοὺς ἐξ ὀνόματος Σεδράχ, Μισάχ. Ἀβδε.
ναγώ, οἱ παῖδες τοῦ θεοῦ τῶν θεῶν τοῦ ὑψίστου, ἐξέλθετε ἐκ
τοῦ πυρός. οὕτως οὗν ἐξῆλθον οἱ ἄνδρες ἐκ μέσου τοῦ πυρός.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="94"><p>καὶ συνήχθησαν οἱ ὕπατοι, τοπάρχαι, καὶ ἀρχιπατριῶται, καὶ
οἱ φίλοι τοῦ βασιλέως, καὶ ἐθεώρουν τοὺς ἀνθρώπους ἐκείνους,
ὅτι οὐχ ἥψατο τὸ πῦρ τοῦ σώματος αὐτῶν, καὶ αἱ τρίχες αὐτῶν
οὐ κατεκάησαν καὶ τὰ σαράβαρα αὐτῶν οὐκ ἠλλοιώθησαν, οὐδὲ
ὀσμὴ τοῦ πυρὸς ἦν ἐν αὐτοῖς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="95"><p>ὑπολαβὼν δὲ Ναβουχοδονοσὸρ
ὁ βασιλεὺς εἶπεν Εὐλογητὸς Κύριος τοῦ Σεδράχ, Μισάχ, Ἀβδε.
ναγώ, ὅς ἀπέστειλε τὸν ἄγγελον αὐτοῦ καὶ ἔσωσε τοὺς παῖδας
αὐτοῦ τοὺς ἐλπίσαντας ἐπʼ αὐτόν· τὴν γὰρ προσταγὴν τοῦ βασιλέως
ἠθέτησαν καὶ παρέδωκαν τὰ σώματα αὐτῶν εἰς ἐμπυρισμόν,
ἴνα μὴ λατρεύσωσι μηδέ προσκυνήσωσι θεῷ ἑτέρῳ
ἀλλ ἡ τῷ θεῷ αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="96"><p>καὶ νῦν ἐγὼ κρίνω ἴνα πᾶν ἔθνος καὶ
πᾶσαι φυλαὶ καὶ πᾶσαι γλῶσσαι, ὃς ἂν βλασφημήσῃ εἰς τὸν
κύριον τὸν θεὸν Σεδράχ, Μισάχ, Ἀβδεναγώ, διαμελισθήσεται
καὶ ἡ οἰκία αὐτοῦ δημευθήσεται· διότι οὐκ ἔστιν θεὸς ἕτερος ὃς
δυνήσεται ἐξελέσθαι οὕτως.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="97"><p>οὗτως οὖν ὁ βασιλεὺς τῷ Σεδράχ.
Μισάχ, Ἀβδεναγώ, ἐξουσίαν δοὺς ἐφʼ ὅλης τῆς χώρας κατέστησεν
αὐτοὺς ἄρχοντας.</p></div>
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">91 ÷ και εγενετο (εγε ÷ νετο 87) εν τω ακουσοι τον βασιλεα ( ÷ 87) υμνουν-
των αυτων ( ÷ 87) και εστως εθεωρει αυτους ζωντας 87 Syr τοις φιλοις] θ΄ τω
οδηγω (sic) Syrᵐᵍ 91 92 ?? (pr ?? 87) ουχι ανδρας.. και ειπεν ο
βασιλευς 87 Syr 92 περιπατουντας] pr και Syr αγγελου] υιου Sγrᵐᵍ
93 εξ ονοματος] εξ ονοματων ουτων Syr του θεου] bis scr Syr* (improb 2⁰)
ουτως] τοτε Syχᵛⁱᵈ 94 και τα σαραβαρα ουτων ουκ] σ΄θ΄ ουδε τα
υποδηματα (? τας αναξυριδας) ουτων Syrᵐᵍ 95 Κυριος] + ο θεος Syr
Aβδεναγω] pr και Syr : item 96 τους ελπισαντας ηθετησαν] σ΄ οτι πεποι-
θοτες επ αυτον το ρημα το βασιλικον ηθετ. Syrmᵍ τα σωματα] το σωμα
Syr ÷ εις εμπυρισμον 87 (εμlπυ ÷ ρισμ.) Syr 96 97 ουτως X ουτως 87
97 ουτως ουν.. .κατεστησεν αυτ. αρχοντας] σ΄ ουτως εκ τουτου ο β. εν προαγωγη
εποιησε Σ. M. A.. Syrᵐᵍ
</note>


<pb n="526"/>
<note type="marginal">87</note><div type="textpart" subtype="verse" n="98"><p>Ναβουχοδονοσὸρ ὁ βασιλεὺς πᾶσι τοῖς λαοῖς, φυλαῖς, καὶ
γλώσσαις τοῖς οἰκοῦσιν ἐν πάσῃ τῇ γῇ· εἰρήνη ὑμῖν πληθυνθείη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="99"><p> τὰ σημεῖα καὶ τὰ τέρατα ἃ ἐποίησεν μετʼ ἐμοῦ ὁ θεὸς ὁ
ὕψιστος ἤρεσεν ἐναντίον μου ἀναγγεῖλαι ὑμῖν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="100"><p> ὡς μεγάλα καὶ
ἰσχυρά· ἡ βασιλεία αὐτοῦ βασιλεία αἰώνιος, ἡ ἐξουσία αὐτοῦ εἰς
γενεὰν καὶ γενεάν.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Ἔτους ὀκτωκαιδεκάτου τῆς βασιλείας
Ναβουχοδονοσὸρ εἶπεν Εἰρηνεύων ἤμην ἐν τῷ οἴκῳ μου, καὶ εὐθηνῶν
ἐπὶ τοῦ θρόνου μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>ἐνύπνιον εἶδον καὶ εὐλαβήθην, καὶ
φόβος μοι ἐπέπεσεν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>ἐπὶ τῆς κοίτης μου ἐκάθευδον, καὶ ἰδοὺ δένδρον ὑψηλὸν
φυόμενον ἐπὶ τῆς γῆς, καὶ ἡ ὅρασις αὐτοῦ μεγάλη, καὶ οὐκ
ἦν ἄλλο ὅμοιον αὐτῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>οἱ κλάδοι αὐτοῦ τῷ μήκει ὡς σταδίων
τριάκοντα, καὶ ὑποκάταω αὐτοῦ ἐσκίαζον πάντα τὰ θηρία τῆς
γῆς, καὶ ἐν αὐτῷ τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ ἐνόσσευον· ὁ καρπὸς
αὐτοῦ πολὺς καὶ ἀγαθός, καὶ ἐχορήγει πᾶσι τοῖς ζῴοις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἡ ὅρασις αὐτοῦ μεγάλη, ἡ κορυφὴ αὐτοῦ ἤγγιζεν ἕως
τοῦ οὐρανοῦ καὶ τὸ κύτος αὐτοῦ ἕως τῶν νεφελῶν, πληροῦν
τὰ ὑποκάτω τοῦ οὐρανοῦ· ὁ ἥλιος καὶ ἡ σελήνη ἦν, ἐν αὐτῷ
ᾧκουν καὶ ἐφώτιζον πᾶσαν τὴν γῆν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>ἐθεώρουν ἐν τῷ ὕπνῳ
 μου, καὶ ἰδοὺ ἄγγελος ἀπεστάλη ἐν ἰσχύι ἐκ τοῦ οὐρανοῦ,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ἐφώνησεν καὶ εἶπεν αὐτῷ Ἐκκόψατε αὐτὸ καὶ καταφθεί
ρατε αὐτό· προστέτακται γὰρ ἀπὸ τοῦ ὑψίστου ἐκριζῶσαι καὶ
<note type="marginal">Sγr</note><note type="footnote">98 ζαβουχοδονοσορ] pr αρχη της επιστολης 87ᵐᵍ 98 100 ?? Να.
βουχοδονοσορ...εις γενεαν καί γενεαν 87 Sγr 100 ως μεγαλη και ισχυρα
ως μεγαλα και ισχυρα 87 bis scr η βασιλεια αυτου 87 εις γενεαν κ. γενεαν]
α΄ συν γενεα κ. γενεα σ΄ εν παση γενεα Syrmg |V 1 pr αρχη ενυπνιου
περι του δενδρου 87ᵐg ÷ ετους οκτωκαιδ. της βασ. 87 (deest ) Syr ειρη-
νευων] σ΄ εν ησυχια pr θ΄ εγω Syrᵐᵍ 7 θ΄ ?? επι της κοιτης μου
Syr om και 2⁰ Syr ορασις] κομη Syr txt vid θΡACIC Syrᵍm 8 ÷ και
η ορασις...ουρανου 87 (deest ??) ÷ και η ορασις...η σεληνη ην Syr om εν</note>


<pb n="528"/>
 <note type="marginal">87</note> ἀχρειῶσαι αὐτό. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ οὕτως εἶπεν Ῥίζαν μίαν ἄφετε αὐτοῦ
ἐν τῇ γῇ, ὅπως μετὰ τῶν θηρίων τῆς γῆς ἐν τοῖς ὄρεσι χόρτον
ὡς βοῦς νέμηται,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἀπὸ τῆς δρόσου τοῦ οὐρανοῦ τὸ σῶμα
αὐτοῦ ἀλλοιωθῇ, καὶ ἑπτὰ ἔτη βοσκηθῇ σὺν αὐτοῖς,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>ἕως ἂν
γνῷ τὸν κύριον τοῦ οὐρανοῦ ἐξουσίαν ἔχειν πάντων τῶν ἐν τῷ
οὐρανῷ καὶ τῶν ἐπὶ τῆς γῆς, καὶ ὅσα ἂν θέλῃ ποιεῖν ποιεῖ ἐν
αὐτοῖς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14a"><p>ἐνώπιόν μου ἐξεκόπη ἐν ἡμέρᾳ μιᾷ, καὶ ἡ καταφθορὰ
αὐτοῦ ἐν ὥρᾳ μιᾷ τῆς ἡμέρας, καὶ οἱ κλάδοι αὐτοῦ ἐδόθησαν εἰς
πάντα ἄνεμον, καὶ εἱλκύσθη καὶ ἐρρίφη· καὶ τὸν χόρτον τῆς
γῆς ἤσθιε, καὶ εἰς φυλακὴν παρεδόθη, καὶ ἐν πέδαις καὶ ἐν
χειροπέδαις χαλκαῖς ἐδέθη ὑπʼ αὐτῶν. σφόδρα ἐθαύμασα ἐπὶ
τούτοις, καὶ ὁ ὕπνος μου ἀπέστη ἀπὸ ταῶν ὀφθαλμῶν μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ
ἀναστὰς τὸ πρωὶ ἐκ τῆς κοίτης μου ἐκάλεσα τὸν Δανιὴλ τὸν
ἄρχοντα τῶν σοφιστῶν καὶ τὸν ἡγούμενον τῶν κρινόντων τὰ
ἐνύπνια, καὶ διηγησάμην αὐτῷ τὸ ἐνύπνιον, καὶ ὑπέδειξέ μοι
πᾶσαν τὴν σύγκρισιν αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p> Μεγάλως δὲ ἐθαύμασεν ὁ
Δανιὴλ καὶ ὑπόνοια κατέσπευδεν αὐτόν· καὶ φοβηθεὶς τρόμου
λαβόντος αὐτὸν καὶ ἀλλοιωθείσης τῆς ὁράσεως αὐτοῦ, κινήσας
τὴν κεφαλήν, ὥραν μίαν ἀποθαυμάσας ἀπεκρίθη μοι φωνῇ πραείᾳ
Βασιλεῦ, τὸ ἐνύπνιον τοῦτο τοῖς μισοῦσί σε καὶ ἡ σύγκρισις
αὐτοῦ τοῖς ἐχθροῖς σου ἐπέλθοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>τὸ δένδρον τὸ ἐν τῆ γῇ
πεφυτευμένον, οὗ ἡ ὅρασις μεγάλη, σὺ εἶ, βασιλεῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p> καὶ πάντα
τὰ πετεινὰ τοῦ οὐρανοῦ τὰ νοσσεύοντα ἐν αὐτῷ· ἡ ἰσχὺς τῆς
γῆς καὶ τῶν ἐθνῶν καὶ τῶν γλωσσῶν πασῶν ἕως τῶν περάτων
τῆς γῆς καὶ πᾶσαι αἱ χῶραι σοὶ δουλεύουσι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>τὸ δὲ ἀνυψωθῆναι
τὸ δένδρον ἐκεῖνο καὶ ἐγγίσαι τῷ οὐρανῷ καὶ τὸ κύτος
αὐτοῦ ἄἅψασθαι τῶν νεφελῶν· σύ, βασιλεῦ, ὑψώθης ὑπέρ πάντας
τοὺς ἀνθρώπους τοὺς ὄντας ἐπὶ προσώπου πάσης τῆς γῆς,
ὑψώθη σου ἡ καρδία ὑπερηφανίᾳ καὶ ἰσχύι τὰ πρὸς τὸν ἅγιον
καὶ τοὺς ἀγγέλους αὐτοῦ· τὰ ἔργα σου ὥφθη, καθότι ἐξερήμωσας
τὸν οἶκον τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος ἐπὶ ταῖς ἁμαρτίαις τοῦ λαοῦ τοῦ
ἡγιασμένου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p> καὶ ἡ ὅρασις ἣν εἶδες, ὅτι ἄγγελος ἐν ἰσχύι
ἀπεστάλη παρὰ τοῦ κυρίου, καὶ ὅτι εἶπεν ἐξᾶραι τὸ δένδρον
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">11 αχριωσαι 87*ᵛᵈ 12 ως] ω sup ras 87¹ 13 BockHθΗ Syrmᵍ
14 om ποιειν Syr 14 α οι κλαδοι] om οι 87* (hab 87?(ᵐᵍ) γης]
+μετα των θηριων της γης Syr τουτοις] pr πασι Syr 16 κινησας] pr
και Syr ωραν] pr και Syr 18 η ισχυς] om η 87* (hab 87¹) | δουλευ-
σουσι Syr 18 post εκεινο ras aliq 87 | ΗΓΙACMεΝΟΥ Syrmᵍ
</note>


<pb n="530"/>
 <note type="marginal">87</note> καὶ ἐκκόψαι ἡ κρίσις τοῦ θεοῦ τοῦ μεγάλου ἤξει ἐπὶ σέ,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ
ὁ ὕψιστος καὶ οἱ ἄγγελοι αὐτοῦ ἐπὶ σέ κατατρέχουσιν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>εἰς
φυλακὴν ἀπάξουσί σε, καὶ εἰς τόπον ἔρημον ἀποστελοῦσί σε.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ ἡ ῥίζα τοῦ δένδρου ἡ ἀφεθεῖσα, ἐπεὶ οὐκ ἐξεριζώθη· ὁ
τόπος τοῦ θρόνου σού σοι συντηρηθήσεται εἰς καιρὸν καὶ ὥραν.
ἰδοὺ ἐπὶ σέ ἑτοιμάζονται, καὶ μαστιγώσουσί σε καὶ ἐπάξουσι
τὰ κεκριμένα ἐπὶ σέ. Κύριος ζῇ ἐν οὐρανῷ καὶ ἡ ἐξουσία αὐτοῦ
ἐπὶ πάσῃ τῇ γῇ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>αὐτοῦ δεήθητι περὶ τῶν ἁμαρτιῶν σου καὶ
πάσας τὰς ἀδικίας σου ἐλεημοσύναις λύτρωσαι, ἴνα ἐπιείκεια
δοθῇ σοι καὶ πολυήμερος γένῃ ἐπὶ τοῦ θρόνου τῆς βασιλείας
σου, καὶ μὴ καταφθείρῃ σε. τούτους τοὺς λόγους ἀγάπησον·
ἀκριβὴς γάρ μου ὁ λόγος, καὶ πλήρης ὁ χρόνος σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>Καὶ
ἐπὶ συντελείᾳ τῶν λόγων Ναβουχοδονοσὸρ ὡς ἤκουσε τὴν κρίσιν
τοῦ ὁράματος, τοὺς λόγους ἐν τῇ καρδίᾳ συνετήρησε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>Καὶ
μετὰ μῆνας δώδεκα ὁ βασιλεὺς ἐπὶ τῶν τειχῶν τῆς πόλεως μετὰ
πάσης τῆς δόξης αὐτοῦ περιεπάτει καὶ ἐπὶ τῶν πύργων αὐτῆς
διεπορεύετο,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ ἀποκριθεὶς εἶπεν Αὕτη ἐστὶ Βαβυλὼν ἡ μεγάλη,
ἣν ἐγὼ ᾠκοδόμησα, καὶ οἶκος βασιλείας μου ἐν ἰσχύι κράτους
μου κληθήσεται εἰς τιμὴν τῆς δόξης μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>ἔὶ τοῦ λόγου
ἐν τῷ στόματι τοῦ βασιλέως ὄντος, καὶ ἐπὶ συντελείας τοῦ λόγου
αὐτοῦ φωνὴν ἐκ τοῦ οὐρανοῦ ἤκουσε Σοὶ λέγεται, Ναβουχοδονοσὸρ
βασιλεῦ, ἡ βασιλεία Βαβυλῶνος ἀφήρηταί σου καὶ ἑτέρῳ
δίδοται, ἐξουθενημένῳ ἀνθρώπῳ ἐν τῷ οἴκῳ σου. ἰδοὺ ἐγὼ καθίστημι
αὐτὸν ἐπὶ τῆς βασιλείας σου, καὶ τὴν ἐξουσίαν σου καὶ
τὴν δόξαν σου καὶ τὴν τρυφὴν σου παραλήψεται, ὅπως ἐπιγνῷς
ὅτι ἐξουσίαν ἔχει ὁ θεὸς τοῦ οὐρανοῦ ἐν τῇ βασιλείᾳ τῶν
ἀνθρώπων, καὶ ᾧ ἐὰν βούληται δώσει αὐτὴν· ἕως δὲ ἡλίου ἀνατολῆς
βασιλεὺς ἕτερος εὐφρανθήσεται ἐν τῷ οἴκῳ σου, καὶ κρατήσει
τῆς δόξης σου καὶ τῆς ἰσχύος σου καὶ τῆς ἐξουσίας σου.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>καὶ οἱ ἅγγελοι διώξονταί σε ἐπὶ ἔτη ἑπτά, καὶ οὐ μὴ ὀφθῇς
οὐδʼ οὐ μὴ λαλήσῃς μετὰ παντὸς ἀνθρώπου· χόρτον ὡς βοῦν
σε ψωμίσουσι καὶ ἀπὸ τῆς χλόης τῆς γῆς ἔσται ἡ νομή σου·
ἰδοὺ ἀντὶ τῆς δόξης σου δήσουσί σε, καὶ τὸν οἶκον τῆς τρυφῆς
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">20 ηξει] ηκει Syr 21 κατατρεχουσιν] καταδραμουσιν Syrvⁱᵈ 23 κε-
KΡΙΜΜEΝA (sic) Syrmᵍ 24 ελεημοσυναις] λ sup ras 87 καταφθειρη]
τα sup ras 87 om σε Syr 25 και επι συντελεια...συνετηρησε]
θ΄ ταυτα παντα εφθασεν επι Ναβουχοδονοσορ τον βασιλεα Sγτᵐᵍ 28 om
ετι του λογου...οντος Syr txt (hab sub θ΄ Syr mg) οντος] οντως 87* (-τος 87ᵃ)
καθιστημι] inter ι 1⁰ et σ ras aliq 87? (ι fort ex ε fec) 29 om επι Syr
</note>


<pb n="532"/>
 <note type="marginal">87</note> σου καὶ τῆς βασιλείας σου ἕτερος ἕξει </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p> ἔμς δὲ πρωὶ πάντα
τελεσθήσεται ἐπὶ σέ, Ναβουχοδονοσὸρ βασιλεῦ Βαβυλῶνος, καὶ
οὐχ ὑστερήσει ἀπὸ πάντων τούτων οὐθέν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30a"><p> ᵃ Ἐγὼ Ναβουχοδονοσόρ,
βασιλεὺς Βαβυλῶνος, ἑπτὰ ἔτη ἐπεδήθην· χόρτον
ὡς βοῦν ἐψώμισάν με καὶ ἀπὸ τῆς χλόης τῆς γῆς ἤσθιον. καὶ
μετὰ ἔτη ἑπτὰ ἔδωκα τὴν ψυχήν μου εἰς δέησιν, καὶ ἠξίωσα
περὶ τῶν ἁμαρτιῶν μου κατὰ πρόσωπον Κυρίου τοῦ θεοῦ τοῦ
οὐρανοῦ, καὶ περὶ τῶν ἀγνοιῶν μου τοῦ θεοῦ τῶν θεῶν τοῦ
μεγάλου ἐδεήθην.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30b"><p>b καὶ αἱ τρίχες μου ἐγένοντο ὡς πτέρυγες
ἀετοῦ, οἱ ὄνυχές μου ὡσεὶ λέοντος· ἠλλοιώθη ἡ σάρξ μου καὶ
ἡ καρδία μου, γυμνὸς περιεπάτουν μετὰ τῶν θηρίων τῆς γῆς.
ἐνύπνιον εἶδον καὶ ὑπόνοιαί με εἰλήφασιν, καὶ διὰ χρόνου ὕπνος
με ἔλαβε πολὺς καὶ νυσταγμὸς ἐπέπεσέ μοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30c"><p> c καὶ ἐπὶ συντελείᾳ
τῶν ἑπτὰ ἐτῶν ὁ χρόνος μου τῆς ἀπολυτρώσεως ἦλθεν,
καὶ αἱ ἁμαρτίαι μου καὶ αἱ ἄγνοιαί μου ἐπληρώθησαν ἐναντίον
τοῦ θεοῦ τοῦ οὐρανοῦ· καὶ ἐδεήθην περὶ τῶν ἀγνοιῶν μου τοῦ
θεοῦ τῶν θεῶν τοῦ μεγάλου, καὶ ἰδοὺ ἄγγελος εἶς ἐκάλεσέν με
ἐκ τοῦ οὐρανοῦ λέγων Ναβουχοδονοσόρ, δούλευσον τῷ θεῷ τοῦ
οὐρανοῦ τῷ ἁγίῳ καὶ δὸς δόξαν τῷ ὑψίστῳ· τὸ βασίλειον τοῦ
ἔθνους σού σοι ἀποδίδοται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p> ἐν ἐκείνῳ τῷ καιρῷ ἀποκατεστάθη
ἡ βασιλεία μου ἐμοὶ καὶ ἡ δόξα μου ἀπεδόθη μοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>τῷ ὑψίστῳ
ἀνθομολογοῦμαι καὶ αἰνῶ, τῷ κτίσαντι τὸν οὐρανὸν καὶ τὴν γῆν
καὶ τὰς θαλάσσας καὶ τοὺς ποταμοὺς καὶ πάντα τὰ ἐν αὐτοῖς
ἐξομολογοῦμαι καὶ αἰνῶ ὅτι αὐτός ἐστι θεὸς τῶν θεῶν καὶ
κύριος τῶν κυρίων καὶ βασιλεὺς τῶν βασιλέων, ὅτι αὐτὸς ποιεῖ
σημεῖα καὶ τέρατα καὶ ἀλλοιοῖ καιροὺς καὶ χρόνους, ἀφαιρῶν
βασιλείαν βασιλέων καὶ καθιστῶν ἑτέρους ἀντʼ αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34a"><p> a ἀπὸ
τοῦ νῦν αὐτῷ λατρεύσω, καὶ ἀπὸ τοῦ φόβου αὐτοῦ τρόμος εἴληφέ
με, καὶ πάντας τοὺς ἁγίους αἰνῶ· οἱ γὰρ θεοὶ τῶν ἐθνῶν
οὐκ ἔχουσιν ἐν ἑαυτοῖς ἰσχὺν ἀποστρέψαι βασιλείαν βασιλέως
εἰς ἕτερον βασιλέα, καὶ ἀποκτεῖναι καὶ ζῇν ποιῆσαι, καὶ ποιῆσαι
σημεῖα καὶ θαυμάσια μεγάλα καὶ φοβερὰ καὶ ἀλλοιῶσαι
ὑπερμεγέθη πράγματα, καθὼς ἐποίησεν ἐν ἐμοὶ ὁ θεὸς τοῦ οὐρανοῦ
καὶ ἠλλοίωσεν ἐπʼ ἐμοὶ μεγάλα πράγματα. ἐγὼ πάσας
τὰς ἡμέρας τῆς βασιλείας μου περὶ τῆς ψυχῆς μου τῷ ὑψίστῳ
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">29 την βασιλειαν Syr 30 c αι αμαρτιαι] in αι 1⁰ ras aliq inferius 84? |
ε επληρωθησαν (sic) 87 33 η βασ. μον (μου ÷ Syr).. απεδοθη μοι 87
Syr 34 βασιλειαν βασιλεων] βασιλειας βασιλεων Syr 34 a αγιους]
+ αυτου Syr αινω] αινεσω Syr
</note>


<pb n="534"/>
<note type="marginal">87</note> θυσίας προσοίσω εἰς ὀσμὴν εὐωδίας τῷ κυρίῳ, καὶ τὸ ἀρεστὸν ἐνώπιον
αὐτοῦ ποιήσαω ἐγὼ καὶ ὁ λαός μου, τὸ ἔθνος καὶ αἱ χῶραί
μου αἱ ἐν τῇ ἐξουσίᾳ μου. καὶ ὅσοι ἐλάλησαν εἰς τὸν θεὸν τοῦ
οὐρανοῦ καὶ ὅσοι ἄν καταληφθῶσι λαλοῦντές τι, τούτους κατακρινῶ
θανάτῳ.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="34b"><p> ᵇ Ἔγραψε δὲ ὁ βασιλεὺς Ναβουχοδονοσὸρ
ἐπιστολὴν ἐγκύκλιον πᾶσι τοῖς κατὰ τόπου ἔθνεσι καὶ χώραις
καὶ γλώσσαις πάσαις ταῖς οἰκούσαις ἐν πάσαις ταῖς χαραῖς,
γενεαῖς καὶ γενεαῖς. Κυρίῳ τῷ θεῷ τοῦ οὐρανοῦ αἰνεῖτε, καὶ
θυσίαν καὶ προσφορὰν προσφέρετε αὐτῷ ἐνδόξως. ἐγὼ βασιλεὺς
βασιλέων ἀνθομολογοῦμαι αὐτῷ ἐνδόξως, ὅτι οὕτως ἐποίησε
μετʼ ἐμοῦ· ἐν αὐτῇ τῇ ἡμέρᾳ ἐκάθισέ με ἐπὶ τοῦ θρόνου μου καὶ
τῆς ἐξουσίας μου καὶ τῆς βασιλείας μου· ἐν τῷ λαῷ μου ἐκράτησα
καὶ ἡ μεγαλωσύνη μου ἀποκατεστάθη μοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34c"><p> c Ναβουχοδονοσὸρ βασιλεὺς
πᾶσι τοῖς ἔθνεσι καὶ πάσαις ταῖς χώραις καὶ πᾶσι τοῖς οἰκοῦσιν
αὐταῖς· εἰρήνη ὑμῖν πληθυνθείη ἐν παντὶ καιρῷ. καὶ νῦν
ὑποδείξω ὑμῖν τὰς πράξεις ἃς ἐποίησεν μετʼ ἐμοῦ ὁ θεὸς ὁ μέγας·
ἔδοξε δέ μοι ἀποδεῖξαι ὑμῖν καὶ τοῖς σοφισταῖς ὑμῶν ὅτι ἔστι
θεός, καὶ τὰ θαυμάσια αὐτοῦ μεγάλα· τὸ βασίλειον αὐτοῦ βασίλειον
εἰς τὸν αἰῶνα, ἡ ἐξουσία αὐτοῦ ἀπὸ γενεῶν εἰς γενεάς. καὶ ἀπέστειλεν
ἐπιστολὰς περὶ πάντων τῶν γενηθέντων αὐτῷ ἐν τῇ βασιλείᾳ
αὐτοῦ πᾶσι τοῖς ἔθνεσι τοῖς οὖσιν ὑπὸ τὴν βασιλείαν αὐτοῦ.
Βαλτασὰρ ὸ βασιλεὺς ἐποίησεν δοχὴν μεγάλην ἐν ἡμέρᾳ ἐγκαινισμοῦ <note type="marginal">V</note>
<lg><l>τῶν βασιλείων αὐτοῦ· ἐκάλεσεν ἄνδρας δισχιλίους. ἐν τῇ ἡμέρᾳ</l>
<l>ἐκείνῃ δαλτασὰρ ἐνυψ ούμενος ἀπὸ τοῦ οἴνου καἰ και καυχῦμενος ἐπῄ-</l>
<l>νεσεν πάντας τοὺς θεοὺς τῶν ἐθνῶν τοὺς χωνευτοὺς καὸ γλυπτοὺς ἐν</l>
<l>τῷ τόπῳ αὐτοῦ, καὶ τῷ θεῷ τῷ ὐφἰστῳ οὐκ ἔδωκεν αἴνεσιν. ἐν</l>
<l>αὐτῇ τῇ νυκτὶ ἐξῆλθον δάκτυλοι ὡσεὶ ἀνθρώπου καὶ ἐπέγραψαν ἐπὶ</l>
<l>τοῦ τοίχου οἴκου αὐτοῦ ἐπὶ τοῦ κονιάματος κατέναντι τοῦ λύχνους</l>
<l>Μανή, φαρές, θεκέλ. ἔστι δὲ ἡ ἑρμηνεία αὐτῶν· μανή, ἠρίθμηται</l>
<l>φαρές, ἐξῆρται· θεκέλ, ἕσταται.</l></lg></p></div>
</div>
 
 <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Βαλτασὰρ ὁ βασιλεὺς ἐποίησεν ἑστιατορίαν μεγάλην τοῖς
ροις αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἔπινεν οἶνον, καὶ ἀνυψώθη ἡ καρδία αὐτοῦ, καὶ
εἶπεν ἐνέγκαι τὰ σκεύη τὰ χρυσᾶ καὶ τὰ ἀργυρᾶ τοῦ οἴκου τοῦ
θεοῦ, ἃ ἤνεγκε Ναβουχοδονοσὸρ ὁ πατὴρ αὐτοῦ ἀπὸ Ἰερουσαλήμ,
καὶ οἰνοχοῆσαι ἐν αὐτοῖς τοῖς ἑταίροις αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p> καὶ ἠνέχθη, καὶ
ἕπινον ἐν αὐτοῖς·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ηὐλόγουν τὰ εἴδωλα τὰ χειροποίητα αὐτῶν,
καὶ τὸν θεὸν τοῦ αἰῶνος οὐκ εὐλόγησαν τὸν ἔχοντα τὴν ἐξουσίαν
τοῦ πνεύματος αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>ἐν αὐτῇ τῇ ὥρᾳ ἐκείνῃ ἐξῆλθον δάκτυλοι
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">34 b pr περι της εγκυκλιου επιστολης 87mg γενεαις κ. γενεαις] pr εν Syr
34 c αυταις] pr εν Syr vid γενεος] γεας 87 V tit βασιλειῶν 87 | εκαλεσεν]
pr και απο των μεγιστανων αυτου Syr ανυψουμενος Syr vid 2 ἐνέγκαι
prius ἔνεγκαι 87 om και 5⁰ Syr 4 και 1⁰ sup ras 87?s</note>

<pb n="536"/>
<note type="marginal">87</note> ὡσεὶ χειρὸς ἀνθρώπου καὶ ἔγραψαν ἐπὶ τοῦ τοίχου τοῦ οἴκου αὐτοῦ
ἐπὶ τοῦ κονιάματος κατέναντι τοῦ φωτὸς ἔναντι τοῦ βασιλέως
Βαλτασάρ, καὶ εἶδε χεῖρα γράφουσαν. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἡ ὄρασις αὐτοῦ
ἠλλοιώθη, καὶ φόβοι καὶ ὑπόνοιαι αὐτὸν κατέσπευδον. ἔσπευσεν
οὖν ὁ βασιλεὺς καὶ ἐξανέστη, καὶ ἑώρα τὴν γραφὴν ἐκείνην, καὶ
οἱ συνεταῖροι κύκλῳ αὐτοῦ ἐκαυχῶντο.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ὁ βασιλεὺς ἐφώνησε
φωνῇ μεγάλῃ καλέσαι τοὺς ἐπαοιδοὺς καὶ φαρμακοὺς καὶ Χαλδαίους
καὶ γαζαρηνούς, ἀπαγγεῖλαι τὸ σύγκριμα τῆς γραφῆς. καὶ
εἰσεπορεύοντο ἐπὶ θεωρίαν ἰδεῖν τὴν γραφήν, καὶ τὸ σύγκριμα
τῆς γραφῆς οὐκ ἐδύναντο συγκρῖναι τῷ βασιλεῖ τότε ὁ βασιλεὺς
ἐξέθηκε πρόσταγμα λέγων Πᾶς ἀνὴρ ὃς ἂν ὑποδείξῃ τὸ
σύγκριμα τῆς γραφῆς, στολιεῖ αὐτὸν πορφύραν, καὶ μανιάκην χρυσοῦν
περιθήσει αὐτῷ, καὶ δοθήσεται αὐτῷ ἐξουσία τοῦ τρίτου μέρους
τῆς βασιλείας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ εἰσεπορεύοντο οἱ ἐπαοιδοὶ καὶ φαρμακοὶ καὶ
γαζαρηνοί, καὶ οὐκ ἡδύνατο οὐδεὶς τὸ σύγκριμα τῆς γραφῆς ἀπαγγεῖλαι.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>τότε ὁ βασιλεὺς ἐκάλεσε τὴν βασίλισσαν περὶ τοῦ σημείου,
καὶ ὑπέδειξεν αὐτῇ ὡς μέγα ἐστί, καὶ ὅτι πᾶς ἄνθρωπος οὐ
δύναται ἀπαγγεῖλαι τῷ βασιλεῖ τὸ σύγκριμα τῆς γραφῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p> τότε
ἡ βασίλισσα ἐμνήσθη πρὸς αὐτὸν περὶ τοῦ Δανιήλ, ὃς ἦν ἐκ τῆς
αἰχμαλωσίας τῆς Ἰουδαίας,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ εἶπεν τῷ βασιλεῖ ἄνθρωπος
ἐπιστήμων ἦν καὶ σοφὸς καὶ ὑπερέχων πάντας τοὺς σοφοὺς Βαβυλῶνος,</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p> καὶ πνεῦμα ἅγιον ἐν αὐτῷ ἐστι, καὶ ἐν ταῖς ἡμέραις τοῦ
πατρός σου τοῦ βασιλέως συγκρίματα ὑπέρογκα ὑπέδειξε Ναβουχοδονοσὸρ
τῷ πατρί σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>Τότε Δανιὴλ εἰσήχθη πρὸς τὸν
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">6 και η ορασις αυτου] θ΄ τοτε του βασιλεως μορφη (η μ. Syrᵛⁱᵈ) 87ᵐᵍ Sγrᵐᵍ
7 απαγγειλαι] απαγγει] 87 9 του σημ.] του bis scr 87 11 υπερεχων]
υπερεσχε Syr vid</note>


<pb n="538"/>
 <note type="marginal">87</note> βασιλέα, καὶ ἀποκριθεὶς ὁ βασιλεὺς εἶπεν αὐτῷ </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>Ὦ Δανιήλ, δύνῃ
μοι ὑποδεῖξαι τὸ σύγκριμα τῆς γραφῆς; καὶ στολιῶ σε πορφύραν
καὶ μανιάκην χρυσοῦν περιθήσω σοι, καὶ ἕξεις ἐξουσίαν τοῦ τρίτου
μέρους τῆς βασιλείας μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>τότε Δανιὴλ ἔστη κατέναντι τῆς γραφῆς
καὶ ἀνέγνω, καὶ οὕτως ἀπεκρίθη τῷ βασιλεῖ Αὕτη ἡ γραφή
Ἠρίθμηται, κατελογίσθη, ἐξῆρται καὶ ἔστη ἡ γράψασα χείρ. καὶ
αὕτη ἡ σύγκρισις αὐτῶν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>Βασιλεῦ, σὺ ἐποιήσω ἑστιατορίαν τοῖς φίλοις σου καὶ ἔπινες
οἶνον, καὶ τὰ σκεύη τοῦ οἴκου τοῦ θεοῦ τοῦ ζῶντος ἠνέχθη σοι
καὶ ἐπίνετε ἐν αὐτοῖς, σὺ καὶ οἱ μεγιστᾶνἐς σου, καὶ ήνέσατε
πάντα τὰ εἴδωλα τὰ χειροποίητα τῶν ἀνθρώπων, καὶ τῷ θεῷ τῷ
ζῶντι οὐκ εὐλογήσατε, καὶ τὸ πνεῦμά σου ἐν τῇ χειρὶ αὐτοῦ, καὶ
τὸ βασίλειόν σου αὐτὸς ἔδωκέ σοι, καὶ οὐκ εὐλόγησας αὐτὸν
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">16 Δανιηλ 87cᵈ ras aliq in σε 87? 17 ΗΡΙΘΜΗΤAΙ ΚAΤελοΓΙCΘΗ
Syr mg 23 ηνεσατε] ηνειτε Syr ÷ σοι και ουκ...ηνεσας αυτω 87viᵈ
(sed deest ??)</note>


<pb n="540"/>
 <note type="marginal">87</note> οὐδὲ ᾔνεσας αὐτῷ. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>τοῦτο τὸ σύγκριμα τῆς γραφῆς Ἠρίθμηται
ὁ χρόνος σου τῆς βασιλείας, ἀπολήγει ἡ βασιλεία σου·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>συντέτμηται
καὶ συντετέλεσται</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p> ἡ βασιλεία σου τοῖς Μήδοις καὶ τοῖς
Πέρσαις δίδοται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p>τότε Βαλτασὰρ ὁ βασιλεὺς ἐνέδυσε τὸν Δανιὴλ
πορφύραν, καὶ μανιάκην χρυσοῦν περιέθηκεν αὐτῷ, καὶ ἔδωκεν
ἐξουσίαν αὐτῷ τοῦ τρίτου μέρους τῆς βασιλείας αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p> καὶ τὸ
σύγκριμα ἐπῆλθε Βαλτασὰρ τῷ βασιλεῖ, καὶ τὸ βασίλειον ἐξῆρται
ἀπὸ τῶν Χαλδαίων καὶ ἐδόθη τοῖς Μήδοις καὶ τοῖς Πέρσαις.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p>καὶ Ἀρταξέρξης ὁ τῶν Μήδων παρέλαβε τὴν βασιλείαν.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ Δαρεῖος πλήρης τῶν ἡμερῶν καὶ ἔνδοξος ἐν γήρει. (2)καὶ
κατέστησε σατράπας ἑκατὸν εἴκοσι ἑπτὰ ἐπὶ πάσης τῆς βασιλείας
αὐτοῦ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ ἐπʼ αὐτῶν ἄνδρας τρεῖς ἡγουμένους αὐτῶν. καὶ
Δανιὴλ εἷς ἦν τῶν τριῶν ἀνδρῶν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>ὑπέρ πάντας ἔχων ἐξουσίαν ἐν
τῇ βασιλείᾳ. καὶ Δανιὴλ ἦν ἐνδεδυμένος πορφύραν καὶ μέγας
καὶ ἔνδοξος ἔναντι Δαρείου τοῦ βασιλέως, καθότι ἦν ἔνδοξος καὶ
ἐπιστήμων καὶ συνετός, καὶ πνεῦμα ἅγιον ἐν αὐτῷ, καὶ εὐοδοὺμενος
ἐν ταῖς πραγματείαις τοῦ βασιλέως αἷς ἔπρασσε. τότε ὁ
βασιλεὺς ἐβουλεύσατο καταστῆσαι τὸν Δανιὴλ ἐπὶ πάσης τῆς
βασιλείας αὐτοῦ καὶ τοὺς δύο ἄνδρας, οὓς κατέστησε μετʼ αὐτοῦ,
καὶ σατράπας ἑκατὸν εἴκοσι ἑπτά.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>ὅτκ δὲ φδουλεύσατο ὁ βασιλεὺς
καταστῆσαι τὸν Δανιὴλ ἐπὶ πάσης τῆς βασιλείας αὐτοῦ, τότε
βουλὴν καὶ γνώμην ἐβουλεύσαντο ἐν ἑαυτοῖς οἱ δύο νεανίσκοι
πρὸς ἀλλήλους λέγοντες, ἐπεὶ οὐδεμίαν ἁμαρτίαν οὐδὲ ἄγνοιαν
ηὕρισκον κατὰ τοῦ Δανιὴλ περὶ ἧς κατηγορήσουσιν αὐτοῦ πρὸς
τὸν βασιλέα,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ εἶπαν Δεῦτε στήσωμεν ὁρισμὸν καθʼ ἑαυτῶν,
ὅτι πᾶς ἄνθρωπος οὐκ ἀξιώσει ἀξίωμα καὶ οὐ μὴ εὔξηται εὐχὴν
ἀπὸ παντὸς θεοῦ ἕως ἡμερῶν τριάκοντα, ἀλλʼ ἢ παρὰ Δαρείου
τοῦ βασιλέως· εἰ δὲ μή, ἀποθανεῖται· ἵνα ἡττήσωσι τὸν Δανιὴλ
ἐναντίον τοῦ βασιλέως, καὶ ῥιφῇ εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων.
ᾔδεισαν γὰρ ὅτι Δανιὴλ προσεύχεται καὶ δεῖται Κυρίου τοῦ θεοῦ
αὐτοῦ τρὶς τῆς ἡμέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>τότε προσήλθοσαν οἱ ἄνθρωποι ἐκεῖνοι
καὶ εἶπαν ἐναντίον τοῦ βασιλέως</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>Ὁρισμὸν καὶ στάσιν ἐστήσαμεν,
ὅτι πᾶς ἄνθρωπος ὂς ἂν εὔξηται εὐχὴν ἢ ἀξιώσῃ ἀξίωμά τι παρὰ
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">26—28 η βασιλεια σου·| συντετμηται· και| συντετελεσται· η βασιλεια σου·
sic distinx 87 29 ο βασιλευς] σι sup ras 87? 30 και το συγκριμα
επηλθε B, τω βασιλει] [θ΄] εν ταυτη τη νυκτι ανῃρεθη B. ο βασιλευς ο
Χαλδαιος Syr mg 31 ο των Μηδων] ο βασιλευς των Περσων Syr mg
VI 3 παντας] τ sup litur 87? | βασιλεως 1⁰] ε sup ras 87ᵃ | ÷ και ευο-
δουμενος (superscr ÷ ) εν ταις πραγματειαις ÷ του βασιλεως αις επρασσε 87
(deest ??) και ευοδ. ην (ut vid) ÷ εν τ. πρ. τ. βασ. αις επρ. Syr 4 ουδε
μίαν 87</note>


<pb n="542"/>
<note type="marginal">87</note> παντὸς θεοῦ ἕως ἡμερῶν τριάκοντα ἀλλʼ ἢ παρὰ Δαρείου τοῦ
 βασιλέως, ῥιφήσεται εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ οὕτως ὁ
βασιλεὺς Δαρεῖος ἔστησε καὶ ἐκύρωσεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>ἐπιγνοὺς δὲ Δανιὴλ
τὸν ὁρισμὸν ὃν ἔστησε κατʼ αὐτοῦ, θυρίδας ἤνοιξεν ἐν τῷ ὑπερῷῳ
αὐτοῦ κατέναντι Ἰερουσαλήμ, καὶ ἔπιπτεν ἐπὶ πρόσωπον αὐτοῦ
τρὶς τῆς ἡμέρας, καθὼς ἐποίει ἔμπροσθεν, καὶ ἐδεῖτο.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ αὐτοὶ
ἐτήρησαν τὸν Δανιὴλ, καὶ κατελάβοσαν αὐτὸν εὐχόμενον τρὶς τῆς
ἡμέρας καθʼ ἑκάστην ἡμέραν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>τότε οὗτοι οἱ ἄνθρωποι ἐνέτυχον
τῷ βασιλεῖ καὶ εἶπαν Δαρεῖε βασιλεῦ, οὐχ ὁρισμὸν ὡρίσω ἴνα
πᾶς ἄνθρωπος μὴ εὔξηται εὐχὴν μηδὲ ἀξιώσῃ ἀξίωμα παρὰ
παντὸς θεοῦ ἕως ἡμερῶν τριάκοντα ἀλλὰ παρὰ σοῦ, βασιλεῦ· εἰ
δέ μή, ῥιφήσεται εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων; ἀποκριθεὶς δὲ ὁ
βασιλεὺς εἶπεν αὐτοῖς Ἀκριβὴς ὁ λόγος, καὶ μενεῖ ὁ ὁρισμός.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="12a"><p>a καὶ εἶπον αὐτῷ Ὁρκίζομέν σε τοῖς Μήδων καὶ Περσῶν δόγμασιν,
ἵνα μὴ ἀλλοιώσῃς τὸ πρόσταγμα μηδὲ θαυμάσῃς πρόσωπον,
καὶ ἵνα μὴ ἐλαττώσῃς τι τῶν εἰρημένων, καὶ κολάσῃς τὸν
ἄνθρωπον ὃς οὐκ ἐνέμεινε τῷ ὁρισμῷ τούτῳ. καὶ εἶπεν Οὕτως
ποιήσω καθὼς λέγετε, καὶ ἕστηκέ μοι τοῦτο.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ εἶπον Ἰδοὺ
εὕρομεν Δανιὴλ τὸν φίλον σου εὐχόμενον καὶ δεόμενον τοῦ
προσώπου τοῦ θεοῦ αὐτοῦ τρὶς τῆς ἡμέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ λυπούμενος ὁ
βασιλεὺς εἶπεν ῥιφῆναι τὸν Δανιὴλ εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων,
κατὰ τὸν ὁρισμὸν ὃν ἔστησε κατʼ αὐτοῦ. τότε ὁ βασιλεὺς σφόδρα
ἐλυπήθη ἐπὶ τῷ Δανιὴλ, καὶ ἐβοήθει τοῦ ἐξελέσθαι αὐτὸν ἕως
δυσμῶν ἡλίου ἀπὸ τῶν χειρῶν τῶν σατραπῶν,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ οὐκ ἡδύνατο
ἐξελέσθαι αὐτὸν ἀπʼ αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>ἀναβοήσας δέ Δαρεῖος ὁ βασιλεὺς
εἶπε τῷ Δανιήλ Ὁ θεός σου, ᾧ σὺ λατρεύεις ἐνδελεχῶς τρὶς τῆς
ἡμέρας, αὐτὸς ἐξελεῖταί σε ἐκ χειρὸς τῶν λεόντων· ἕως πρωὶ
θάρρει.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>τότε Δανιὴλ ἐρρίφη εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων, καὶ
ἠνέχθη λίθος καὶ ἐτέθη εἰς τὸ στόμα τοῦ λάκκου, καὶ ἐσφραγίσατο
ὁ βασιλεὺς ἐν τῷ δακτυλίῳ ἑαυτοῦ καὶ ἐν τοῖς δακτυλίοις τῶν
μεγιστάνων αὐτοῦ, ὅπως μὴ ἀπʼ αὐτῶν ἀρθῇ ὁ Δανιὴλ ἢ ὁ
βασιλεὺς αὐτὸν ἀνασπάσῃ ἐκ τοῦ λάκκου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>τότε ὑπέστρεψεν
ὁ βασιλεὺς εἰς τὰ βασίλεια αὐτοῦ καὶ ηὐλίσθη νῆστις, καὶ ἦν
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">7 λεοντων] και ηξιωσαν τον βασιλεα ινα στηση τον ορισμον και μη
αλλοιωση αυτον διοτι ηδεισαν οτι Δανιηλ προσευχεται και δειται τρις της
ημερας ινα ηττηθη δια του βασιλεως και ριφη εις τον λακκον των λεοντων Syr
10 εμπροσθεν] pr και Syrᵛⁱᵈ 12 Δαρεῖ 87 | ορισμον] inter ο et ρ ras
aliq 87? ει δε μη bis scr 87* (improb 2⁰ 87?) 12 a om τι Syr | και 4⁰]
αλλα (superscr) B7? λεγετε] ε 3⁰ sup ras (fort prius αι) 87? 14 εστη-
σαν Syr εβοηθει] ει sup ras (fort prius η) 87? 17 ÷ η ο βασιλευς...
λακκου 87 Syr 18 και ηυλισθη νηστις] [θ΄] κ. εκοιμηθη αδειπνος Syrmᵍ</note>


<pb n="544"/>
<note type="marginal">87</note> λυπούμενος περὶ τοῦ Δανιήλ. τότε ὁ θεὸς τοῦ Δανιὴλ πρόνοιαν
ποιούμενος αὐτοῦ ἀπέκλεισε τὰ στόματα τῶν λεόντων, καὶ οὐ
παρηνώχλησαν τῷ Δανιήλ.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p> καὶ ὁ βασιλεὺς Δαρεῖος ὤρθρισε
πρωὶ καὶ παρέλαβε μεθʼ ἑαυτοῦ τοὺς σατράπας, καὶ πορευθεὶς
ἔστη ἐπὶ τοῦ στόματος τοῦ λάκκου τῶν λεόντων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p> τότε ὁ
βασιλεὺς ἐκάλεσε τὸν Δανιὴλ φωνῇ μεγάλῃ μετὰ κλαυθμοῦ λέγων
Ὦ Δανιὴλ, εἰ ἄρα ζῇς, καὶ ὁ θεός σου, ᾧ λατρεύεις ἐνδελεχῶς,
σέσωκέ σε ἀπὸ τῶν λεόντων, καὶ οὐκ ἡχρείωκάν σε;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>τότε
Δανιὴλ ἐπήκουσε φωνῇ μεγάλῃ καὶ εἶπεν</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>Βασιλεῦ, ἔτι εἰμὶ ζῶν,
καὶ σέσωκέ με ὁ θεὸς ἀπὸ τῶν λεόντων, καθότι δικαιοσύνη ἐν
ἐμοὶ εὑρέθη ἐναντίον αὐτοῦ· καὶ ἐναντίον δὲ σοῦ, βασιλεῦ, οὔτε
ἄγνοια οὔτε ἁμαρτία εύρέθη ἐν ἐμοί· σὺ δὲ ἤκουσας ἀνθρώπων
πλανώντων βασιλεῖς καὶ ἔρριψάς με εἰς τὸν λάκκον τῶν λεόντων
εἰς ἀπώλειαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>τότε συνήχθησαν πᾶσαι αἱ δυνάμεις καὶ εἶδον
τὸν Δανιὴλ, ὡς οὐ παρηνώχλησαν αὐτῷ οἱ λέοντες.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>τότε οἱ
δύο ἄνθρωποι ἐκεῖνοι οἱ καταμαρτυρήσαντες τοῦ Δανιὴλ, αὐτοὶ
καὶ αἱ γυναῖκες αὐτῶν καὶ τὰ τέκνα αὐτῶν, ἐρρίφησαν τοῖς
λέουσι, καὶ οἱ λέοντες ἀπέκτειναν αὐτοὺς καὶ ἔθλασαν τὰ ὀστᾶ
αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>Τότε Δαρεῖος ἔγραψε πᾶσι τοῖς ἔθνεσι καὶ γλώσσαις
καὶ χώραις τοῖς οἰκοῦσιν ἐν πάσῃ τῇ γῇ αὐτοῦ λέγων</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>Πάντες
οἱ ἄνθρωποι οἱ ὄντες ἐν τῇ βασιλείᾳ μου ἔστωσαν προσκυνοῦντες
καὶ λατρεύοντες τῷ θεῷ τοῦ Δανιήλ· αὐτὸς γάρ ἐστι θεὸς μένων
καὶ ζῶν εἰς γενεὰς γενεῶν ἕως τοῦ αἰῶνος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>ἐγὼ Δαρεῖος ἔσομαι
αὐτῷ προσκυνῶν καὶ δουλεύων πάσας τὰς ἡμέρας μου· τὰ γὰρ
κἴδωλα τὰ χειροποίητα οὐ δύνανται σῶσαι, ὡς ἐλυτρώσατο ὁ
θεὸς τοῦ Δανιὴλ τὸν Δανιήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>καὶ ὁ βασιλεὺς Δαρεῖος προσετέθη
πρὸς τὸ γένος αὐτοῦ, καὶ Δανιὴλ κατεστάθη ἐπὶ τῆς βασιλείας
Δαρείου· καὶ Κῦρος ὁ Πέρσης παρέλαβε τὴν βασιλείαν αὐτοῦ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p> Ἔτους πρώτου βασιλεύοντος Βαλτασὰρ χώρας Βαβυλωνίας
Δανιὴλ ὅραμα εἶδε παρὰ κεφαλὴν ἐπὶ τῆς κοίτης αὐτοῦ. τότε
Δανιὴλ τὸ ὅραμα, ὃ εἶδεν, ἔγραψεν εἰς κεφάλαια λόγων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>Ἐπὶ τῆς
κοίτης μου ἐθεώρουν καθʼ ὕπνους νυκτός, καὶ ἰδοὺ τέσσαρες ἄνεμοι
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">20 αποlπο 87 22 om και 3° Syr 24 τα τα οστα 87
25 χωραις κ. γλωσσαις Syr 26 προσκυνῦν τες 87eᵈ 28 προς το γενος]
adnot (ut vid)? προς? τους πατερας Syrmg ÷ και Δανιηλ (÷ 87)...Δαρειου 87 Syr
</note>


<pb n="546"/>
 <note type="marginal">87</note> τοῦ οὐρανοῦ ἐνέπεσον εἰς τὴν θάλασσαν τὴν μεγάλην.</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ τέσσαρα
θηρία ἀνέβαινον ἐκ τῆς θαλάσσης, διαφέροντα ἓν παρὰ τὸ ἕν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>τὸ
πρῶτον ὡσεὶ λέαινα ἔχουσα πτερὰ ὡσεὶ ἀετοῦ· ἐθεώρουν ἕως ὅτου
ἐτίλη τὰ πτερὰ αὐτῆς, καὶ ἤρθη ἀπὸ τῆς γῆς, καὶ ἐπὶ ποδῶν ἀνθρωπίνων
ἐστάθη καὶ ἀνθρωπίνη καρδία ἐδόθη αὐτῇ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἰδοὺ μετʼ οὐ
τὴν ἄλλο θηρίον ὁμοίωσιν ἔχον ἄρκου, καὶ ἐπὶ τοῦ ἑνὸς πλευροῦ
ἐστάθη, καὶ τρία πλευρὰ ἣν ἐν τῷ στόματι αὐτῆς ἐν μέσῳ ὀδόντων
αὐτῆς, καὶ οὕτως εἶπεν Ἀνάστα, κατάφαγε σάρκας πολλάς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ
μετὰ ταῦτα ἐθεώρουν θηρίον ἄλλο ὡσεὶ πάρδαλιν· καὶ πτερὰ τέσσαρα
ἐπέτεινον ἐπάνω αὐτοῦ, καὶ τέσσαρες κεφαλαὶ τῷ θηρίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>μετὰ δὲ
ταῦτα ἐθεώρουν ἐν ὁράματι τῆς νυκτὸς θηρίον τέταρτον φοβερόν, καὶ
ὁ φόβος αὐτοῦ ὑπερφέρων ἰσχύι, ἔχον ὀδόντας σιδηροῦς μεγάλους.
ἐσθίον καὶ κοπανίζον, κύκλῳ τοῖς ποσὶ καταπατοῦν, διαφόρως χρώμενον
παρὰ πάντα τὰ πρὸ αὐτοῦ θηρία· εἶχε δέ κέρατα δέκα,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p> καὶ
βουλαὶ πολλαὶ ἐν τοῖς κέρασιν αὐτοῦ. καὶ ἰδοὺ ἄλλο ἒν κέρας
ἀνεφύη ἀνὰ μέσον αὐτῶν μικρὸν ἐν τοῖς κέρασιν αὐτοῦ, καὶ τρία τῶν
κεράτων τῶν πρώτων ἐξηράνθησαν δι᾿ αὐτοῦ· καὶ ἰδοὺ ὀφθαλμοὶ
ὥσπερ ὀφθαλμοὶ ἀνθρώπινοι ἐν τῷ κέρατι τούτῳ καὶ στόμα λαλοῦν
μεγάλα, καὶ ἐποίει πόλεμον πρὸς τοὺς ἁγίους.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>ἐθεώρουν ἕως ὅτε
θρόνοι ἐτέθησαν, καὶ παλαιὸς ἡμερῶν ἐκάθητο ἔχων περιβολὴν ὡσεὶ
χιόνα, καὶ τὸ τρίχωμα τῆς κεφαλῆς αὐτοῦ ὡσεὶ ἔριον λευκὸν καθαρόν·
ὁ θρόνος ὡσεὶ φλὸξ πυρός, τροχοὶ αὐτοῦ πῦρ καιόμενον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>ποταμὸς
πυρὸς ἕλκων, καὶ ἐξεπορεύετο κατὰ πρόσωπον αὐτοῦ ποταμὸς
πυρός· χίλιαι χιλιάδες ἐθεράπευον αὐτὸν καὶ μύριαι μυριάδες παρειστήκεισαν
αὐτῷ· καὶ κριτήριον ἐκάθισε καὶ βίβλοι ἠνεῴχθησαν.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>ἐθεώρουν τότε τὴν φωνὴν τῶν λόγων τῶν μεγάλων ὧν τὸ κέρας
ἐλάλει· θεωρῶν ἤμην, καὶ ἀπετυμπανίσθη τὸ θηρίον, καὶ ἀπώλετο
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">4 ndnot η βασιλεια των Βαβυλωνιων 87ᵐᵍinf 5 adnot ΙΙερσαι και Μηδοι
87mg εχων 87 ⋇ εν μεσω οδοντων αυτης 87 εν μ. οδ. αυτης Syr 6 adnot
οἱ απο Αλεξανδρου κρατησαντες Eλληνες 87mg ταυτα] ras aliq sup ταυ 87?
(fort prius τʼ αυτα) τω θηριω (in ω bis ras aliq 87a)] + και γλωσσα εδοθη
αυτω Syr 7 adnot οι νυν κρατουντες Ρωμαιοι 87ᵐg κοπανιζων 87
(-ζον 87¹) κερατα δεκα] adnot αι ί βασιλειαι 87ᵐᵍ 8 και ΒoYλΑΙ
Syrmg πολλαι] μεγαλαι Syr και ιδου] adnot τελευταιον του αντιχριστου
87ᵐg τρια των κερατων] adnot σημαινει οτι τρεις βασιλεις αινιττονται Αιγυπ-
του Αιβυων Αιθιοπων 87mg εξηρανθησαν δι αυτου (διαγτογ Syr mg)] εξερριζωθη
απο προσωπου αυτου Syrmᵍ ÷ και εποιει πολεμον προς τους ( ÷ 87) αγιους
87 Syr 9 χιων 87* (χιονα 87¹) 9—10 ⋇ τροχοι αυτου πυρ
καιομενον (⋇ 87)..ελκων 87 (deest ??) Syr 9 τροχοι] αρμα Syrᵐᵍ ᵛⁱᵈ
10 KPITHPION Syrmᵍ 11 ⋇ θεωρων ημην Syr</note>


<pb n="548"/>
<note type="marginal">87</note> τὸ σῶμα αὐτοῦ καὶ ἐδόθη εἰς καῦσιν πυρός.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p> καὶ τοὺς κύκλῳ αὐτοῦ
ἀπέστησε τῆς ἐξουσίας αὐτῶν, καὶ χρόνος ζωῆς ἐδόθη αὐτοῖς ἕως
χρόνου καὶ καιροῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>ἐθεώρουν ἐν ὁράματι τῆς νυκτός, καὶ ἰδοὺ ἐπὶ
τῶν νεφελῶν τοῦ οὐρανοῦ ὡς υἱὸς ἀνθρώπου ἤρχετο, καὶ ὡς παλαιὸς
ἡμερῶν παρῆν· καὶ οἱ παρεστηκότες παρῆσαν αὐτῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐδόθη
αὐτῷ ἐξουσία καὶ τιμὴ βασιλική, καὶ πάντα τὰ ἔθνη τῆς γῆς κατὰ
γένη καὶ πᾶσα δόξα αὐτῷ λατρεύουσα· καὶ ἡ ἐξουσία αὐτοῦ ἐξουσία
αἰώνιος ἥτις οὐ μὴ ἀρθῇ, καὶ ἡ βασιλεία αὐτοῦ, ἥτις οὐ μὴ
φθαρῇ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Καὶ ἀκηδιάσας ἐγὼ Δανιὴλ ἐν τούτοις ἐν τῷ ὁράματι
τῆς νυκτός, ἐτάρασσόν με οἱ διαλογισμοί μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>προσῆλθον πρὸς
ἕνα τῶν ἑστώτων καὶ τὴν ἀκρίβειαν ἐζήτουν παρʼ αὐτοῦ ὑπέρ πάντων
τούτων. ἀποκριθεὶς δὲ λέγει μοι καὶ τὴν κρίσιν τῶν λόγων ἐδήλωσέ
μοι</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>Ταῦτα τὰ θηρία τὰ μεγάλα εἰσὶ τέσσαρες βασιλεῖαι, αἲ
ἀπολοῦνται ἀπὸ τῆς γῆς·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ παραλήψονται τὴν βασιλείαν ἅγιοι
Ὑψίστου, καὶ καθέξουσι τὴν βασιλείαν ἕως τοῦ αἰῶνος τῶν αἰώνων.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>τότε ἤθελον ἐξακριβάσασθαι περὶ τοῦ θηρίου τοῦ τετάρτου τοῦ
διαφθείροντος πάντα καὶ ὑπερφόβου· καὶ ἰδοὺ οἱ ὀδόντες αὐτοῦ
σιδηροῖ καὶ οἱ ὄνυχες αὐτοῦ χαλκοῖ, κατεσθίοντες πάντας κυκλόθεν
καὶ περιπατοῦντες τοῖς ποσί.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p> καὶ περὶ τῶν δέκα κεράτων αὐτοῦ
τῶν ἐπὶ τῆς κεφαλῆς, καὶ τοῦ ἑνὸς τοῦ ἄλλου τοῦ προσφυέντος, καὶ
ἐξέπεσαν δι᾿ αὐτοῦ τρία, καὶ τὸ κέρας ἐκεῖνο εἶχεν ὀφθαλμοὺς καὶ
στόμα λαλοῦν μεγάλα, καὶ ἡ πρόσοψις αὐτοῦ ὑπερέφερε τὰ ἄλλα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ κατενόουν τὸ κέρας ἐκεῖνο πόλεμον συνιστάμενον πρὸς τοὺς
ἁγίους καὶ τροπούμενον αὐτοὺς,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>ἕως τοῦ ἐλθεῖν τὸν παλαιὸν ἡμερῶν,
καὶ τὴν κρίσιν ἔδωκε τοῖς ἁγίοις τοῦ ὑψίστου, καὶ ὁ καιρὸς
ἐδόθη καὶ τὸ βασίλειον κατέσχον οἱ ἅγιοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ ἐρρέθη μοι περὶ
τοῦ θηρίου τοῦ τετάρτου, ὅτι βασιλεία τετάρτη ἔσται ἐπὶ τῆς γῆς,
ἥτις διοίσει παρὰ πᾶσαν τὴν γῆν, καὶ καταφάγεται πᾶσαν τὴν γῆν
καὶ ἀναστατώσει αὐτὴν καὶ καταλεανεῖ αὐτήν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ τὰ δέκα κέρατα
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">13 παρησαν ?? (sic ut Vid) 87 ηγγιζον Syrᵐᵍᵛiᵈ 14 ⋇ καί (⋇ 87) τιμη
βασιλικη 87 Syr λατρευουσα] + ην Syr 15 ακιδιασας 87 ⋇ ετα⋇ ρασσον
με οι διαλογισμοι μου 87 (deest ??) ⋇ εταρασσον με Syr om οι διαλ. μου
Syr 16 λεγει] ειπε Syr 18 εως του αιωνος] + και εως του αιωνος Syr
19 κυκλωθεν 87* (κυκλοθεν 87?) 20 του ενος] pr περι Syr 23 παρα
πασον την γην] παρα πασας τας βασιλειας Syrᵐᵍ ⋇ και καταφαγεται πασον
την γην 87 Syr και | και αναU+03F2τατωU+03F2ει Syrmg καταλεανει Syrᵍ</note>


<pb n="550"/>
<note type="marginal">87</note> βασιλείας δέκα βασιλεῖς στήσονται· καὶ ὁ άλλος βασιλεὺς μετα
τούτους στήσεται, καὶ αὐτὸς διοίσει κακοῖς ὑπέρ τοὺς πρώτους καὶ
τρεῖς βασιλεῖς ταπεινώσει,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ ῥήματα εἰς τὸν ὕψιστον λαλήσει
καὶ τοὺς ἁγίους τοῦ ὑψίστου κατατρίψει, καὶ προσδέξεται ἀλλοιῶσαι
καιροὺς καὶ νόμον, καὶ παραδοθήσεται πάντα εἰς τὰς χεῖρας αὐτοῦ
ἕως καιροῦ καὶ καιρῶν καὶ ἕως ἡμίσους καιροῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ ἡ κρίσις
καθίσεται, καὶ τὴν ἐξουσίαν ἀπολοῦσι, καὶ βουλεύσονται μιᾶναι
καὶ ἀπολέσαι ἕως τέλους.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ τὴν βασιλείαν καὶ τὴν ἐξουσίαν καὶ
τὴν μεγαλειότητα αὐτῶν καὶ τὴν ἀρχὴν πασῶν τῶν ὑπὸ τὸν οὐρανὸν
βασιλειῶν ἔδωκε λαῷ ἁγίῳ ὑψίστῳ βασιλεῦσαι βασιλείαν αἰώνιον,
καὶ πᾶσαι ἐξουσίαι αὐτῷ ὑποταγήσονται καὶ πειθαρχήσουσιν αὐτῷ
ἕως καταστροφῆς τοῦ λόγου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>ἐγὼ Δανιὴλ σφόδρα ἐκστάσει περιειχόμην,
καὶ ἡ ἕξις μου διήνεγκεν ἐμοί, καὶ τὸ δῆμα ἐν καρδίᾳ μου
ἐστήριξα.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Ἓτους τρίτου βασιλεύοντος Βαλτασὰρ ὃρασις ἣν εἰδον ἐγὼ
Δανιὴλ μετὰ τὸ ἰδεῖν με τὴν πρώτην.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ εἶδον ἐν τῷ ὁράματι τοῦ
ἐνυπνίου μου, ἐμοῦ ὄντος ἐν Σούσοις τῇ πόλει, ἥτις ἐστιν ἐν Ἐλυμαίδι
χώρα, καὶ εἶδον ἐν ὁράματι ἔτι ὄντος μου πρὸς τῇ πύλῃ Αἰλάμ·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>ἀναβλέψας εἶδον κριὸν ἕνα μέγαν ἑστῶτα ἀπέναντι τῆς πύλης, καὶ
εἶχε κέρατα, καὶ τὰ κέρατα ὑψηλά· καὶ τὸ ἓν ὑψηλότερον τοῦ ἑτέρου,
καὶ τὸ ὑψηλότερον ἀνέβαινε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>μετὰ δὲ ταῦτα εἶδον τὸν κριὸν
κερατίζοντα πρὸς ἀνατολὰς καὶ πρὸς βορρᾶν καὶ πρὸς δυσμὰς καὶ
μεσημβρίαν· καὶ πάντα τὰ θηρία οὐκ ἔστησαν ὀπίσω αὐτοῦ, καὶ οὐκ
ἣν ὁ ῥυόμενος ἐκ τῶν χειρῶν αὐτοῦ, καὶ ἐποίει ὡς ἤθελε καὶ ὑψώθη.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἐγὼ διενοούμην, καὶ ἰδοὺ τράγος αἰγῶν ἤρχετο ἀπὸ δυσμῶν ἐπὶ
προσώπου τῆς γῆς, καὶ ἣν τοῦ τράγου κέρας ἕν θεωρητὸν ἀνὰ μέσον
τῶν ὀφθαλμῶν αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ ἦλθεν ἐπὶ τὸν κριὸν τὸν τὰ κέρατα
ἔχοντα, ὃν εἶδον ἑστῶτα πρὸς τῇ πύλῃ, καὶ ἔδραμε πρὸς αὐτὸν ἐν
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">24 της βασιλειας] pr εκ Syr διοισει] σ sup ras 87a 26 η κρισις
(Η KPICIC Syrmg)] το κριτηριον Syrᵐᵍ 27 βασιλιαν 87 τον ουνον 87*)
(των ουνων 87?) υψιστου Syr εως καταστροφης του λογου] εως ωδε το
περας του λογου 87mg Syrᵐᵍ 28 και η εξις (εξΙC Syrmg) μου] και η μορφη
μου Syrᵐg VIII 2 Ελυμαιδι] Aλαμαιδι 87ᵃᵛiᵈ ?? και ειδον εν οραματι
87 Syr Αιλαμ] Oυλαμ Syr 3 ?? και τα κερατα (?? 87) υψηλα 87
(deest ??) Syr ε ετερου 87 4 ανατολας] ανα λας 87 και 3⁰] και και 87 |
ουκ εστησαν οπισω αυτου] ου στησονται (? στησεται) ενωπιον αυτου Syrmg
5 γης] και ουχ ηπτετο της γης Syr ?? θεωρητον 87 Syr θεωΡΗΤΟΝ
Syrmg αυτου] ουτων (seq ??) 87</note>


<pb n="552"/>
 <note type="marginal">87</note> θυμῷ ἀργῆς. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ εἶδον αὐτὸν προσάγοντα πρὸς τὸν κριόν, καὶ
ἐθυμώθη ἐπʼ αὐτόν· καὶ ἐπάταξε τὸν κριὸν καὶ συνέτριψε τὰ δύο
κέρατα αὐτοῦ, καὶ οὐκέτι ἦν ἰσχὺς ἐν τῷ κριῷ στῆναι κατέναντι τοῦ
τράγου· καὶ ἐσπάραξεν αὐτὸν ἐπὶ τὴν γῆν καὶ συνέτριψεν αὐτόν,
καὶ οὐκ ἦν ὁ ῥυόμενος τὸν κριὸν ἀπὸ τοῦ τράγου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ὁ τράγος
τῶν αἰγῶν κατίσχυσε σφόδρα· καὶ ὅτε κατίσχυσε συνετρίβη αὐτοῦ
τὸ κέρας τὸ μέγα, καὶ ἀνέβη ἕτερα τέσσαρα κέρατα κατόπισθεν αὐτοῦ
εἰς τοὺς τέσσαρας ἀνέμους τοῦ οὐρανοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ ἐξ ἑνὸς αὐτῶν ἀνεφύη
κέρας ἰσχυρὸν ἕν, καὶ κατίσχυσε καὶ ἐπάταξεν ἐπὶ μεσημβρίαν
καὶ ἐπʼ ἀνατολὰς καὶ ἐπὶ βορρᾶν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ὑψώθη ἕως τῶν ἀστέρων
τοῦ οὐρανοῦ· καὶ ἐρράχθη ἐπὶ τὴν γῆν ἀπὸ τῶν ἀστέρων καὶ ἀπὸ
αὐτῶν κατεπατήθη,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>ἕως ὁ ἀρχιστράτηγος ῥύσεται τὴν αἰχμαλωσίαν·
καὶ δι᾿ αὐτὸν τὰ ὄρη τὰ ἀπʼ αἰῶνος ἐρράχθη, καὶ ἐξήρθη ὁ τόπος αὐτῶν
καὶ θυσία, καὶ ἔθηκεν αὐτὴν ἕως χαμαὶ ἐπὶ τὴν γῆν, καὶ εὐωδώθησαν
καὶ ἐγενήθη· καὶ τὸ ἅγιον ἐρημωθήσεται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἐγενήθησαν ἐπὶ τῇ
θυσίᾳ αἱ ἁμαρτίαι, καὶ ἐρρίφη χαμαὶ ἡ δικαιοσύνη· καὶ ἐποίησε καὶ
εὐωδώθη.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἤκουον ἑτέρου ἁγίου λαλοῦντος· καὶ εἶπεν ὁ ἕτερος
ἅγιος τῷ φελμουνὶ τῷ λαλοῦντι Ἒως τίνος τὸ ὅραμα στήσεται
καὶ ἡ θυσία ἡ ἀρθεῖσα καὶ ἡ ἁμαρτία ἐρημώσεως ἡ δοθεῖσα, καὶ
τὰ ἅγια ἐρημωθήσεται εἰς καταπάτημα;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ εἶπεν αὐτῷ Ἒως
ἑσπέρας καὶ πρωί, ἡμέραι δισχίλιαι τριακόσιαι· καὶ καθαρισθήσεται
τὸ ἅγιον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>Καὶ ἐγένετο ἐν τῷ θεωρεῖν με, ἐγὼ Δανιὴλ τὸ
ὃραμα ἐζήτουν διανοηθῆναι· καὶ ἰδοὺ ἔστη κατεναντίον μου ὡς ὃρασις
ἀνθρώπου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἤκουσα φωνὴν ἀνθρώπου ἀνὰ μέσον τοῦ
Οὐλαί, καὶ ἐκάλεσε καὶ εἶπεν Γαβριὴλ, συνέτισον ἐκεῖνον τὴν
ὅρασιν. καὶ ἀναβοήσας εἶπεν ὁ ἄνθρωπος Ἐπὶ τὸ πρόσταγμα
ἐκεῖνο ἡ ὄρασις.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ ἦλθε καὶ ἔστη ἐχόμενός μου τῆς στάσεως·
καὶ ἐν τῷ ἔρχεσθαι αὐτὸν ἐθορυβήθην καὶ ἔπεσα ἐπὶ πρόσωπόν
μου· καὶ εἶπέν μοι Διανοήθητι, υἱὲ ἀνθρώπου· ἔτι γὰρ εἰς ὥραν
καιροῦ τοῦτο τὸ ὅραμα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ λαλοῦντος αὐτοῦ μετʼ ἐμοῦ ἐκοιμήθην
ἐπὶ πρόσωπον χαμαί, καὶ ἁψάμενός μου ἢγειρέ με ἐπὶ τοῦ τόπου,</p></div>
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">7 ΠPOCαΑONTα Syrmᵍ ?? τον κριον (2⁰) 87 (deest ??) Syr 8 κατισχυε
1⁰ Syr τεσσασα (sic) 87 9 adnot Αντιοχος ο επιφανης κατα γενος
προσηκων τω Aλεξανδρω ος την Ιερουσαλημ κρατησας ηχρειωσε τον ναον και
τα αγια 87mg snp επ ανατολας] superscr επι νοτον 87¹ 10 και εppαχθΗ
Sγrᵐᵍ 11 αιχμαλωσιαν] μα fort sup ras 87? ευωδωθη Syr 13 ηκουσα
Sγr ?? αγιος 87 (deest ?? ) Syr φελΜοΥΝΙ Syrmg εpΗΜωcεωc Syrᵐᵍ
14 τριακοσιαι] pr και Syr 16 Ουλαι] superscr Ωλαι 87ᵃ ÷ και αναβοησας
ειπεν ο ανθρωπος ( ÷ 87).. η ορασις 87 Syr 18 ras aliq ante αυτου 87?</note>


<pb n="554"/>
<note type="marginal">87</note> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ εἶπέ μοι Ἰδοὺ ἐγὼ ἀπαγγέλλω σοι ἃ ἔσται ἐπʼ ἐσχάτου τῆς
ὀργῆς τοῖς υἱοῖς τοῦ λαοῦ σου· ἔτι γὰρ εἰς ὥρας καιροῦ συντελείας
μενεῖ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>τὸν κριὸν ὃν εἶδες τὸν ἔχοντα τὰ κέρατα, βασιλεὺς Μήδων
καὶ Περσῶν ἐστι</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ὁ τράγος τῶν αἰγῶν βασιλεὺς τῶν Ἐλλήνων
ἐστί καὶ τὸ κέρας τὸ μέγα τὸ ἀνὰ μέσον τῶν ὀφθαλμῶν αὐτοῦ,
αὐτὸς ὁ βασιλεὺς ὁ πρῶτος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ τὰ συντριβέντα καὶ ἀναβάντα
ὀπίσω αὐτοῦ τέσσαρα κέρατα, τέσσαρες βασιλεῖς τοῦ ἔθνους αὐτοῦ
ἀναστήσονται, οὐ κατὰ τὴν ἰσχὺν αὐτῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ ἐπʼ ἐσχάτου τῆς
βασιλείας αὐτῶν, πληρουμένων τῶν ἁμαρτιῶν αὐτῶν, ἀναστήσεται
βασιλεὺς ἀναιδὴς προσώπῳ, διανοούμενος αἰνίγματα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>καὶ στερεωθήσεται
ἡ ἰσχὺς αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἐν τῇ ἰσχύι αὐτοῦ, καὶ θαυμαστῶς
φθερεῖ, καὶ εὐοδωθήσεται καὶ ποιήσει, καὶ φθερεῖ δυνάστας καὶ
δῆμον ἁγίων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ ἐπὶ τοὺς ἁγίους τὸ διανόημα αὐτοῦ, καὶ εὐοδωθήσεται
τὸ ψεῦδος ἐν ταῖς χερσὶν αὐτοῦ, καὶ ἡ καρδία αὐτοῦ ὑψωθή.
σεται, καὶ δόλῳ ἀφανιεῖ πολλούς, καὶ ἐπὶ ἀπωλείας ἀνδρῶν στήσεται
καὶ ποιήσει συναγωγὴν χειρὸς καὶ ἀποδώσεται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>τὸ ὅραμα τὸ
ἑσπέρας καὶ πρωὶ ηὑρέθη ἐπʼ ἀληθείας· καὶ νῦν πεφραγμένον τὸ
ὅραμα, ἔτι γὰρ εἰς ἡμέρας πολλάς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>ἐγὼ Δανιὴλ ἀσθενήσας ἡμέρας
πολλάς· καὶ ἀναστὰς ἐπραγματευόμην πάλιν βασιλικά, καὶ ἐξελυόμην
ἐπὶ τῷ ὁράματι, καὶ οὐδεὶς ἦν ὁ διανοούμενος.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Ἔτους πρώτου ἐπὶ Δαρείου τοῦ Ξέρξου ἀπὸ τῆς γενεᾶς τῆς
Μηδικῆς, οἱ ἐβασίλευσαν ἐπὶ τὴν βασιλείαν τῶν Χαλδαίων·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>τῷ
πρώτῳ ἔτει τῆς βασιλείας αὐτοῦ ἐγὼ Δανιὴλ διενοήθην ἐν ταῖς
βίβλοις τὸν ἀριθμὸν τῶν ἐτῶν, ὅτε ἐγένετο πρόσταγμα τῇ γῆ ἐπὶ
Ἰερεμίαν τὸν προφήτην ἐγεῖραι εἰς ἀναπλήρωσιν ὀνειδισμοῦ Ἰερουσαλήμ,
ἑβδομήκοντα ἔτη.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p> καὶ ἔδωκα τὸ πρόσωπόν μου ἐπὶ
Κύριον τὸν θεὸν εὑρεῖν προσευχὴν καὶ ἔλεος ἐν νηστείαις καὶ σάκκῳ
καὶ σποδῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ προσηυξάμην πρὸς Κύριον τὸν θεόν· ἐξωμολογησάμην
καὶ εἶπα Ἰδού, κύριε, σὺ εἶ ὁ θεὸς ὁ μέγας καὶ ὁ ἰσχυρὸς
καὶ ὁ φοβερός, τηρῶν τὴν διαθήκην καὶ τὸ ἔλεος τοῖς ἀγαπῶσί σε
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">22 και τα συντριβεντα...οπισω αυτου] και οτι συνετριβη και εστη οπ. αυτ.
Syrᵐᵍ τεσσαρες] ρες sup ras 87? 23 adnot αντιχριστος 87ᵐᵍinf 26 pr
και Syr το οραμα 87 (deest ??) 27 α αναστας 87 παλιν παλιν 87*
(improb 2⁰ 87ᵃ) το οραματι 87 IX 1 του Ξ.] υιου Ξ. Syrᵐᵍ 2 των
αριθμων 87 τον τον προφ. 87 εγερθηναι Syrvⁱᵈ 4 προσηυξαμην] ras
aliq sup ο et υ 87ᵃ εξωμολογησαμην] pr και Syr
</note>


<pb n="556"/>
 <note type="marginal">87</note> καὶ τοῖς φυλάσσουσι τὰ προστάγματά σου· </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p> ἡμάρτομεν, ὴδικήσαμεν,
ἠσεβήσαμεν, καὶ ἀπέστημεν καὶ παρέβημεν τὰς ἐντολάς σου καὶ τὰ
κρίματά σου·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ οὐκ ἠκούσαμεν τῶν παίδων σου τῶν προφητῶν, ἃ
ἐλάλησαν ἐπὶ τῷ ὀνόματί σου ἐπὶ τοὺς βασιλεῖς ἡμῶν καὶ δυνάστας
ἡμῶν καὶ πατέρας ἡμῶν, καὶ παντὶ ἔθνει ἐπὶ τῆς γῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>σοί, κύριε, ἡ
δικαιοσύνη, καὶ ἡμῖν ἡ αἰσχύνη τοῦ προσώπου, κατὰ τὴν ἡμέραν
ταύτην, ἀνθρώποις Ἰούδα καὶ καθημένοις ἐν Ἰερουσαλὴμ καὶ παντὶ
τῷ λαῷ Ἰσραήλ, τῷ ἔγγιστα καὶ τῷ ἀπωτέρω ἐν πάσαις ταῖς χώραις
εἰς ἅς διεσκόρπισας αὐτοὺς ἐκεῖ ἐν τῇ πλημμελείᾳ ᾖ ἐπλημμέλησαν
ἐναντίον σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>δέστ ποτα, ἡμίν ἡ αἰσχύνη τοῦ προσώπου καὶ τοῖς
βασιλεῦσιν ἡμῶν καὶ δυνάσταις καὶ τοῖς πατράσιν ἡμῶν, ὅτι ἡμάρτομέν
σοι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p> τῷ κυρίῳ ἡ δικαιοσύνη καὶ τὸ ἔλεος, ὅτι ἀπέστημεν ἀπὸ
σοῦ,</p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ οὐκ ἠκούσαμεν τῆς φωνῆς Κυρίου τοῦ θεοῦ ἡμῶν κατακολουθῆσαι
τῷ νόμῳ σου ᾧ ἔδωκας ἐνώπιον Μωσῆ καὶ ἡμῶν διὰ
τῶν παίδων σου τῶν προφητῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ πᾶς Ἰσραὴλ ἐγκατέλιπε
τὸν νόμον σου καὶ ἀπέστησαν τοῦ μὴ ἀκοῦσαι τῆς φωνῆς σου· καὶ
ἐπῆλθεν ἐφʼ ἡμᾶς ἡ κατάρα καὶ ὁ ὅρκος ὁ γεγραμμένος ἐν τῷ νόμῳ
Μωσῇ παιδὸς τοῦ θεοῦ· ὅτι ἡμάρτομεν αὐτῷ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ ἔστησεν ἡμῖν τὰ
προστάγματα αὐτοῦ, ὅσα ἐλάλησεν ἐφʼ ἡμᾶς καὶ ἐπὶ τοὺς κριτὰς
ἡμῶν, ὅσα ἔκρινας ἡμῖν ἐπαγαγεῖν ἐφʼ ἡμᾶς, κακὰ μεγάλα, οἶα
οὐκ ἐγενήθη ὑπὸ τὸν οὐρανὸν καθότι ἐγενήθη ἐν Ἰερουσαλήμ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>κατὰ τὰ γεγραμμένα ἐν διαθήκῃ Μωσῇ, πάντα τὰ κακὰ ἐπῆλθεν
ἡμῖν· καὶ οὐκ ἐξεζητήσαμεν τὸ πρόσωπον Κυρίου θεοῦ ἡμῶν, ἀποστῆναι
ἀπὸ τῶν ἁμαρτιῶν ἡμῶν καὶ διανοηθῆναι τὴν δικαιοσύνην
σου, Κύριε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἠγρύπνησε Κύριος ὁ θεὸς ἐπὶ τὰ κακὰ καὶ
ἐπήγαγεν ἐφʼ ἡμᾶς, ὅτι δίκαιος Κύριος ὁ θεὸς ἡμῶν ἐπὶ πάντα
ὅσα ἂν ποιήσῃ, καὶ οὐκ ἠκούσαμεν τῆς φωνῆς αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ νῦν,
δέσποτα κύριε ὁ θεὸς ἡμῶν, ὁ ἐξαγαγὼν τὸν λαόν σου ἐξ Αἰγύπτου
τῷ βραχίονί σου τῷ ὑψηλῷ, καὶ ἐποίησας σεαυτῷ ὄνομα κατὰ τὴν
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">8 και 3°] κ sup ras 87a 11 ᾐ| κατάρα 87</note>


<pb n="558"/>
 <note type="marginal">87</note> ἡμέραν ταύτην· ἡμάρτομεν, ἠγνοήκαμεν. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>δέσποτα, κατὰ τὴν δικαιοσύνην
σου ἀποστραφήτω ὁ θυμός σου καὶ ἡ ὀργὴ σου ἀπὸ τῆς
πόλεως σου Ἰερουσαλήμ, ὄρους τοῦ ἁγίου σου· ὅτι ἐν ταῖς ἁμαρτίαις
ἡμῶν καὶ ἐν ταῖς ἀγνοίαις τῶν πατέρων ἡμῶν Ἰερουσαλὴμ
καὶ ὁ δῆμός σου, κύριε, εἰς ὀνειδισμὸν ἐν πᾶσι τοῖς περικυκλῶ
ἡμῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ νῦν ἐπάκουσον, δέσποτα, τῆς προσευχῆς τοῦ παιδός
σου καὶ ἐπὶ τὰς δεήσεις μου, καὶ ἐπιβλεψάτω τὸ πρόσωπόν σου
ἐπὶ τὸ ὄρος τὸ ἅγιόν σου τὸ ἔρημον ἕνεκεν τῶν δούλων σου, δέ.
σποτα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>πρόσχες, κύριε, τὸ οὖς σου καὶ ἐπάκουσόν μου, ἄνοιξον
τοὺς ὀφθαλμούς σου καὶ ἴδε τὴν ἐρήμωσιν ἡμῶν καὶ τῆς πόλεως
σου, ἐφʼ ἧς ἐπεκλήθη τὸ ὄνομά σου ἐπʼ αὐτῆς· οὐ γὰρ ἐπὶ ταῖς
δικαιοσύναις ἡμῶν ἡμεῖς δεόμεθα ἐν ταῖς προσευχαῖς ἡμῶν ἐνώπιόν
σου, ἀλλὰ διὰ τὸ σὸν ἔλεος, κύριε, σὺ ἱλάτευσον.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>κύριε, ἐπάκουσον
καὶ ποίησον, καὶ μὴ χρονίσῃς ἕνεκα σεαυτοῦ, δέσποτα· ὅτι
τὸ ὄνομά σου ἐπεκλήθη ἐπὶ τὴν πόλιν σου Σιὼν καὶ ἐπὶ τὸν λαόν
σου Ἰσραήλ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>Καὶ ἐγὼ ἐλάλουν προσευχόμενος καὶ ἐξομολογούμενος
τὰς ἁμαρτίας μου καὶ τὰς ἁμαρτίας τοῦ λαοῦ μου Ἰσραήλ,
καὶ δεόμενος ἐν ταῖς προσευχαῖς ἐναντίον Κυρίου θεοῦ μου καὶ
ὑπέρ τοῦ ὄρους τοῦ ἁγίου τοῦ θεοῦ ἡμῶν·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ ἔτι λαλοῦντός μου
ἐν τῇ προσευχῇ μου, καὶ ἰδοὺ ὁ ἀνὴρ ὃν εἶδον ἐν τῷ ὕπνῳ μου
τὴν ἀρχήν, Γαβριὴλ, τάχει φερόμενος προσήγγισέ μοι ἐν ὥρᾳ
θυσίας ἑσπερινῆς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ προσῆλθε καὶ ἐλάλησε μετʼ ἐμοῦ καὶ
εἶπεν Δανιὴλ, ἄρτι ἐξῆλθον ὑποδεῖξαί σοι διάνοιαν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>ἐν ἀρχῇ
τῆς δεήσεως σου ἐξῆλθε πρόσταγμα παρὰ Κυρίου, καὶ ἐγὼ ἧλθον
ὑποδεῖξαί σοι, ὅτι ἐλεεινὸς εἶ καὶ διανοήθητι τὸ πρόσταγμα.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>ἑβδομήκοντα ἑβδομάδες ἐκρίθησαν ἐπὶ τὸν λαόν σου καὶ ἐπὶ τὴν
πόλιν Σιὼν συντελεσθῆναι τὴν ἁμαρτίαν καὶ τὰς ἀδικίας σπανίσαι
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">16 εις ονειδ.] + εγενετο Syr 17 επι τας δεησεις] των δεησεων Syrᵛⁱᵈ
μου] αυτου Syr 18 om επ αυτης Syrᵛⁱᵈ τη δικαιοσυνη Syr | συ
ιλατευσον] συ ελεησον Syrmg + ημιν Syr 19 χρονησης 87 Σιων] ω sup
ras 87? 20 του λαου μου] του γενους μου Syrᵐᵍ 23 οτι ελεεινος ει]
σ΄ οτι ανηρ επιθυμητος ει Syr mg προσταγμα] + και διενοηθην το προσταγμα
Syr 24 τας αδικιας (1⁰)] την αδικιαν Syr
</note>


<pb n="560"/>
<note type="marginal">87</note> καὶ ἀπαλεῖψαι τὰς ἀδικίας, καὶ διανοηθῆναι τὸ ὃραμα καὶ δοθῆναι
δικαιοσύνην αἰώνιον καὶ συντελεσθῆναι τὰ ὁράματα καὶ προφήτην,
καὶ εὐφρᾶναι ἅγιον ἁγίων. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ γνώσῃ καὶ διανοηθήσῃ καὶ εὐφρανθήσῃ
καὶ εὑρήκεις προστάγματα ἀποκριθῆναι, καὶ οἰκοδομήσεις
Ἰερουσαλὴμ πόλιν Κυρίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p>καὶ μετὰ ἑπτὰ καὶ ἑβδομήκοντα
καὶ ἑξήκοντα δύο ἀποσταθήσεται χρίσμα καὶ οὐκ ἔσται, καὶ βασιλεία
ἐθνῶν φθερεῖ τὴν πόλιν καὶ τὸ ἅγιον μετὰ τοῦ χριστοῦ, καὶ
ἣξει ἡ συντέλεια αὐτοῦ μετ᾿ ὀργῆς καὶ καιροῦ συντελείας· ἀπὸ πολέμου
πολεμηθήσεται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ δυναστεύσει ἡ διαθήκη εἰς πολλούς·
καὶ πάλιν ἐπιστρέψει, καὶ ἀνοικοδομηθήσεται εἰς πλάτος καὶ μῆκος
καὶ κατὰ συντέλειαν καιρῶν, καὶ μετὰ ἑπτὰ καὶ ἑβδομήκοντα καιροὺς
καὶ ξβ᾿ ἐτῶν ἕως καιροῦ συντελείας πολέμου, καὶ ἀφαιρεθήσεται
ἡ ἐρήμωσις ἐν τῷ κατισχῦσαι τὴν διαθήκην ἐπὶ πολλὰς ἑβδομάδας·
καὶ ἐν τῷ τέλει τῆς ἑβδομάδος ἀρθήσεται ἡ θυσία καὶ ἡ
σπονδή, καὶ ἐπὶ τὸ ἱερὸν βδέλυγμα τῶν ἐρημώσεων ἔσται ἕως συντελείας,
καὶ συντέλεια δοθήσεται ἐπὶ τὴν ἐρήμωσιν.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Ἐν τῷ ἐνιαυτῷ τῷ πρώτῳ Κύρου τοῦ βασιλέως Περσῶν πρόσταγμα
ἐδείχθη τῷ Δανιὴλ, ὃς ἐπεκλήθη τὸ ὄνομα Βαλτασάρ· καὶ
ἀληθὲς τὸ ὅραμα καὶ τὸ πρόσταγμα, καὶ τὸ πλῆθος τὸ ἰσχυρὸν
διανοηθήσεται τὸ πρόσταγμα· καὶ διενοήθην αὐτὸ ἐν ὁράματι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p> ἐν
ταῖς ἡμέραις ἐκείναις ἐγὼ Δανιὴλ ἥμην πενθῶν τρεῖς ἑβδομάδας·</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>ἄρτον ἐπιθυμιῶν οὐκ ἔφαγον, καὶ κρέας καὶ οἶνος οὐκ εἰσἠλθεν
εἰς τὸ στόμα μου, ἔλαιον οὐκ ἠλειψάμην, ἕως τοῦ συντελέσαι με
τὰς τρεῖς ἑβδομάδας τῶν ἡμερῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἐγένετο τῇ ἡμέρᾳ τῇ τετάρτῃ
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">24 και δοθηναι δικ. αιωνιον Syr α΄ κ. του αγαγειν δικ. αιωνιον Syr mg
τα οραματα] τo οραμα Syr ?? και ?? προφ. 87 (deest ??) ?? και προφ. και
ευφραναι Syr και προφητην] κ. προφητας Syrtxt κ. προφητειαν Syrmᵍ
και ευφροναι] και του χρισαι Syrmᵍ 25 αποκριθηναι] και του
διανοηθηναι Syrmg 26 δυο] + εβδομαδας Syrmg μετα του χριστου και
ηξει] λαος ηγουμενου ερχομενου 87mg et (sub α΄ ) Syrmg ÷ του χριστου Syr
και ηξει η συντελεια... .συντελειας] σ΄ και η προθεσμια αυτου εν επικλυσμω και
εως της προθεσμιας Syrmg καιρου] pr εως Syr 26—27 πολεμου....ερημωσιν]
α΄σ΄ πολεμος τετμηται ερημωσεων και δυναμωσει συνθηκην πολλοις εβδομας μια
ημισυ δε της εβδομαδος παυσεται θυσια και δωρον και επι της αρχης των
βδελυγματων ερημωθησεται και εως συντελειας και τομης και σταξει επι το
ηρημωμενον 87mg et (sub σ΄) Syrᵐᵍ 27 ετων] ετη Syr εpHΜωCΙC
Syrᵐg ÷ βδελυγμα...επι την ερημωσιν Syr επι την ερ. 87 (deest ??)
X 1 προσταγμα εδειχθη] α ρημα απεκαλυφθη Syrmᵍ και το πληθος...ορα-
ματι] σ΄ και στρατεια μεγαλη συνησει το ρημα και συνεσις αυτω εν τη ορασει
87mg α΄ κ. στρ. μεγ. συνησει συν το ρ. και συνησει αυτο εν τ. ορ. Syrmg
÷ αυτο εν οραματι 87 Syr 3 επιθυμιων] σ΄ επιθυμητον Syrmg οινον 87</note>


<pb n="562"/>
<note type="marginal">87</note> καὶ εἰκάδι τοῦ μηνὸς τοῦ πρώτου, καὶ ἐγὼ ἥμην ἐπὶ τοῦ χείλους
 τοῦ ποταμοῦ τοῦ μεγάλου, ὅς ἐστι Τίγρης. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἦρα τοὺς ὀφθαλμούς
μου καὶ εἶδον, καὶ ἰδοὺ ἄνθρωπος εἶς ἐνδεδυμένος βύσσινα καὶ
τὴν ὀσφὺν περιεζωσμένος βυσσίνῳ, καὶ ἐκ μέσου αὐτοῦ φῶς·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ τὸ
στόμα αὐτοῦ ὡσεὶ θαλάσσης, καὶ τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ὡσεὶ ὅρασις
ἀστραπῆς, καὶ οἱ ὀφθαλμοὶ αὐτοῦ ὡσεὶ λαμπάδες πυρός, καὶ οἱ βραχίονες
αὐτοῦ καὶ οἱ πόδες ὡσεὶ χαλκὸς ἐξαστράπτων, καὶ φωνὴ
λαλιᾶς αὐτοῦ ὡσεὶ φωνὴ θορύβου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p> καὶ εἶδον ἐγὼ Δανιὴλ τὴν
ὅρασιν τὴν μεγάλην ταύτην, καὶ οἱ ἄνθρωποι οἱ ὄντες μετʼ ἐμοῦ
οὐκ εἴδοσαν τὴν ὅρασιν ταύτην, καὶ φόβος ἰσχυρὸς ἐπέπεσεν
ἐπʼ αὐτούς, καὶ ἀπέδρασαν ἐν σπουδῇ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p> καὶ ἐγὼ κατελείφθην μόνος
καὶ εἶδον τὴν ὅρασιν τὴν μεγάλην ταύτην, οὐκ ἐνκατελείφθη
ἐν ἐμοὶ ἰσχύς, καὶ ἰδοὺ πνεῦμα ἐπεστράφη ἐπʼ ἐμὲ εἰς φθοράν,
καὶ οὐ κατίσχυσα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ οὐκ ἤκουσα τὴν φωνὴν λαλιᾶς αὐτοῦ· ἐγὼ
ἤμην πεπτωκὼς ἐπὶ πρόσωπόν μου ἐπὶ τὴν γῆν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἰδοὺ χεῖρα
προσήγαγέ μοι, καὶ ἤγειρέ με ἐπὶ τῶν γονάτων ἐπὶ τὰ ἴχνη τῶν
ποδῶν μου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ εἶπέ μοι Δανιὴλ, ἄνθρωπος ἐλεεινὸς εἶ διανοήθητι
τοῖς προστάγμασιν οἷς ἐγὼ λαλῶ ἐπὶ σέ, καὶ στῆθι ἐπὶ
τοῦ τόπου σου, ἄρτι γὰρ ἀπεστάλην ἐπὶ σέ. καὶ ἐν τῷ λαλῆσαι
αὐτὸν μετ᾿ ἐμοῦ τὸ πρόσταγμα τοῦτο ἔστην τρέμων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ εἶπεν
πρὸς μέ Μὴ φοβοῦ, Δανιὴλ ὅτι ἀπὸ τῆς ἡμέρας τῆς πρώτης ἦς
ἔδωκας τὸ πρόσωπόν σου διανοηθῆναι καὶ ταπεινωθῆναι ἐναντίον
κυρίου τοῦ θεοῦ σου, εἰσηκούσθη τὸ ῥῆμά σου, καὶ ἐγὼ εἰσῆλθον
τῷ ῥήματί σου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ὁ στρατηγὸς βασιλέως Περσῶν ἀνθειστήκει
ἐναντίον μου εἵκοσι καὶ μίαν ἡμέραν· καὶ ἰδοὺ Μιχαὴλ εἶς τῶν ἀρχόντων
τῶν πρώτων ἐπῆλθε βοηθῆσαί μοι, καὶ αὐτὸν ἐκεῖ κατέλιπον
μετὰ τοῦ στρατηγοῦ τοῦ βασιλέως Περσῶν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ εἶπέν μοι
Ἠλθον ὑποδεῖξαί σοι τί ὑπαντήσεται τῷ λαῷ σου ἐπʼ ἐσχάτου
τῶν ἡμερῶν, ἔτι γαρ ὥρα εἰς ἡμέρας.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἐν τῷ αὐτὸν λαλῆσαι
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">5 βυσσινα] α΄ εξαιρετα σ΄ λινα Syrmg περιεζωσμενος] + ην Syr 6 ωσει
ορασις αστραπης] α ως χρυσολιθος |τουτεστι μαργαριτης ομοιος χρυσω] Syrᵐᵍ
7 εν σπουδη] α΄ κρυφη Syrmg 8 ουκ ενκ.] pr και Syr ε κατελειφθη 87 |
επεστραφη πνευμα Syrmᵍ 9 πεπτωκως] σ΄ κεκαρωμενος Syrᵐᵍ ᵛⁱᵈ (cf Field)
10 ηγειρε] α΄ εκινησε Syrmg τα ιχνη των ποδων μου] τους ταρσους των χειρων
μου Syrmg 11 ανθρωπος ελεεινος] ανηρ επιθυμιων Syrmg επι του τοπου
σου] σ΄ επι της βασεως σου Syrᵐᵍ 12 εισηκουσθη] pr και Syr εισηλθον]
ηλθον Syrmg 13 βασιλεως] βασιλειας Syrmg και αυτον... Περσων] α΄
καγω περιεσσευθην εκει πλησιον βασιλεως ΙΙ. 87mg Syrᵐᵍ κατελιπον] post
A ras aliq 87? (fort prius λειπ.) 14 και ειπεν 87¹ de 87* non liq | |
ωρα] ορασις Syr mg</note>


<pb n="564"/>
<note type="marginal">87</note> μετ᾿ ἐμοῦ τὰ προστάγματα ταῦτα ἔδωκα τὸ πρόσωπον μου ἐπὶ τὴν
 γῆν καὶ ἐσιώπησα. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ἰδοὺ ὡς ὁμοίωσις χειρὸς ἀνθρώπου ἥψατο
μου τῶν χειλέων· καὶ ἤνοιξα τὸ στόμα μου καὶ ἐλάλησα, καὶ εἶπα
τῷ ἑστηκότι ἀπέναντί μου Κύριε· καὶ ὡς ὅρασις ἀπεστράφη ἐπὶ τὸ
πλευρόν μου ἐπʼ ἐμέ, καὶ οὐκ ἦν ἐπʼ ἐμοὶ ἰσχύς·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ πῶς δυνήσεται
ὁ παῖς λαλῆσαι μετὰ τοῦ κυρίου αὐτοῦ; καὶ ἐγὼ ἠσθένησα,
καὶ οὐκ ἔστιν ἐν ἐμοὶ ἰσχὺς καὶ πνεῦμα οὐ κατελείφθη ἐν ἐμοί.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ προσέθηκε καὶ ἥψατό μου ὡς ὅρασις ἀνθρώπου, καὶ κἄτι
σχυσέ με,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>καὶ εἶπέν μοι Ἄνθρωπος ἐλεεινὸς εἶ, μὴ φοβοῦ, ὑγίαινε·
ἀνδρίζου καὶ ἴσχυσαι. καὶ ἐν τῷ λαλῆσαι αὐτὸν μετʼ ἐμοῦ
ἴσχυσα καὶ εἶπα Λαλησάτω ὁ κύριός μου, ὅτι ἐνίσχυσέν με.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p> καὶ
εἶπεν πρὸς μέ Γινώσκεις τί ἦλθον πρὸς σέ; καὶ νῦν ἐπιστρέψω
διαμάχεσθαι μετὰ τοῦ στρατηγοῦ βασιλέως τῶν Περσῶν· καὶ ἐγὼ
ἐξεπορευόμην, καὶ ἰδοὺ στρατηγὸς Ἑλλήνων εἰσεπορεύετο.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p>καὶ
μάλα ὑποδείξω σοι τὰ πρῶτα ἐν ἀπογραφῇ ἀληθείας· καὶ οὐθεὶς ἦν
ὁ βοηθῶν μετʼ ἐμοῦ ὑπέρ τούτων ἀλλ᾿ ἡ Μιχαὴλ ὁ ἄγγελος.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ ἐν τῷ ἐνιαυτῷ τῷ πρώτῳ Κύρου τοῦ βασιλέως εἶπέν μοι
ἐνισχῦσαι καὶ ἀνδρίζεσθαι</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p> Καὶ νῦν ἦλθον τὴν ἀλήθειαν ὑποδεῖξαί
σοι· ἰδοὺ τρεῖς βασιλεῖς ἀνθεστήκασιν ἐν τῇ Περσίδι, καὶ ο΄
τέταρτος πλουτήσει πλοῦτον μέγαν παρὰ πάντας· καὶ ἐν τῷ κατισχῦσαι
αὐτὸν ἐν τῷ πλούτῳ αὐτοῦ ἐπαναστήσεται παντὶ βασιλεῖ
Ἑλλήνων.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p> καὶ στήσεται βασιλεὺς δυνατός, καὶ κυριεύσει κυρείας
πολλῆς, καὶ ποιήσει καθὼς ἂν βούληται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p>καὶ ἐν τῷ ἀναστῆναι
αὐτὸν συντριβήσεται ἡ βασιλεία αὐτοῦ καὶ μερισθήσεται εἰς τοὺς
τέσσαρας ἀνέμους τοῦ οὐρανοῦ, οὐ κατὰ τὴν ἀλκὴν αὐτοῦ οὐδὲ κατὰ
τὴν κυρείαν αὐτοῦ ἣν ἐδυνάστευσε· ὅτι ἀποσταθήσεται ἡ βασιλεία
αὐτοῦ, καὶ ἑτέρους διδάξει ταῦτα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>καὶ ἐνισχύσει βασιλείαν Αἰγύπτου,
καὶ εἶς ἐκ τῶν δυναστῶν κατισχύσει αὐτὸν καὶ δυναστεύ-
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">16 ΗΝΟΙξΑ Syrmg ως ορασις απεστραφη.. .επ εμε] ... εστραφη τα εντος
μου εν εμοι σ΄ εν τη ορασει εστρεβλωθη τα μελη μου εν εμοι Syr mg επ εμοι]
εν εμοι Syr 19 ελεεινος] επιθυμιων Syrmg υγιαινε (post αι ras aliq 87?)]
ειρηνη σοι Syrmᵍ 21 ο αγγελος] ο αρχων υμων Syrᵐᵍ XII Κυρου
του βασιλεως] α΄σ΄ Δαρειου του Μηδου Syrmᵍ 2 και εν τω κατισχυσοι...
Ελληνων] α και κατα την ισχυν αυτου εν τω πλουτω αυτου διεγερεῖ πάντας συν
τους βασιλεις (fort τοις βασιλευσι) των Ελλ. σ΄ και εν τω ενισχυσαι αυτον εν τω
πλουτω αυτου διεγερει παντας προς την βασιλειαν της γης των Ελλ, Sry mg
Ελληνων] adnot τουτεστν Ελλαδος (ΕλλαδοU+03F2) Syrᵐᵍ 3 κυρειας] κυριας
7* vid 4 κυρειαν] κυριαν 87* ᵛid 5 και ενισχυσει...κατισχυσει
αυτον] σ΄ και επικρατησει του βασιλεως του νοτου και των αρχοντων αυτου
και κατισχυσει επ αυτον Syr mg
</note>


<pb n="566"/>
 <note type="marginal">87</note> σει δυναστείᾳ μεγάλῃ ἡ δυναστεία αὐτοῦ. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ εἰς συντέλειαν
ἐνιαυτῶν ἄξει αὐτούς, καὶ εἰσελεύσεται βασιλεὺς Αἰγύπτου εἰς τὴν
βασιλείαν τὴν βορρᾶ ποιήσασθαι συνθήκας· καὶ οὐ μὴ κατισχύσῃ,
ὅτι ὁ βραχίων αὐτοῦ οὐ στήσει ἰσχύν, καὶ ὁ βραχίων αὐτοῦ ναρκήσει
καὶ τῶν συμπορευομένων μετʼ αὐτοῦ, καὶ μενεῖ εἰς ὥρας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἀναστήσεται φυτὸν ἐκ τῆς ῥίζης αὐτοῦ καθʼ ἑαυτόν, καὶ ἥξει&gt;
ἐπὶ τὴν δύναμιν αὐτοῦ ἐν ἰσχύι αὐτοῦ βασιλεὺς βορρᾶ, καὶ ποιήσει
ταραχὴν καὶ κατισχύσει.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ τοὺς θεοὺς αὐτῶν καταστρέψει μετὰ
τῶν χωνευτῶν αὐτῶν, καὶ τοὺς ὄχλους αὐτῶν μετὰ τῶν σκευῶν
τῶν ἐπιθυμημάτων αὐτῶν, τὸ ἀργύριον καὶ τὸ Χρυσίον, ἐν αἰχμαλωσίᾳ
ἀποίσουσιν εἰς Aἴγυπτον· καὶ ἔσται ἔτος βασιλεῖ βορρᾶ.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ εἰσελεύσεται εἰς βασιλείαν βασιλεὺς Αἰγύπτου ἡμέρας, καὶ
ἐπιστρέψει ἐπὶ τὴν γῆν αὐτοῦ,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ὁ υἱὸς αὐτοῦ· καὶ ἐρεθισθήσεται,
καὶ συνάξει συναγωγὴν ὄχλου πολλοῦ, καὶ εἰσελεύσεται
κατʼ αὐτὴν κατασύρων. παρελεύσεται καὶ ἐπιστρέψει· καὶ παροξυνθήσεται
ἐπὶ πολύ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>καὶ ὀργισθήσεται βασιλεὺς Αἰγύπτου, καὶ
ἐξελεύσεται καὶ πολεμήσει μετὰ βασιλέως βορρᾶ, καὶ στήσει ὄχλον
πολύν, καὶ παραδοθήσεται ἡ συναγωγὴ εἰς τὰς χεῖρας αὐτοῦ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>καὶ
λήψεται τὴν συναγωγήν, καὶ ὑψωθήσεται ἡ καρδία αὐτοῦ, καὶ
ταράξει πολλοὺς καὶ οὐ μὴ φοβηθῇ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ ἐπιστρέψει βασιλεὺς
βορρᾶ καὶ συνάξει πόλεως συναγωγὴν μείζονα παρὰ τὴν πρώτην
κατὰ συντέλειαν καιροῦ ἐνιαυτοῦ, καὶ εἰσελεύσεται εἰς αὐτὴν ἐπʼ αὐτὸν
ἐν ὄχλῳ πολλῷ καὶ ἐν χρήμασι πολλοῖς.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="14"><p>καὶ ἐν τοῖς καιροῖς
ἐκείνοις διάνοιαι ἀναστήσονται ἐπὶ τὸν βασιλέα Αἰγύπτου, καὶ ἀνοικοδομήσει
τὰ πεπτωκότα τοῦ ἔθνους σου, καὶ ἀναστήσεται εἰς τὸ
ἀναστῆσαι τὴν προφητείαν, καὶ προσκόψουσι.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="15"><p>καὶ ἐπελεύσεται
βασιλεὺς βορρᾶ, καὶ ἐπιστρέψει τὰ δόρατα αὐτοῦ καὶ λήψεται τὴν
πόλιν τὴν ὀχυράν, καὶ οἱ βραχίονες βασιλέως Αἰγύπτου στήσονται
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">6 και εισελευσεται...μενει εις ωρας] και θυγατηρ βασιλεως του νοτου
εισελευσεται προς βασιλεα του βορρα του ποιησαι συνθηκας μετ αυτου και
ου κρατησει ισχυος βρα χιονος και ου στησεται το σπερμα αυτου (fort αυτης)
και παραδοθησεται αυτη και οι προσαγοντες αυτην και η νεανις και ο κατι-
σχυων αυτην εν τω καιρω σ΄ τον π οιησαι ομονοιαν και ου στησεται προς την
ισχυν του βραχιονος και ουχ υποστησεται (? υπομενει) ουδε προς το σπερμα
αυτου Syrᵐᵍ 8 αυτων 4⁰] αυτου 87*ᵛiᵈ 9 ?? βασιλευς Syr Αιγυπου 87
10 και εισελευσεται...κατασυρων (κατὰ σύρων 87)] σ΄ και ελευσεται ερχομενη
και κατακλυζουσα Syrᵐg επι πολυ] α΄ εως κρατααιωματος αυτης Syrᵐᵍ
11 Αιγυπτου] του νοτου Syrmg (item 15) ?? και εξελευσεται 87 Syr ?? και
στησει οχλον πολυν (λυ sup ras: fort prius πολλ. .) 87 ?? οχλον π. Syr
12 ου] αυ 87eᵈ 13 κατα συντελειαν. επ αυτον] και εις το τελος των
καιρων ενιαυτων ελευσεται ερχομενος Syrmg αυτην] αυτο 87*vid</note>


<pb n="568"/>

<note type="marginal">87</note> μετὰ τῶν δυναστῶν αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἔσται αὐτῷ ἰσχὺς εἰς τὸ ἀντιστῆναι
 αὐτῷ. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="16"><p>καὶ ποιήσει ὁ εἰσπορευόμενος ἐπʼ αὐτὸν κατὰ τὸ
θέλημα αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἔσται ὁ ἀνθεστηκὼς ἐναντίον αὐτοῦ· καὶ στήσεται
ἐν τῇ χώρᾳ, καὶ ἐπιτελεσθήσεται πάντα τὰ ἐν ταῖς χερσὶν
αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="17"><p>καὶ δώσει τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἐπελθεῖν βία τὸ ἔργον
αὐτοῦ, καὶ συνθήκας μετʼ αὐτοῦ ποιήσεται· καὶ θυγατέρα ἀνθρώπου
δώσει αὐτῷ εἰς τὸ φθεῖραι αὐτήν, καὶ οὐ πείσεται καὶ οὐκ ἔσται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="18"><p>καὶ δώσει τὸ πρόσωπον αὐτοῦ ἐπὶ τὴν θάλασσαν καὶ λήψεται
πολλούς, καὶ ἐπιστρέψει ὀργὴν ὀνειδισμοῦ αὐτῶν ἐν ὃρκῳ κατὰ τὸν
ὀνειδισμὸν αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="19"><p>ἐπιστρέψει τὸ πρόσωπον αὐτοῦ εἰς τὸ κατισχῦσαι
τὴν χώραν αὐτοῦ, καὶ προσκόψει καὶ πεσεῖται, καὶ οὐχ εὑρεθήσεται.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="20"><p>καὶ ἀναστήσεται ἐκ τῆς ῥίζης αὐτοῦ φυτὸν βασιλείας
εἰς ἀνάστασιν, ἀνὴρ τύπτων δόξαν βασιλέως· καὶ ἐν ἡμέραις ἐσχάταις
συντριβήσεται, καὶ οὐκ ἐν ὀργῇ οὐδὲ ἐν πολέμῳ·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="21"><p> καὶ ἀναστήσεται
ἐπὶ τὸν τόπον αὐτοῦ εὐκαταφρόνητος, καὶ οὐ δοθήσεται
ἐπʼ αὐτὸν δόξα βασιλέως· καὶ ἥξει ἐξάπινα, κατισχύσει βασιλεὺς
ἐν κληροδοσίᾳ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="22"><p>καὶ τοὺς βραχίονας τοὺς συντριβέντας συντρίψει
ἀπὸ προσώπου αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="23"><p>καὶ μετὰ τῆς διαθήκης καὶ δήμου
συνταγέντος μετʼ αὐτοῦ ποιήσει ψεῦδος, καὶ ἐπὶ ἔθνος ἰσχυρὸν
ἐν ὀλιγοστῷ ἔθνει</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="24"><p>ἐξάπινα ἐρημώσει πόλιν, καὶ ποιήσει ὅσα
οὐκ ἐποίησαν οἱ πατέρες αὐτοῦ οὐδὲ οἱ πατέρες τῶν πατέρων αὐτοῦ·
προνομὴν καὶ σκῦλα καὶ χρήματα αὐτοῖς δώσει, καὶ ἐπὶ τὴν
πόλιν τὴν ἰσχυρὰν διανοηθήσεται, καὶ οἱ λογισμοὶ αὐτοῦ εἰς μάτην.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="25"><p>καὶ ἐγερθήσεται ἡ ἰσχὺς αὐτοῦ καὶ ἡ καρδία αὐτοῦ ἐπὶ τὸν
βασιλέα Αἰγύπτου ἐν ὄχλῳ πολλῷ, καὶ ὁ βασιλεὺς Αἰγύπτου ἐρεθισθήσεται
εἰς πόλεμον ἐν ὄχλῳ ἰσχυρῷ σφόδρα λίαν· καὶ οὐ στήσεται,
ὅτι διανοηθήσεται ἐπʼ αὐτὸν διάνοια.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="26"><p> καὶ καταναλώσουσιν
αὐτὸν μέριμναι αὐτοῦ καὶ ἀποστρέψουσιν αὐτόν, καὶ παρελεύσονται,
καὶ κατασυριεῖ, καὶ πεσοῦνται τραυματίαι πολλοί</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="27"><p>καὶ δύο
βασιλεῖς μόνοι δειπνήσουσιν ἐπὶ τὸ αὐτὸ καὶ ἐπὶ μιᾶς τραπέζης
φάγονται, καὶ ψευδολογήσουσι καὶ οὐκ εὐοδωθήσονται· ἔτι γὰρ
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">16 εν τη χωρα] + της θελησεως Syr (cf Hier) εν γη ενδοξω Syrᵐg
και επιτελεσθησεται...αυτου] σ΄ και αναλωθησονται δια των χειρων αυτου
Syrᵐᵍ om τα Syr 17 το εργον] pr παν Syr 18 πολλους] incep
πολο 87* (πολλ 871) 22 βαρχιονας 87eᵈ 23 εν ολιγοστω εθνει] σ΄
ως εν ολιγω εθνει ησυχη Syrmg 24 και επι τ. πολιν τ. ισχυραν] α΄ και
επι τα οχυρωματα Syrmg 25 διανοίᾳ Syr 26 παρελευσεται Syr
</note>


<pb n="570"/>
 <note type="marginal">87</note> συντέλεια εἰς καιρόν. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="28"><p>καὶ ἐπιστρέψει ἐπὶ τὴν χώραν αὐτοῦ ἐν
χρήμασι πολλοῖς, καὶ ἡ καρδία αὐτοῦ ἐπὶ τὴν διαθήκην τοῦ ἁγίου·
ποιήσει καὶ ἐπιστρέψει ἐπὶ τὴν χώραν αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="29"><p> εἰς καιρὸν ἐπιστρέψει
καὶ εἰσελεύσεται εἰς Aἴγυπτον, καὶ οὐκ ἔσται ὡς ἡ πρώτη
καὶ ἡ ἐσχάτη.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="30"><p>καὶ ἥξουσι Ῥωμαῖοι καὶ ἐξώσουσιν αὐτὸν καὶ
ἐμβριμήσονται αὐτῷ, καὶ ἐπιστρέψει, καὶ ὀργισθήσονται ἐπὶ τὴν
διαθήκην τοῦ ἁγίου· καὶ ποιήσει καὶ ἐπιστρέψει, καὶ διανοηθήσεται
ἐπʼ αὐτοὺς ἀνθʼ ὦν ἐγκατέλιπον τὴν διαθήκην τοῦ ἁγίου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="31"><p> καὶ
βραχίονες παρʼ αὐτοῦ στήσονται καὶ μιανοῦσι τὸ ἅγιον τοῦ φόβου,
καὶ ἀποστήσουσι τὴν θυσίαν, καὶ δώσουσι βδέλυγμα ἐρημώσεως.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="32"><p> καὶ ἐν ἁμαρτίαις διαθήκης μιανοῦσιν ἐν σκληρῷ λαῷ· καὶ ὁ δῆμος
ὁ γινώσκων ταῦτα κατισχύσουσι καὶ ποιήσουσι,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="33"><p> καὶ
μενοι τοῦ ἔθνους συνήσουσιν εἰς πολλούς, καὶ προσκόψουσι ῥομφαίᾳ
καὶ παλαιωθήσονται ἐν αὐτῇ, καὶ ἐν αἰχμαλωσίᾳ καὶ ἐν προνομῇ
ἡμερῶν κηλιδωθήσονται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="34"><p>καὶ ὅταν συντρίβωνται, συνάξουσιν
ἰσχὺν βραχεῖαν, καὶ ἐπισυναχθήσονται ἐπʼ αὐτοὺς πολλοὶ ἐπὶ πόλεως
καὶ πολλοὶ ὡς ἐν κληροδοσίᾳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="35"><p>καὶ ἐκ τῶν συνιέντων διανοηθήσονται
εἰς τὸ καθαρίσαι ἑαυτοὺς καὶ εἰς τὸ ἐκλεγῆναι καὶ εἰς
τὸ καθαρισθῆναι ἕως καιροῦ συντελείας· ἔτι γὰρ καιρὸς εἰς ὥρας.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="36"><p>καὶ ποιήσει κατὰ τὸ θέλημα αὐτοῦ ὁ βασιλεύς, καὶ παροργισθήσεται
καὶ ὑψωθήσεται ἐπὶ πάντα θεόν, καὶ ἐπὶ τὸν θεὸν τῶν θεῶν
ἔξαλλα λαλήσει, καὶ εὐοδωθήσεται ἕως ἂν συντελεσθῇ ἡ ὀργή· εἰς
αὐτὸν γὰρ συντέλεια γίνεται.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="37"><p>καὶ ἐπὶ τοὺς θεοὺς τῶν πατέρων
αὐτοῦ οὐ μὴ προνοηθῇ, καὶ ἐν ἐπιθυμίᾳ γυναικὸς οὐ μὴ προνοηθῇ·
ὅτι ἐν παντὶ ὑψωθήσεται, καὶ ὑποταγήσεται αὐτῷ ἔθνη ἰσχυρά.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="38"><p>ἐπὶ τὸν τόπον αὐτοῦ κινήσει, καὶ θεὸν ὃν οὐκ ἔγνωσαν οἱ
πατέρες αὐτοῦ τιμήσει ἐν χρυσίῳ καὶ ἀργυρίῳ καὶ λίθῳ πολυτελεῖ.
καὶ ἐν ἐπιθυμήμασι</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="39"><p> ποιήσει πόλεων καὶ εἰς ὀχύρωμα ἰσχυρὸν ἥξει
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">29 ?? επιστρεψει 87 Syr 30 ÷ και επιστρεψει (superscr ÷ ) και οργι-
σθησονται 87 ÷ και επιστρ. κ. οργισθησεται Syr 31 ΒδελυελY ΓΜΑ εPH-
Μωcεωc Syrᵐᵍ 37 τους θεους] τον θεον Syr 38 κινησει] κινηθησεται
</note>


<pb n="572"/>
<note type="marginal">87</note> μετὰ θεοῦ ἀλλοτρίου· οὗ ἐὰν ἐπιγνῷ, πληθυνεῖ δόξαν καὶ κατακυριεύσει
 αὐτοῦ ἐπὶ πολύ, καὶ χώραν ἀπομεριεῖ εἰς δωρεάν. </p></div><div type="textpart" subtype="verse" n="40"><p>καὶ
καθʼ ὥραν συντελείας συγκερατισθήσεται αὐτῷ ὁ βασιλεὺς Αἰγύπτου,
καὶ ἐποργισθήσεται αὐτῷ βασιλεὺς βορρᾶ ἐν ἄρμασι καὶ
ἐν ἵπποις πολλοῖς καὶ ἐν πλοίοις πολλοῖς, καὶ εἰσελεύσεται εἰς
χώραν Αἰγύπτου.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="41"><p>καὶ ἐπελεύσεται εἰς τὴν χώραν μου, καὶ πολλαὶ
σκανδαλισθήσονται· καὶ αὗται σωθήσονται ἀπὸ χειρὸς αὐτοῦ, Ἐδὼμ
καὶ Μωὰβ καὶ κεφάλαιον υἱῶν Ἀμμών.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="42"><p> καὶ ἀποστελεῖ χεῖρα αὐτοῦ
ἐν ταῖς γαίαις, καὶ ἐν χώρᾳ Αἰγύπτου οὐκ ἔσται ἐν αὐτῇ διασωζόμενος.</p></div>
<div type="textpart" subtype="verse" n="43"><p> καὶ κρατήσει τοῦ τόπου τοῦ χρυσίου καὶ τοῦ τόπου
τοῦ ἀργυρίου καὶ πάσης τῆς ἐπιθυμίας Αἰγύπτου, καὶ Λίβυες καὶ
Αἰθίοπες ἔσονται ἐν τῷ ὄχλῳ αὐτοῦ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="44"><p>καὶ ἀκοὴ ταράξει αὐτὸν
ἀπὸ ἀνατολῶν καὶ βορρᾶ, καὶ ἐξελεύσεται ἐν θυμῷ ἰσχυρῷ καὶ
ῥομφαίᾳ ἀφανίσαι καὶ ἀποκτεῖναι πολλοὺς·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="45"><p>καὶ στήσει αὐτοῦ τὴν
σκηνὴν τότε ἀνὰ μέσον τῶν θαλασσῶν καὶ τοῦ ὄρους τῆς θελήσεως
τοῦ ἁγίου· καὶ ἣξει ὥρα τῆς συντελείας αὐτοῦ, καὶ οὐκ ἔσται
βοηθῶν αὐτῷ.</p></div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<div type="textpart" subtype="verse" n="1"><p>Καὶ κατὰ τὴν χώραν ἐκείνην παρελεύσεται
Μιχαὴλ ὁ ἅγγελος ὁ μέγας, ὁ ἑστηκὼς ἐπὶ τοὺς υἱοὺς τοῦ λαοῦ σου·
ἐκείνη ἡ ἡμέρα θλίψεως, οἵα οὐκ ἐγενήθη ἀφʼ οὗ ἐγενήθησαν ἕως
τῆς ἡμέρας ἐκείνης· καὶ ἐν ἐκείνῃ τῇ ἡμέρᾳ ὑψωθήσεται πᾶς ὁ λαὸς
ὃς ἂν εὺρεθῇ ἐγγεγραμμένος ἐν τῷ βιβλίῳ.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="2"><p>καὶ πολλοὶ τῶν καθευδόντων
ἐν τῷ πλάτει τῆς γῆς ἀναστήσονται, οἱ μέν εἰς ζωὴν αἰώνιον,
οἱ δὲ εἰς ὀνειδισμόν, οἱ δέ εἰς διασπορὰν καὶ αἰσχύνην αἰώνιον·</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="3"><p>καὶ
οἱ συνιέντες φανοῦσιν ὡς φωστῆρες τοῦ οὐρανοῦ, καὶ οἱ κατισχύοντες
τοὺς λόγους μου ὡσεὶ τὰ ἄστρα τοῦ οὐρανοῦ εἰς τὸν αἰῶνα
τοῦ αἰῶνος.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="4"><p> καὶ σύ, Δανιὴλ, κάλυψον τὰ προστάγματα καὶ σφράγισαι
τὸ βιβλίον ἕως καιροῦ συντελείας, ἕως ἂν ἀπομανῶσιν οἱ
πολλοὶ καὶ πλησθῇ ἡ γῆ ἀδικίας.</p></div>
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">40 cYNKεΡΑTIcθHcεTΑI Syrmg 41—42 ?? και πολλαι (?? 87)... χειρος
(χειρων Syr) αυτου (? 87)...εν γαις (sic 87 et ut vid Syr) γαιαις 87 Syr
41 Μωαμ 87 XII 1 παρελευσε 87 3 συνιε| εντες 87
</note>


<pb n="574"/>
<note type="marginal">87</note> <div type="textpart" subtype="verse" n="5"><p>Καὶ εἶδον ἐγὼ Δανιὴλ, καὶ ἰδοὺ δύο ἕτεροι εἱστήκεισαν, εἰς
ἕνθεν τοῦ ποταμοῦ καὶ εἰς ἔνθεν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="6"><p>καὶ εἶπα τῷ ἑνὶ τῷ περιβεβλημένῳ
τὰ βύσσινα τῷ ἐπάνω Πότε οὖν συντέλεια ὧν εἵρηκάς μοι τῶν
θαυμαστῶν καὶ ὁ καθαρισμὸς τούτων;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="7"><p>καὶ ἤκουσα τοῦ περιβεβλημένου
τὰ βύσσινα, ὃς ἧν ἐπάνω τοῦ ὕδατος τοῦ ποταμοῦ Ἕως καιροί
συντελείας· καὶ ὕψωσε τὴν δεξιὰν καὶ τὴν ἀριστερὰν εἰς τὸν
οὐρανόν, καὶ ὤμοσε τὸν ζῶντα εἰς τὸν αἰῶνα θεὸν ὅτι εἰς καιρὸν
καὶ καιροὺς καὶ ἥμισυ καιροῦ ἡ συντέλεια χειρῶν ἀφέσεως λαοῦ
ἁγίου, καὶ συντελεσθήσεται πάντα ταῦτα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="8"><p>καὶ ἐγὼ ἥκουσα καὶ οὐ
διενοήθην παρʼ αὐτὸν τὸν καιρόν, καὶ εἶπα Κύριε, τίς ἡ λύσις τοῦ
λόγου τούτου, καὶ τίνος αἱ παραβολαὶ αὗται;</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="9"><p>καὶ εἶπέν μοι
τρεχε, Δανιήλ, ὅτι κατακεκαλυμμένα καὶ ἐσφραγισμένα τὰ προστάγματα,
ἕως ἂν πειρασθῶσι καὶ ἁγιασθῶσι πολλοί,</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="10"><p>καὶ ἁμάρτωσιν
οἱ ἁμαρτωλοὶ καὶ οὐ μὴ διανοηθῶσι πάντες οἱ ἁμαρτωλοί,
καὶ οἱ διανοούμενοι προσέξουσιν.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="11"><p>ἀφʼ οὗ ἂν ἀποσταθῇ ἡ θυσία
διὰ παντὸς καὶ ἑτοιμασθῇ δοθῆναι τὸ βδέλυγμα τῆς ἐρημώσεως,
ἡμέρας χιλίας διακοσίας ἐνενήκοντα.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="12"><p>μακάριος ὁ ἐμμένων, καὶ
συνάξει εἰς ἡμέρας χιλίας τριακοσίας τριάκοντα πέντε.</p></div> <div type="textpart" subtype="verse" n="13"><p>καὶ σὺ
βάδισον, ἀναπαύου· ἔτι γάρ εἰσιν ἡμέραι καὶ ὦραι εἰς ἀναπλήρωσιν
συντελείας, καὶ ἀναπαύσῃ καὶ ἀναστήσῃ ἐπὶ τὴν δόξαν σου εἰς
συντέλειαν ἡμερῶν.</p></div>
<note type="marginal">Syr</note><note type="footnote">5 δυο ετεροι] adnot ο νομος και οι προφηται 87mg 6 ÷ και ο καθαρισμος
(÷ 87) τουτων 87 Syr 7 του περιβεβλημενου...ος? ην] adnot ο χριστος 87mg
8 τινος] τινες (?τι) Syr 10 και οι διανοουμενοι προσεξουσιν] σ΄ και οι
επιστημονες συνησουσι 87mg Syrᵐᵍ 11 TH (sic) ΕpHMωcεωc Syrmᵍ
ημεραι χιλιαι και διακοσιαι και ενεν. Syrtxt [ημ.] δισχιλιαι και διακ. και ενεν,
Syrmg 13 ÷ ετι γαρ...συντελειας 87 Syr
Subscr in lilt maiusc Δανιηλ κατα τους ο εγραφη εξ αντιγραφου. εχοντος
την υποσημει ωσιν ταυτην· Eγρα φη εκ των τετραπλων. εξ ων και παρετεθη:—
87 (similiter Syr)</note>
</div>




    </div>
  </body>
</text>
</TEI>