<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader xml:lang="eng">
<fileDesc>
<titleStmt>
<title xml:lang="lat">Scholia in Dionysium Periegetam</title>
<author>Anonymous</author>
<editor xml:lang="lat">Carolus Müllerus</editor>
<funder>Harvard Library Arcadia Fund</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<respStmt>
<persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
<resp>Corrected and encoded the text</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Gregory Crane</persName>
<resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Matt Munson</persName>
<resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Annette Gessner</persName>
<resp>Project Assistant (University of Leipzig) 2015 - present</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Thibault Clérice</persName>
<resp>Lead Developer (University of Leipzig) 2015 - 2017</resp>
</respStmt>
<respStmt>
<persName>Bruce Robertson</persName>
<resp>Technical Advisor</resp>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<authority>Harvard College Library</authority>

<idno type="filename">tlg5019.tlg001.1st1K-grc1.xml</idno>

<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International License</p>
</availability>
<date>2017</date>
<publisher>Harvard College Library</publisher>
<pubPlace>United States</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
<biblStruct>
<monogr>

<title xml:lang="lat">Geographi Graeci Minores</title>
<editor>
<persName>
<name xml:lang="lat">Carolus Müllerus</name>
<addName xml:lang="deu">Karl Müller</addName>
</persName>
</editor>
<author ref="urn:cts:greekLit:tlg5019">Scholia in Dionysium Periegetam</author>
<imprint>
<publisher>Ambroise-Firmin Didot</publisher>
<pubPlace>Paris</pubPlace>
<date>1861</date>
</imprint>

<biblScope unit="volume">2</biblScope>

</monogr>
<ref target="https://archive.org/details/bub_gb_63VfAAAAMAAJ">The Internet Archive</ref>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>


<encodingDesc>

<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards</p>
<p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the CTS/CITE
Architecture.</p>



<refsDecl n="CTS">

<cRefPattern n="section" matchPattern="(\w+)"
replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>





</refsDecl>

</encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
<language ident="deu">German</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="Chiara Palladino">created the file</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg5019.tlg001.1st1K-grc1">






<div type="textpart" subtype="section" n="vita">
<pb n="427"/>
<head><title type="main">ΣΧΟΛΙΑ.</title></head>
<head>Γίνος Διονυσίου Ἀλεξανδρέως τοῦ περιηγητοῦ.</head>
<p>Διονύσιος ὁ Περιηγητὴς γέγονεν υἱὸς Διονυσίου Ἀλεξανδρέως. Γέγονε δὲ ἐπὶ τῶν Ῥωμαῖκῶν χρόνων μετὰ
Αὔγουστον Καίσαρα ἢ ἐπʼ αὐτοῦ. <add>Οἱ δὲ κατὰ Νέρωνα τὸν Ῥωμαίων βασιλέα φασὶ γενέσθαι. Ἄδηλον <lb
n="5"/> δὲ πόθεν γέγονε καὶ τίνων γονέων.</add> Φέρονται δὲ αὐτοῦ καὶ ἄλλα συγγράμματα, Λιθιακά τε
καὶ Ὀρνιθιακὰ καὶ Βασσαρικά. Ὧν τὰ μὲν Λιθιακὰ ἐκρίθησαν ἴδια Διονυσίου καὶ αὐτὰ διὰ τὴν τοῦ
χαρακτῆρος ὁμοιότητα· τὰ δὲ Βασσαρικὰ διὰ τὴν τραχύτητα <lb n="10"/> οὐκ ἄξια τούτου κριθέντα εἰς
τὸν Σάμιον ἀνενέχθησαν Διονύσιον· τὰ δὲ Ὀρνιθιακὰ εἰς ἄλλον τινὰ Φιλαδελφέα Διονύσιον. Τὸ δὲ παρὸν
ποίημα ἱστορικόν τινες ἐκάλεσαν, συγκείμενον ἐκ τοπικοῦ καὶ πραγματικοῦ καὶ χρονικοῦ καὶ
γενεαλογικοῦ, εἰς ἃ <lb n="15"/> τὴν ἱστορίαν φασὶ διαιρεῖσθαι.</p>
<p>
<gap reason="omitted"/> τὰ ἔπη, ὡς ἐν τοῖς αὐτοῦ Λιθιακοῖς ἀποδέδεικται· ποτὲ δὲ τῷ γλαφυρῷ
διατορεύων, ὡς ἐκ τοῦ παρακειμένου βιβλίου σαφες. Ὅτι δὲ διαβέβληται τὸ παχὺ, σαφῶς ὁ Καλλίμαχος ἐν
τοῖς Ἐπιγράμμασι δηλοῖ· διασύρων γὰρ Ἀντιμάχου τὸ ποίημα τὴν Λύδην ἔφη· <lb n="5"/>
<lg>
<l>Λύδη καὶ παχὺ γράμμα καὶ οὐ τορόν.</l>
</lg> Κρημνοποιός τε καὶ στόμφαξ παρὰ τοῖς τραγικοῖς Αἰσχύλος εἴρηται, ἐπεὶ μὴ κέχρηται καθαρᾷ καὶ
ἀνειμένῃ τῇ λέξει. Τί δεῖ παραλαμβάνειν Ἀριστοφάνην, τὰ φαῦλα τῶν ποιημάτων ἐν τοῖς Βατράχοις οὐ
μετρίως <lb n="10"/> κωμῳδήσαντα; Τοῦ πράγματος οὖν ἐπείγοντος ἡμᾶς ἥκειν ἐπὶ τὴν ἐξήγησιν, ἄλλως τε
καὶ τὸ κρίνειν οὐχ ἡμῶν <gap reason="omitted"/> (ἡ γὰρ μείζων ἐπαγγελλομένη τοῦτο φιλοσοφία τῇ τῶν
ἐλέγχων ἀληθείᾳ τὸν ἐπιχειρεῖν ἐθέλοντα δυσωπεῖ), τοιγαροῦν ἴωμεν ἐπὶ τὴν ἐξήγησιν.</p>
<lb n="15"/>

<pb n="428"/>
<p>Κατὰ τί διαφέρει γεωγραφία χωρογραφίας; ὅτι ἐν μὲν τῇ γεωγραφίᾳ τὰ καθόλου λέγεται, οὐχὶ δὲ τὰ
μερικά· οἷον λέγει περὶ τῆς Αἰγύπτου, οὔχὶ δὲ μέμνηται καὶ τῶν κατὰ μέρος τόπων, οἷον πάσης πόλεως
καὶ <lb n="5"/> παντὸς ποταμοῦ· ἐν δὲ τῇ χωρογραφίᾳ πάντων μέμνηται τῶν πόλεων καὶ τῶν ποταμῶν.</p>
<p>Τίνες πρότερον ἐν πίνακι τὴν οἰκουμένην ἔγραψαν; Πρῶτος Ἀναξίμανδρος· δεύτερος Μιλήσιος Ἑκαταῖος·
τρίτος Δημόκριτος Θαλοῦ μαθητῆς· τέταρτος Εὔδοξος. <lb n="10"/> Οὗτοι οἱ μὲν στρογγυλοειδῆ ἔγραψαν,
Δημόκριτος προμήκη, Κράτης ἡμικύκλιον, <add>Ἵππαρχος</add> τραπεζοειδῆ, ἄλλοι δὲ οὐροειδῆ.</p>

</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1">
<p>1. Ἀρχόμενος γαῖάν τε καὶ εὐρέα πόντον <add>ἀείδειν</add> Τὸ προοίμιον οἰκεῖον ἔταξε τῇ ὑποθέσει
καὶ <lb n="15"/> οὐκ ἀσύμφωνον τῷ σκοπῷ. Θεοῦ γὰρ ποιητικοῦ παρῃτήσατο νῦν ἐπίκλησιν, ὥσπερ
ἐπειγόμενος συναποδημῆσαι τῷ λόγῳ. Ζηλοῖ δὲ τὸν Ἀπολλώνιον, οὐ χαρακτῆρος ὢν ἐραστὴς, ἀλλ᾿ ἐπικαίρου
διὰ τὴν χρείαν ἐπιβολῆς. Προθέμενος οὖν οἰκουμένην γράψαι γῆν τε <lb n="20"/> καὶ θάλασσαν,
ὡρισμένην ὁμοῦ τοῖς εἰς αὐτὴν εἰσβάλλουσι ποταμοῖς, ὠκεανὸν προλαμβάνει τῇ μνήμῃ καλῶς, εἴγε θεῶν
καθʼ Ὅμηρον (Il. 14, 201) εἴρηται γένεσις, ὧν ἡ ἔννοια σημαίνει τὰ κοσμικὰ στοιχεῖα κατά τινας·
εἶναι γὰρ αὐτῶν πρῶτον τὸ ὕδωρ, ὁμοίως <lb n="25"/> δὲ καὶ τὴν γῆν. Ἡ γὰρ τοῦ Ἡρακλείτου δόξα τὰ
πάντα φησὶν ἐκ ῥοῆς εἶναι καὶ στάσεως. Προϊὼν δὲ μετʼ οὐ πολὺ συμπαραλαμβάνει τὰς Μούσας, εὔνοιάν
τινα παραφυλάτων ἅμα τῇ τέχνῃ. Παραιτεῖται δὲ τὸ ἀμάρτυρον, ἴσως ἐκ τοῦ Καλλιμάχου τοῦτο μαθὼν, ἐπεὶ
κἀκεῖνος “ἀμάρτυρον οὐδὲν ἀείδω” φησί. Διατετηρημένην δὲ ἐν τοῖς ἑξῆς ἀποδιδοὺς ἑαυτῷ τὴν <lb n="5"
/> πίστιν ἐπάγει τὸ ἔπος; εἰπών (vs. 62)· ὑμεῖς δ᾿, ὦ Μοῦσαι, σκολιὰς ἐνέποιτε κελεύθους.</p>
<p>Περιέχει γῆ μὲν πόλεις, ὠκεανὸς δὲ τοὺς ποταμοὺς καὶ θαλάσσας. Εὔλογον οὖν ἡγήσατο ἀπὸ τοῦ
περιέχοντος τὴν γῆν ποιήσασθαι τὴν ἀρχὴν, τουτέστιν <add>τοῦ</add>
<lb n="10"/> ὠκεανοῦ. Ὀνομάσας τοίνυν τὴν γῆν, πρῶτον περὶ τοῦ ὠκεανοῦ, ὡς περιέχοντος τὴν γῆν,
διαλαμβάνει, ἔπειτα περὶ τῶν πελαγῶν, εἶτα περὶ τῆς γῆς διαλαβὼν ἄρχεται ἀπὸ Λιβύης, εἶτα περὶ
Εὐρώπης <add>λέγει</add>, ἐπεὶ καὶ <add>τῆς</add> αὐτῆς θέσεώς ἐστι (εἴγε καὶ πρότερον εἰς <lb
n="15"/> Ἀσίαν καὶ Εὐρώπην διῄρουν πᾶσαν τὴν γῆν, τὴν Λιβύην τῇ Εὐρώπῃ προσνέμοντες)· εἶτα τῶν νήσων
μνημονεύσας ἐπὶ πᾶσι τὴν Ἀσίαν καταλέγει. Διαιροῦσι δὲ τὴν οἰκουμένην εἰς τρία, εἰς Ἀσίαν Εὐρώπην τε
καὶ Λιβύην.</p>
<lb n="20"/>
<p>Προθέμενος δὲ θάλασσαν καὶ ποταμοὺς ᾄδειν, οἰκείως προτίθησιν ὠκεανὸν, ὃς γένεσίς ἐστι τοῖς
θεοῖς, τουτέστι τοῖς στοιχείοις. Κατὰ γὰρ Ἡράκλειτον πάντα ἐκ ῥοῆς καὶ στάσεως.</p>
<p>Οὐ σὺν τῇ ἀοικήτῳ ἀκουστέον· οἰκουμενικὸν γὰρ τὸ <lb n="25"/> σύνταγμα. Ἐρατοσθένὸυς δὲ ὢν
ζηλωτὴς κύκλῳ περιέχεσθαι τὴν γῆν φησιν ὑπὸ τοῦ ὠκεανοῦ.</p>
<p>Ἴδωμεν δὲ αὐτὸς ὁποῖον ἐθέλει δεῖξαι τὸ καθόλου <pb n="429"/> σχῆμα, καὶ ὡς ἐνίοις εἶναι δοκεῖ·
τό γε ἀληθέστερον ὁ πεζὸς τῶν περιηγημάτων ἀκριβέστερος ὢν ἐπικρίνει λόγος. Οὐ βούλεται γὰρ ὁ
Πτολεμαῖος ἐν κύκλῳ κεῖσθαι τὸν ὠκεανὸν, ἀλλὰ χωρίζει τῶν ἄλλων αὐτὸν <lb n="5"/> ἰδίᾳ θαλασσῶν, καὶ
ὑποτίθεται περὶ τὴν ἑσπέραν, οὕτως καλῶν ἄγνωστον καὶ δυτικὸν, οὗ τὴν ἀρχὴν ἐπὶ τὰ βόρεια
παρακεῖσθαι μὲν Θούλῃ τῇ νήσῳ, καλεῖσθαι δὲ Σαρματικὸν ὠκεανὸν, ἀγνώστου παρακειμένης τινὸς γῆς· τὸν
δὲ συνημμένον αὐτῷ καὶ οὐχ ἕτερον ὄντα <lb n="10"/> δυτικὸν μὲν διὰ τὸν ἐπέκεινα τόπον, διήκειν δὲ
μέχρι τοῦ καλουμένου περὶ τὴν ἐντὸς Αἰθιοπίαν ἑσπερίου κόλπου καὶ πεδίου Πυρροῦ φερωνύμως ἐκ τοῦ
ποιοῦ χρώματος εἰρημένου, μεθʼ ὃ Λιβύην ὁμοῦ συνάπτει καὶ ἀναπαύει τῷ Νείλῳ. Τό τε Ἰνδικὸν πέλαγος,
<lb n="15"/> ὅπερ ἐστὶ τῆς Ἐρυθρᾶς, ἄρχεται μὲν ἐκ τοῦ Ἀραβικοῦ κόλπου, παρατείνει δὲ μέσον ἔχον
Ταπροβάνην νῆσον ἕως Μεγάλου τοῦ παῤ Ἰνδοῖς τε καὶ Σινδοῖς οὕτως καλουμένου ἑῴου κόλπου. Καὶ ταῦτα
μὲν αὐτοῖς ὑπό τι διαπεφώνηται· δείκνυται δὲ τὸ αἴτιον· περὶ γὰρ <lb n="20"/> ἄλλων οὐκ ἀμφίβολος ἡ
δόξα· κατάλληλον πρόθωμαι. Φησὶ γὰρ ὁ ἀνὴρ (Ptol. 7, 5) διαιρεῖσθαι μὲν τὴν οἰκουμένην ἅπασαν εἰς
τρεῖς ἠπείρους, Λιβύην, Εὐρώπην, Ἀσίαν· καὶ ἐκ μὲν τῶν ἑῴων ἀγνώστῳ γῇ περιορίζεσθαι τῇ παρακειμένῃ
τοῖς ἀνατολικοῖς ἔθνεσι <lb n="25"/> τῆς Μεγάλης Ἀσίας, Σιναῖς τε καὶ Σηρικῇ· ἐκ δὲ μεσημβρίας
ὁμοίως ἀγνώστῳ γῇ περικλειούσῃ τὸ Ἰνδικὸν πέλαγος· ἐκ δὲ τῶν δυτικῶν γῇ τε ἀγνώστῳ περιλαμβανούσῃ
τὸν Αἰθιοπικὸν οὕτω λεγόμενον κόλπον καὶ τῷ δυτικῷ ἐφεξῆς ὠκεανῷ καὶ πελάγει <add>τῷ <lb n="30"/>
περιέχοντι</add> τοῖς ἐκεῖ πέρασιν ὁμοῦ Λιβύης τε καὶ Εὐρώπης· ἐκ δὲ τῶν ἄρκτων αὐτὴν περιέχεσθαι
<add>τῷ περιέχοντι</add> Θούλην ὠκεανῷ καὶ Βρεττανίαν καὶ τὰ βορειότερα μέρη τῆς Εὐρώπης· καλεῖσθαι
δέ φησι τὸν ἀρκτῶον ὠκεανὸν Σαρματικόν τε καὶ Δουηκαληδόνιον· <lb n="35"/> οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ γῇ
ἀγνώστῳ περιέχεσθαι, παρακειμένῃ ταῖς ἀρκτικωτάταις χώραις τῆς μεγάλης ἑῴας, Σαρματίαις τε καὶ
Σκυθίαις καὶ τῇ Σηρικῇ· δύο γὰρ Σκυθίαι καὶ δύο Σαρματίαι, αὕτω· Σκυθία ἡ ἐκτὸς Ἰμάου ὄρους, καὶ
Σκυθία ἡ ἐντὸς Ἰμάου ὄρους, καὶ Σαρματία ἡ ἐπ᾿ Εὐρώπῃ, καὶ Σαρματία ἡ ἐν Ἀσίᾳ. Τὰς δὲ θαλάσσας ὧδε
ἔφη καθόλου κεῖσθαι· μίαν μὲν τὴν καθʼ ἡμᾶς ἅμα τοῖς κόλποις, Ἀδριατικῷ τε καὶ τῷ Αἰγαίῳ πελάγει καὶ
Προποντίδι καὶ Πόντῳ καὶ Μαιώτιδι λίμνῃ, φέρεσθαι δὲ διὰ τῶν Ἡρακλέους στηλῶν, <lb n="5"/> ἀρχομένην
ἐκ τῶν Ἰβήρων· ἑτέραν δὲ διώνυμον οὕτω λέγεσθαι Κασπίαν τε καὶ Ὑρκανίαν, ἣν ἀποκλείουσά τις ἤπειρος
ἐκ τοῦ ἐναντίου νησοποιεῖ τὴν θάλασσαν· τρίτην δὲ εἶναι τὴν Ἰνδικὴν, ἐπιφανῆ τοῖς ἐν αὐτῇ
διαπρέπουσι κόλποις, Ἀραβίῳ τε καὶ Περσικῷ, Γαγγητικῷ <lb n="10"/> τε καὶ τῷ ἰδίως οὕτω καλουμένῳ
Μεγάλῳ· περιλαμβάνεσθαι μέντοι καὶ αὐτὴν ὑπὸ ἀγνώστου, καὶ μείζονα μὲν ἔφη τῷ καταλόγῳ τῶν ἄλλων καὶ
πρώτην, δευτέραν δὲ τὴν καθʼ ἡμᾶς τῷ μεγέθει, ἐλαττοῖ δὲ τὴν Ὑρκανίαν, καὶ ὑπὸ ταύτης <gap
reason="omitted"/> ὁρίζει.</p>
<lb n="15"/>
<p>Ἐπειδὴ δὲ καὶ τῶν κόλπων οὐκ ὠλιγώρησε δεῖξαι τὸ μέγεθος, ὁμοίως καὶ τούτους ἐροῦμεν ἐν ἀριθμῷ.
Ἔστι γὰρ, φησὶ, μείζων αὐτῶν καὶ πρῶτος ὁ Γαγγητικὸς, μεθʼ ὃν ὁ Περσικὸς, εἶδʼ ὁ καλούμενος οὕτως
ἑῷος Μέγας, καὶ μετὰ τοῦτον ὁ Ἀράβιος, πέμπτος ὁ <lb n="20"/> Αἱθιοπικὸς, ἕκτος ὁ Ποντικὸς, ἕβδομος
ὁ Αἰγαῖος, ὄγδοος ἡ Μαιῶτις, ἔννατος ὁ ἐπὶ Δαλματίαν εἰσβάλλων, ὃς Ἀδριατικός τε καὶ Ἰόνιος
καλεῖται, μεθʼ ὃν δεκάτη τῶν εἰρημένων ἡ Προποντίς. Εἰ δὲ δεῖ καὶ περὶ τῶν νήσων εἰπεῖν, ἥτις αὐτῶν
μείζων καὶ λόγῳ <lb n="25"/> διαφερόντως ἔνδοξος, αὐτόθεν ὡς ἐκείνῳ δοκεῖ παραστήσομεν. Πρωτεύει μὲν
ἡ Ἰνδικὴ Ταπροβάνη μεγέθει καὶ δόξῃ· μεθ᾿ ἣν ἡ Βρεττανικὴ καλουμένη, παρὰ δὲ τοῖς οἰκοῦσιν αὐτὴν
Ἀλουιωνίς, τρίτη δὲ ἡ Χρυσῆ, χερρόνησος Ἰνδική· τετάρτη τῶν Βρεττανῶν ἡ ἑτέρα <lb n="30"/> λεγομένη
παῤ αὐτοῖς Ἰουερνία· πέμπτη τούτων ἡ Πελοπόννησος, καὶ ἡ Σικελία μετʼ αὐτὴν ἕκτη· Σαρδὼ μετʼ ἕκείνην
ἑβδόμη· μετὰ δὲ ταύτην ἡ Κύρνος ὀγδόη· Κρήτη δὲ τάξεως ἐννάτης· μετὰ δὲ ταύτην ἡ Κύπρος οὖσα δεκάτη
τῷ καταλόγῳ, εἰπεῖν δὲ κορωνίς. Καὶ <lb n="35"/> ταῦτα μὲν οὔτως ὁ Πτολεμαῖος ὁρίζει.</p>
<p>Διονύσιος δὲ τοῦ Ἐρατοσθένους ὢν ἐραστὴς ἐν κύκλῳ φησὶ τὸν ὠκεανὸν κεῖσθαι, νῆσον δὲ ὥσπερ ὑπ᾿
αὐτοῦ περιλαμβάνεσθαι τὴν οἰκουμένην γῆν (ὁ γὰρ <pb n="430"/> λόγος οὕτω περὶ ταύτης καὶ οὐ τῆς
ἐκτετοπισμένης)· οὐκέτι μέντοι διηνεκῶς αὐτῷ συντυπουμένην τῷ σχήματι, ἀλλὰ ταῖς ἑκατέρωθεν ἐξοχαῖς
ἀπαρτίζειν ἄμφω τὰ πέρατα εἰς ὀξὺ, διὸ καὶ σφενδόνῃ παραπλησίαν <lb n="5"/> εἶναι καθʼ ὑπόδειγμα
γίνεται. Φησὶ γὰρ οὕτως (v 5)· οὐ μὴν πᾶσα διαπρὸ περίδρομος, ἀλλὰ διαμφὶς ὀξυτέρη βεβαυῖα πρὸς
ἠελίοιο κελεύθους, σφενδόνῃ εἰοικυῖα. ” Τί γὰρ οὐχὶ καὶ τὴν ἀοίκητον εἴρηκε; δῆλον, ἐπεὶ μὴ οἷός τε
ἦν ἐπιδεῖξαι, μήτε ἀστρονομίαν <lb n="10"/> ἐπαγγέλλεται. Σφαῖραν γὰρ αὐτὴν ἂν εἰκότως ἔφη εἶναι
περιφερῆ μᾶλλον ἢ σφενδονοειδῆ ἢ κῶνον κατ᾿ ἐνίους· ἄλλως τε καὶ διὰ τῆς ἐπιγραφῆς ὡμολόγησεν·
ἐπιγέγραπται γὰρ Οἰκουμενικόν. Τίς οὖν αὐτοῖς αἰτία τοῦ διαφωνεῖν ἀλλήλοις; οὐκ ἴσμεν. <lb n="15"/>
Ὅτι δὲ κυκλοτερῆ τὸν ὠκεανὸν ὁ Διονύσιος οἶδεν, αὐτὸς ὁμολογεῖ διὰ τῶν ἐπῶν οὕτως (v. 3)· “ ἐν γὰρ
ἐκείνῳ πᾶσα χθὼν, ἅτε νῆσος ἀπείριτος, ἐστεφάνωται.” Καὶ ἐν τοῖς ἑξῆς (v. 27)· “ πάντη δʼ ἀκαμάτου
φέρεται ῥόος ὠκεανοῖο, εἷς μὲν ἐὼν, πολλῇσι δʼ <lb n="20"/> ἐπωνυμίῃσιν ἀρηρώς. ” Εἰτα ὑποκαταβαίνων
οὕτως (v. 41)· « ὠκεανὸς περιδέδρομε γαῖαν ἅπασαν· » Ὁμηρικῶς δὴ πρὸς ταύτην τὴν δόξαν· ὁ Ποιητὴς
γὰρ εἶπεν (Il. σ, 399)· « ἀψορρόου ὠκεανοῖο. » Καὶ Ὀρφεὺς (fr. 44) ἐν τῷ περὶ Διὸς καὶ Κόρης φησί· <lg>
<lb n="25"/>
<l>κύκλον τʼ ἀέναον καλλιρρόου ὠκεανοῖο</l>
<l><add>ὃς</add> γαῖαν δίνῃσι πέριξ ἔχει ἀμφιελίξας.</l>
</lg> Ἐκεῖ δέ φασιν ὅτι ἐν τοῖς ἑξῆς (ἔχεις) “ τοῦ τʼ ὠκεανοῖο ῥόον ” ὡς πρὸς τὴν καθʼ ἡμᾶς εἴρηται
θάλασσαν. Η.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="3" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:3">
<p>3. Ἐν γὰρ <add>ἐκείνῳ</add> ἀντὶ τοῦ ὑπ᾿ ἐκείνου. « Πᾶσαχθὼν” <lb n="30"/> φησι, τὴν
<add>δὲ</add> οἰκουμένην λέγειν δῆλός ἐστιν· οὐ γὰρ πᾶσαν· εἰ γὰρ κυκλοῖ πᾶσαν, ἑκτὸς αὐτῆς ἐστιν.
Ἐπὶ τίνος οὖν ὀχούμενος τὴν γῆν ἐπικυκλοῖ; πάντες γὰρ ὅσοι τοῦτο εἶπον ἀτόπως ὑπέθεντο. Ὅτι δὲ τοῦτό
φησι, δηλοῖ τὰς ἐξ αὐτοῦ ἐκροίας διὰ <lb n="35"/> πάσης τῆς οἰκουμένης περιγράφων, καὶ τὰ
παρακείνπῶν μενα ἔθνη εὐθὺς ἐξ ἀρχῆς διηγούμενος, καὶ προϊὼν τῇ τῶν ποταμῶν ὀνομασίᾳ.</p>
<p>Περὶ δὲ τῶν οὕτως ὑπογραφόντων αὐτὸν ὁ Πτολεμαῖος ἀπολογεῖται, λέγων, ὡς ἀνάγκῃ τινὶ καὶ οὐκ
ἀληθείᾳ κύκλον ὑπέθεντο. Καταμαθόντες γοῦν οἱ <lb n="5"/> γραμματοπίνακες <add>τὴν καταγραφὴν</add>
οὐκ αὐτάρκη πρὸς ἐπιγραφὴν οὖσαν ἐν τῷ πίνακι, τὴν <add>μὲν</add> Εὐρώπην ἐπὶ τὸ μᾶλλον εὔρυναν, οὗ
χάριν καὶ τὸν ὠκεανὸν παρὰ τοὺς ὅρους ἐξέτειναν, τὴν δὲ Λιβύην, εὐρεῖαν μὲν οὖσαν, ὑπερβάλλουσαν δὲ
τῷ μεγέθει τὰ ἔθνη, διὰ τὸ <lb n="10"/> μὴ <add>διάκενον</add> κεῖσθαι τῷ πίνακι χωρίον, ἐστένωσαν·
ὁμοίως καὶ τὴν Ἀσίαν <add>ἀπ᾿</add> ἀμφοῖν μεροῖν ταῖς εἰρημέναις δυσὶ διʼ ἕνωσιν ἀκολούθως ἥρμοσαν·
οὗ γενομένου, συνέβη καὶ αὐτὸν ἐμπεριγράφεσθαι κύκλῳ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="5" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:5">
<p>5. Ἠ δὲ σύνθεσις τοῦ λόγου καὶ ἡ διάνοια τοιαύτη· <lb n="15"/> οὐ πᾶσα ἡ γῆ διόλου κυκλοτερὴς,
ἀλλὰ κατά τι μέρος. ὀξυτέρα δὲ πρὸς ἑκατέραν ὁδὸν ἡλίου, δυτικήν τε καὶ τὴν ἀντικειμένην ἑῴαν. Ἢ
συνάπτεται τῷ ὀξυτέρῳ τὸ διαμφίς, ἵνʼ ᾖ διαμφὶς ὀξυτέρα, οὐ χωρὶς ἀλλʼ εἰς ἑκάτερον. Ὅσοι δὲ
μεταγράφουσι τὸ εὐρυτέρη <lb n="20"/> βαβαυῖα, τοιοῦτον ὑπολαμβάνουσι τὸ ἑξῆς· εὐρυτέρη μὲν βεβηκυῖα
σφενδόνη· μειοῦται γὰρ πρὸς ἑκάτερα τὰ μέρη τοῦ εὔρους.</p>
<p>Οἱ δὲ γράφουσιν εὐρυτέρη, ἵνʼ ᾖ τὸ διαμφὶς εὐρυτέρη ἀντὶ τοῦ εἰς νότια καὶ βόρεια. Πρὸς δὲ
ἠελίοιο <lb n="25"/> κελεύθους σφενδόνῃ εἰκυῖα, ἵνα τοὺς πόδας τῆς σφενδόνης, τὴν ἕω καὶ τὴν δύσιν,
ἐκλάβωμεν, τὰ δὲ μέσα καὶ πλάγια τῆς σφενδόνης τὰ νότια καὶ τὰ βόρεια μέρη· ταῦτα γὰρ, τὰ μέρη
πλατύτερα τῆς σφενδόνης (ὡς ἑκατέρωθεν ἐκ τῶν ἀνατολῶν καὶ δυσμῶν εἰς ὀξὺ κωνοειδῶς <lb n="30"/>
λήγοντα ). Ἡ ἐπιπολάζουσα γραφὴ καὶ ἐν πᾶσιν ὡς εἰπεῖν εὑρισκομένη τοῖς ἀντιγράφοις ἡ εὐρυτέρα
ἐστὶν, ἥτις ἐναντία παντελῶς τῷ σφενδόνῃ ἐοικυῖα. Τὸ. δὲ βεβαυῖα ἀντὶ τοῦ βαίνουσα καὶ
προερχομένη.</p>
<lb n="35"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="7" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:7">
<p>7. Σφενδόνῃ ἔοικε τὸ σχῆμα ἡ οἰκουμένη γῆ. Διὸ <pb n="431"/> καὶ εἰς δύο κώνους τέμνεται, ὧν εἷς
μὲν ὁ ἀποτελῶν τὴν Ἀσίαν, εἷς δὲ ὁ τῆς Λιβύης ἀπαρτιζόμενος, ἅτε τῶν δύο κώνων ὁμοῦ κατὰ βάσεις
ὄντων. Τὸ μὲν κατὰ τὰς κορυφὰς ὀξὺ πρὸς ἕω κεῖται καὶ δυσμὰς, τὸ <lb n="5"/> δὲ κατὰ τὰς βάσεις εὐρὺ
πρὸς νότον καὶ βορρᾶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:10">
<p>10. Ἄρχεται δὲ καταλλήλως ἀπὸ Λιβύης τῶν ὅρων· οὐ γὰρ διὰ μέγεθος· ἔστι γὰρ ἡ Ἀσία πρώτη, μεθʼ ἣν
αἱ δύο· τὸ γὰρ αὐτό, φησι, σχῆμα, λέγων οὕτως (v. 270)· « εἰ δέ κεν Εὐρώπης ἐθέλοις τύπον, οὔτι σε
<lb n="10"/> κεύσω· ωὐτὸς γὰρ Λιβύης ῥυσμός. Καὶ πάλιν (v. 274)· « ἄμφω δʼ ἶσον ἔχουσιν ἐπʼ Ἀσίδα
νείατον ἴχνος. ” Ἴσως οὖν ἀπονέμει τιμὴν τῷ Νείλῳ· δύο γὰρ ποταμῶν ἀντικειμένων ἐν παραθέσει τῶν
ὅρων, τοῦ τε Νείλου καὶ τοῦ Τανάϊδος, εὔλογον ἦν τιμῆσαι <lb n="15"/> τὸν μείζονα τῷ διαστήματι καὶ
τῶν ἄλλων. Ἐφύλαξε δὲ τὴν Ἀσίαν τῷ τέλει, καθὸ τὰς δύο διαιρουμένας ὑπὸ τῆς καθʼ ἡμᾶς θαλάσσης
ἐναποκλείουσα πέρας ἐστὶν ὥσπερ ἀμφοτέρων. Ὠνομάσθαι δέ φασι τὴν Λιβύην ἀπὸ Λιβύης, τῆς Ἐπάφου
θυγατρὸς, μητρὸς δὲ Βήλου. <lb n="20"/> Χωρίζει οὖν αὐτὴν ἐκ τῆς Εὐρώπης, ἀρχομένης μὲν ἐξ αὐτῶν τῶν
Γαδείρων, ληγούσης δὲ παρὰ τὸ Ἡρακλεωτικὸν στόμα τοῦ Νείλου, παῤ ᾧ καὶ τὸ Κανωβικὸν περίπυστον
τέμενος Ἀμυκλαίοιο Κανώβου. Τὰ δὲ περὶ τοῦ κυβερνήτου τοῦ Μενελάου, πῶς <lb n="25"/> ἀπώλετο καὶ
ὅπου τελευτήσας ἠξιώθη τάφου λαμπροῦ, σαφῶς ὁ Νίκανδρος ἐδήλωσε ἐν τοῖς Θηριακοῖς (v. 309), τῆς
αἱμορροΐδος λέγων τὴν φύσιν. Ἰστέον δὲ ὅτι τὰ Γάδειρα πρότερον ἐκαλεῖτο Κοτινοῦσσα, Γάδειρα δὲ
μετωνομάσθη διὰ τὸ δειρὴ ὥσπερ εἶναι τῆς <lb n="30"/> γης. Ἔδειξε δὲ τοῦτο διὰ τῶν ἑξῆς, εἰπών
(455)· “ καὶ τὴν μὲν ναετῆρες ἐπὶ προτέρων ἀνθρώπων κλῃζομένην Κοτινοῦσσαν ἐφημίξαντο Γάδειρα. ”
Δείξας δὲ τοὺς ὅρους τῆς Λιβύης ἄνεισιν ἐπὶ τὰς ἄλλας, ἀποδιαιρῶν τὴν Ἀσίαν τῆς Εὐρώπης. Ὅριον δὲ
τῆς <lb n="35"/> ἀμφοῖν ἀποστάσεως εἶναι λέγει Τάναϊν τὸν Σκύθην ποταμὸν, ἔχοντα μὲν ἐν τῷ Καυκάσῳ
τὰς πηγὰς, ἀρδεύοντα δὲ Σαρματίαν, εἰσβάλλοντα δʼ εἰς Μαιῶτιν λίμνην, οὕτως καλουμένην ἐν τῇ Σκυθία.
Ὅτι δὲ κάτεισιν ἐκ τοῦ Καυκάσου, διὰ τῶν ἑξῆς εἴρηται (v. <lb n="40"/> 663)· « τοῦ δʼ ἤτοι πηγαὶ μὲν
ἐν οὔρεσι Καυκασίοισι, ” <add>ἅ ἐστι</add> τὰ Ῥιπαῖα. Τινὲς γὰρ ἐν αὐτοῖς εἶναι λέγουσι τὰς πηγὰς,
εἰρῆσθαι δὲ ὡς τὸ “ Ἰδαίων ὀρέων ”· μέρος γὰρ εἶναι τοῦ Καυκάσου τὰ Ῥιπαῖα, ὡς καὶ τῆς Ἴδης τὸ
Γάργαρον καὶ τὸ Λεκτόν. Ὁ μέντοι Πτολεμαῖος ἐξ ὑπερβορέων μερῶν ἀνωνύμων ἐπὶ Σκυθίαν αὐτὸν <lb n="5"
/> ἔρχεσθαι καὶ Σαυρομάτας· Αἰσχύλος δὲ ἐν Προμηθεῖ λυομένῳ καὶ Σοφοκλῆς ἐν Σκύθαις ὁπὸ τούτου
διορίζεσθαί φησι τὰς ἠπείρους.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="10a" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:10">
<p>10. Ἡ μὲν Λιβύη, φησὶν, ἄπωθεν ἔχει τῆς Εὐρώπης τὸν ὅρον, τά τε Γάδειρα καὶ τὸ στόμα τοῦ Νείλου,
<lb n="10"/> ἀλλὰ κατὰ μὲν τὰ Γάδειρα διορίζεται ἀπὸ τῆς Εὐρώπης, κατὰ δὲ τὸ στόμα τοῦ Νείλου ἀπὸ
τῆς Ἀσίας· ἄπωθεν δέ φησι τῆς Εὐρώπης διὰ τὸ ὁρίζειν τὰ διὰ μέσου πελάγη, ἅπερ ἐν τοῖς ἐφεξῆς
γνωσόμεθα. Ἄπωθεν τῆς Εὐρώπης, κατὰ μηδέν μέρος συνάπτουσα τῇ <lb n="15"/> Εὐρώπῃ· λοξὸν δὲ, ὅτι
τραπέζιόν ἐστι τὸ σχῆμα τῆς Λιβύης, ἢ διὰ τὸν Νεῖλον· χωρίζει γὰρ τὴν Λιβύην ἀπὸ τῆς Εὐρώπης,
ἀρχομένην μὲν (ἐξ αὐτῶν τῶν Γαδείρων, λήγουσαν δὲ παρὰ τὸ Ἡρακλεωτικὸν στόμα. Λτβόη δὲ ἕκλήθη διὰ τὸ
κατάξηρον, οἱονεὶ λιφύη τις <lb n="20"/> οὖσα καὶ λιβύη· εἴρηται δὲ Εὐρώπη διὰ τὸ εὖρος, ἤγουν τὸ
πλάτος· Ἀσία δὲ διὰ τὴν ὑγρασίαν· ἄσις γὰρ λέγεται ἡ ὑγρασία. Τὴν δὲ Λιβύην προέταξεν, ὅτι Λίβυς ἦν,
ἢ διὰ τὸν Νεῖλον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:11">
<p>11. Λοξὸν ἐπὶ <add>γραμῇσι</add> Λοξὸν ἐν ταῖς γραμμαῖς, <lb n="25"/> ἀντὶ τοῦ τὴν πλευρὰν τὴν
μεταξὺ τῶν δύο ἄκρων ἀπολαμβανομένην λοξὴν ἔχουσα, τουτέστι τὰ ἀπὸ Γαδείρων μέχρι τοῦ Νείλου. Λοξὸν
δὲ διὰ τὸ κατὰ πολλὰ μέρη οἷον κολποῦσθαι καὶ κυρτοειδῆ φαίνεσθαι καὶ περιάγνυσθαι τῷ σχήματι.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="11a" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:11">
<p>11. Καὶ στόμα <add>Νείλου</add> Ὅτι ὅτε ἐπανῆκε φέρων τὰ χρύσεια μῆλα ὁ Ἡρακλῆς, πεζὸς διέβη τὴν
Λιβύην, ὅπως αὐτήν τε πᾶσαν καὶ τὴν Ἀσίαν θεάσαιτο· εἰς Ἄμμωνος δὲ ἥκων ἐκεῖσε μεγαλοπρεπῶς ἐθυσε τῷ
δαίμονι, κἀκεῖθεν διέβη εἰς Αἴγυπτον, ἀφ᾿ <lb n="35"/> οὗ τὸ στόμα Ἡράκλειον καλεῖται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="12" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:12">
<p>12. Ἔνθα <add>βορειότατος</add> Μυχὸν ἐνταῦθά φησι τὸ ἔσχατον μέρος τῆς Αἰγύπτου. Γράφεται δὲ καὶ
θερειότατος· ταὐτὸ δέ ἐστι. Τῷ γὰρ θέρει τὰ βόρεια μέρη παροδεύει ὁ ἥλιος, ὥστε καὶ διὰ τοῦ
θερειοτάτου <lb n="40"/>
<pb n="432"/> τὸ βορειότατον σημαίνεται. Μυχὸν δέ φησιν ἐνταῦθα τὴν ἐκβολὴν καὶ τὸ στόμα τοῦ Νείλου,
οὐ τὰς πηγάς· καὶ οὐκ ἄτοπον· τὸ γὰρ αὐτὸ πρὸς διάφορον σχέσιν ἄλλοτε ἄλλο ἂν νοοῖτο, ὥστε καὶ τοῦτο
πρὸς τὰ νότια <lb n="5"/> εἶναι μυχόν <gap reason="omitted"/>.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="13" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:13">
<p>13. Καὶ τέμενος <add>περίπυστον</add> τὸ ἐξάκουστον χωρίον τοῦ Λακωνικοῦ Κανώβου. Ὁ δὲ Κάνωβος
κυβερνήτης ἦν Μενελάου. Μετὰ γὰρ τὴν τῆς Τροίας ἅλωσιν τοῦ Μενελάου ἀποπλανηθέντος πρὸς τὰ τῆς <lb
n="10"/> Αἰγύπτου μέρη καὶ τοῦ αὐτοῦ κυβερνήτου ἀποπνιγέντος, τοῦ Φρόντιδος, διαδέχεται τὴν ναῦν
Κάνωβος, ὅστις καὶ πολλὰ διατρίψας ἐν Αἰγύπτῳ ναυπηγῶν τὰ σκάφη ὑπὸ ὄφεως πληγεὶς τελευτᾷ. Ὃν θάψας
ὁ Μενέλαος πόλιν εἰς ὄνομα αὐτοῦ ἱδρύσατο, ἐάσας τὸ <lb n="15"/> ἀχρειότατον τοῦ στρατοῦ μέρος
οἰκεῖν τὴν πόλιν καί τινας Αἰγυπτίους.</p>
<p><add>Ἀμυκλαίοιο</add> Ὅτι τὸ Ἄργος μὲν εἰς ἀνατολὴν ὁρᾷ τῆς Πελοποννήσου, πρὸς δύσιν δὲ ἡ
Λακεδαίμων. Ἑκατόμπολις δὲ ἡ Λακωνικὴ τὸ παλαιὸν, καθὰ καὶ <lb n="20"/> ἡ Κρήτη λέγεται· διὸ καὶ τὰ
ἑκατόμβαια ἐκεῖ ἐθύετο ἐπὶ σωτηρίᾳ τῶν τοσούτων πόλεων· μία δὲ τῶν ἑκατὸν αἱ Ἀμύκλαι, ἣν ἔκτισεν
υἱὸς Λακεδαίμονος ὁ Ἀμύκλας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="14" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:14">
<p>14. Δείξας τῆς Λιβύης τοὺς ὅρους ἔνεισιν ἐπὶ τὰς <lb n="25"/> ἄλλας, ἀποδιαιρῶν τὴν Ἀσίαν τῆς
Εὐρώπης. Καὶ τούτου αἴτιόν φησι τὸν Τάναῖν, ὃς παρὰ τοῖς ἐνοικοῦσι Σίλις λέγεται. Εἴρηται δὲ Τάναῖς
διὰ τὸ τεταμένως ῥεῖν. Ἀρτεμίδωρος δέ φησι τὰ δύο στόματα τοῦ Τανάϊδος διέχειν ἑαυτῶν στάδια
ἑπτά<gap reason="omitted"/>. Τὸ μὲν <lb n="30"/> γὰρ αὐτοῦ εἰς Μαιώτιδα λίμνην ἐκρεῖ, τὸ δὲ εἰς
Σκυθίαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="15" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:15">
<p>15. Ὃς ῥά θ' <add>ἑλισσόμενος</add> Ἀναφέρεται γὰρ εἰς Σκυθίαν πρὸς βορρᾶν, ὡς μέχρι τοῦ
Ἑλλησπόντου τὰ βόρεια ἐρίζοντος αὐτοῦ. Μεσούριον δὲ εἴρηται, τέμνων πρὸς τὸν ἰσημερινὸν τὴν πᾶσαν
γῆν, μέσον ὅριον.</p>
<p>Πρὸς βορέην, ἤτοι πρὸς τὰ βόρεια μέρη τῆς Εὐρώπης, ὧν ὁ ποταμός ἐστιν ὅριον πρὸς τὰ νότια. Διὸ
καὶ μέσον ὅριον ὑποτίθεται τὸν Ἑλλήσποντον, <lb n="5"/> νοτιώτερον δὲ κεῖσθαι τὸν Νεῖλον.
Ἀντίκεινται γὰρ ἀλλήλοις οἱ ποταμοί. Ὁ μὲν γὰρ Τάναῖς ἐκ βορείου φερόμενος ἐπιβάλλει τῇ λίμνῃ, ὁ δὲ
Νεϊλος ἀπὸ νότου φυλάττει τῇ χώρᾳ τὴν πίστιν τοῦ ῥεύματος. Τὸ δὲ τελευταῖον ὅριον τῆς Εὐρώπης καὶ
τοῦ Πόντου ἐστὶ <lb n="10"/> τῆς θαλάσσης τῆς διοριζούσης τὴν Εὐρώπην, τελευταῖον εἰς τὸν
Νεῖλον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="17" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:17">
<p>17. Νότιον δὲ μεσούριον <add>Ἑλλήσποντος</add> τὸ δὲ νοτιώτερον (μέρος) ὅριόν ἐστιν ὁ
Ἑλλήσποντος. Ἄλλως. Τὸ μέσον ὅριον τοῦ Ἑλλησπόντου· <add>ἔστι</add>
<lb n="15"/> γὰρ νοτιώτερον. Τὸ δὲ νότιον μέρος ὁ Ἑλλήσποντός ἐστι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="20" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:20">
<p>20. <add>Ἰσθμὸς ἀντέταται</add> Τοῦτον τὸν ἰσθμὸν οἱ μὲν τὸν Καύκασον, οἱ δὲ τὴν Θρήνην πεδιάδα
φασίν· ἄμεινον δὲ τὴν ἑῴαν Ἰβηρίαν ἀκούειν, ἣ ἔστι μεταξὺ <lb n="20"/> Κόλχων καὶ Ἀλβανίας διαιρουσα
τὸν Εὔξεινον καὶ τὴν Ὑρκανίαν θάλασσαν. Τοῦτον τὸν ἰσθμόν φησι τὸν μεταξὺ δηλαδὴ τῆς Κασπίας
θαλάσσης καὶ τοῦ Εὀξείνου πελάγους διαιρεῖν τὴν Ἀσίαν ἀπὸ τῆς Εὐρώπης. <gap reason="omitted"/>
λήγοντα εἰς Ἀραβίαν καὶ εἰς τὴν Αἴγυπτον.</p>
<lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="21" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:21">
<p>21. <add>Εὐξείνοιο</add> Ὁ οὖν Εὔξεινος Ἄξεινος ἐκαλεῖτο διὰ τὸ ὑπὸ λῃστῶν οἰκεῖσθαι καὶ μηδένα
ἐκεῖ παραβάλλειν τῶν ξένων· Εὔξεινος δὲ νῦν ἐκλήθη κατὰ ἀντίφρασιν ἢ ὅτι, ὥς τινές φασιν, ὁ Ἡρακλῆς
ἐκβαλὼν ἐκεῖθεν τοὺς λῃστὰς, φιλοξένους τινὰς κατῴκισεν.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="29" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:29">
<p>29. Ἤτοι ὁ μὲν ἐν Λοκροῖο παῤ <add>ἐσχατιήν</add> Ὅτι τὸ πρὸς ζέφυρον Ἀτλαντικὸν πέλαγος ὠκεανόν
φησι καλεῖσθαι. Λοκροῖο τοῦ Ἰταλικοῦ φησιν. Εἰσὶ γὰρ ἐν τῇ Ἰταλίᾳ Ἐπιζεφύριοι Λοκροὶ, μεταξὺ <pb
n="433"/> ζεφύρου καὶ ποταμοῦ Λογικάνου. Ὤσπερ οὖν Θρηΐκιον τὸν βορρᾶν, οὕτως καὶ Λοκρὸν τὸν ζέφυρον
κλητέον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="30" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:30">
<p>30. Αὐτὰρ ὕπερθε πρὸς <add>βορέην</add> Ὅτι τὸν πρὸς <lb n="5"/> βορρᾶν Κρόνιον κόλπον καλοῦσι·
καὶ ἴσως ὅτι ὁ Κρόνος εἰς τὸ ψυχρὸν λαμβάνεται, ἢ διὰ τὴν ψύξιν· Κρόνῳ γὰρ τὸ ψυχρὸν ἀνατέθειται.
Τινὲς δέ Κρόνιον διὰ τὸ ἐκεῖ ἐρρῖφθαι τὰ αἰδοῖα τοῦ Κρόνου. Ἄμεινον δὲ διὰ τὴν ἄγαν ψύξιν· ψυχρὸν
γὰρ εἶναι τὸν Κρόνον οἱ ἀποτελεσματικοί <lb n="10"/> φασι· δικαίως δὲ κατέψυκται ὁ ὑπερβόρειος
ὠκεανὸς, μὴ παραμυθούμενος τῇ ἀγχιστείᾳ τοῦ ζωδιακοῦ κύκλου. Ἡ δὲ παῤ Ἀπολλωνίῳ τῷ ποιητῇ (4, 509)
Κρονίη θάλασσα περὶ τὰ ἐσώτατά ἐστι τοῦ Ἰονίου κόλπου καὶ ἀπὸ Κρονίας νήσου οὕτω καλουμένη. <lb
n="15"/> Πολὺ γάρ ἐστι τὸ ἔξαλμα τῆς ἑτέρας σφαίρας. καὶ ἐν χειμῶνι μεταξὺ τῆς γῆς ὁ ὑπὲρ γῆν
κύκλος, καὶ ὀλιγόωρος τότε ἐστὶν ἡ ἡμέρα. Καὶ ἐν θέρει δὲ συννεφής ἐστιν ὁ ἀὴρ καὶ πόρρω ἐστὶ τοῦ
ζωδιακοῦ ὁ ἀρκτικὸς κύκλος, τοῦτ᾿ ἔστιν ὁ καθʼ ἡμᾶς λεγόμενοι, <lb n="20"/> ὅστις μεταξύ ἐστι πασῶν
τῶν δυτικῶν ὡς καὶ τῶν ἀνατολικῶν ἄρχεσθαι ἀπὸ δύσεως. Ἄλλοι δʼ αὖ καὶ νεκρὸν ἐφήμισαν. Ἀμφότερα διὰ
τὸ ψυχρὸν τῶν τόπων. Πήγνυται γάρ. Καὶ λέγεται Κρόνιος μὲν πόντος, ὥς τινές φασι, διὰ τὸ Κρόνον εἰς
τὴν ψύξιν <lb n="25"/> ἀλληγορεῖσθαι· νεκρὸς δὲ διὰ τὴν ἀπόστασιν τοῦ ἡλίου καὶ τὸ προσκεχωρηκέναι
πρὸς τὰ νότια μέρη· τῇ γὰρ ἀπουσίᾳ τοῦ θερμοῦ τὰ ζωογονούμενα παύεται· ἢ λέγεται διὰ τὸ ἀσθενῶς ἐκεῖ
προσβάλλειν τὸν ἥλιον. Διὰ πολλοῦ γὰρ χρόνου ὑπὲρ τὴν θάλασσαν ἐκείνην γίνεται, <lb n="30"/> τοῦτ᾿
ἔστι πλησιάζει. Βάλλει μὲν γὰρ καθʼ ἑκάστην ἀδιαλείπτως καὶ τὸν πλεῖστον χρόνον. Φαείνει, ὁ ἥλιος
ἀπὸ κοινοῦ. Εἶπε γὰρ ἕνεκ᾿ ἀφαυροῦ ἠελίοιο, διὰ τὸ ψυχρὸν εἶναι τὸν αἰθέρα, καὶ νεκρὸν δὲ καλεῖσθαι,
διότι οὐ ζωογονεῖ διὰ τὴν <lb n="35"/> πολλὴν ψύξιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="37" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:37">
<p>37. Ὅτι τὸ πρὸς ἕω μέρος ἠῷον καὶ Ἰνδικόν. Οἱ γὰρ Ἰνδοὶ ἀνατολικοί. Ἔνθα καὶ ὁ Ἰνδὸς ποταμός.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="38" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:38">
<p>38. Ἄγχι δʼ Ἐρυθραῖόν τε καὶ Αἰθιόπιον. Ἴσως διὰ τὸ πυροῦσθαι μᾶλλον ὑπὸ τοῦ ἡλίου τὸ <lb n="40"
/> κλίμα. Ἀμέλει καὶ Αἰθίοπες κατοικοῦσιν (ὅτι) τὸ πρὸς νότον μέρος Ἐρυθραῖον. Καὶ διὰ τοῦτο ἔθνος
Αἰθιοπικὸν, ὡς παρακεῖσθαι μακρὸν ἀγκῶνα τῆς ἀοικήτου. Λέγει δὲ τὴν διακεκαυμένην. — πρὸς νότον. Ὅτι
ἀπὸ Γαδείρων ἀρχόμενος παύεται τῷ πρὸς <lb n="45"/> τῇ Κιλικίᾳ κόλπῳ — αὐλήν· ἡ ἐπέκτασις καὶ τὸ
ἅπλωμα τῆς διακεκαυμένης ζώνης· εὐθὺς γὰρ πρὸς τὰ νότια διαδέχεται. Γράφεται καὶ ἀγκών.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="41" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:41">
<p>41. Συμπλήρωσις καὶ ἐπιφώνημα παρὰ τοῖς ῥήτορσι, παρὰ δὲ ποιηταῖς ἀπόθεσις, παρὰ δὲ φιλοσόφοις
συμπέρασμα.</p>
<lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="43" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:43">
<p>43. Ἐκ τούτου δῆλον, ὡς ἀμφίλοξόν ἐστι τὸ σχῆμα. Τὸ γὰρ ὧδε κἀκεῖσε διαφόρους αὐτὸν ἀφιέναι
κόλπους οὐκ ἀλλότριον ἡγοῦμαι τοῦ κύκλου, καὶ τὸ πολλοὺς μὲν εἶναι τοὺς ἐλάττονας, ἐξαιρέτους δὲ καὶ
ὑπερβάλλοντας τῷ μεγέθει τέσσαρας. Ὧν τὸν μὲν πρῶτον ἐκ δύσεως <lb n="10"/> ὁρμῶντα προσάγεσθαι γῇ
καὶ πέρατι τῷ Παμφυλίῳ· δεύτερον δὲ τὸν Ὑρκάνιον, ἐκ τοῦ Κρονίου κόλπου πληρούμενον. Ἐστι δὲ καὶ
περὶ τούτου πάλιν ἀμφίβολος ἡ δόξα τὴν γὰρ Κασπίαν ὁ Πτολεμαῖος ἐναποκλείων ἠπείρῳ νήσου φύσιν ἐξ
ἐναντίου τὴν φύσιν <lb n="15"/> ὥριζε· καὶ ἴσως οἱ εἰσβάλλοντες ἐκεῖ ποταμοὶ θαλαττεύουσι διὰ τὴν
ὕλην, ἀξενίᾳ τόπου μεταποιήσαντες ἀνάγκῃ τὸ πότιμον. Ἢ τάχα διὰ ταῶν ἀδήλων τόπων ὁ Κρόνιος ἑαυτὸν
ἐκπέμπων ἀναδίδωσι πόρρω τὸν Ὑρκάνιον.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="46" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:46">
<p>46. Συρόμενος <add>Λιβύηθεν</add> Συρόμενος διὰ τῆς Λιβύης μέχρι τῆς Παμφυλίας· λέγει δὲ κατὰ τὸ
εὐθύ παρακλίνεται γὰρ καὶ ποιεῖ τὸν Ἰόνιον κόλπον καὶ τὸ Αἰγαῖον πέλαγος μέχρι τοῦ Εὐξείνου Πόντου.
Ἀπὸ τῶν Γαδείρων καὶ τῆς Ἐρυθίας νήσου ἕως τοῦ <lb n="25"/> Ἰσσικοῦ κόλπου ἐστὶν ὁ Ἰβηρικὸς, ὅς
ἐστιν εἷς τῶν τεσσάρων, μείζων τῶν τριῶν· ἀπὸ γὰρ αὐτοῦ καὶ τὰ ἑξῆς πελάγη γίνονται, ὡς εἶναι αὐτὸν
τῆς πάσης θαλάσσης γένεσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="47" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:47">
<p>47. Δεύτερος αὖτ᾿ ὀλίγος <add>μέν</add> Κατὰ σύγκρισιν <lb n="30"/> τοῦ ἀπὸ Γαδείρων μικρότερος
εἴρηται· μείζων δὲ ὡς πρὸς τὸν Περσικὸν καὶ Ἀράβιον κόλπον ἐστὶν ὁ Ὑρκάνιος, ἐκ τοῦ Κρονίου ὠκεανοῦ
πληρούμενος. Ἴσως δι᾿ ἀδήλων τόπων ἡ Κασπία ἐπὶ τὰ βόρεια (τὸ βορειότατον H, τὸ βορειότερον Q)
ὀφείλει τετάχθαι περὶ <lb n="35"/> Σκυθίαν, ὡς καὶ Ἀπολλώνιος (3, 859) περὶ Μηδείας· “ Κασπίῃ ἐνὶ
κόχλῳ μήσατο. ” Πτολεμαῖος δὲ δίκην νήσου περιέχεσθαι αὐτὴν τῇ γῇ φησι. Ἀτὰρ
<add>προφερέστατος</add> Ἐπ᾿ ὀλίγον μὲν συρόμενος, ὕμως ἐστὶ κρείττων τῶν ἄλλων· λέγει δὲ κατὰ <lb
n="40"/> τὸ σφοδρὸν τοῦ ῥεύματος, ὡς καὶ ἐν τῷ περὶ αὐτοῦ λόγῳ φησί (v. 721)· “ τόσσος γὰρ πόρος
ἐστὶν ἀμείλιχος.”</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="54" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:54">
<p>54. Ἄλλος δʼ <add>Ἀραβικός</add> ὁ Ἐρυθραῖος, ὃς πρὸς σύγκρισιν νοτιώτερος εἴρηται τοῦ Περσικοῦ
καὶ τῆς <lb n="45"/>
<pb n="434"/> Κασπίας ἐναντίων ἑαυτοῖς καὶ κατορθῶς κειμένων. Ἀμφοτέρων οὖν τούτων νοτιώτερος ὁ
Ἀραβικὸς, ὃς καὶ Ἐρυθραῖος καλεῖται· πρὸς γὰρ τῇ διακεκαυμένῃ γῇ κεῖται ἐν τῷ νοτίῳ.</p>
<lb n="5"/>
<p>Ἐγγύθι <add>κόλπος</add> ἤτοι πρὸς δύσιν, ἢ ἐπεὶ μεταξὺ φέρεται τοῦ Ἀραβικοῦ ὄρους, ὡς κατὰ
διάτρησιν. Ἐνταῦθα δὲ τὸ ὕδωρ ἐπέρχεται διὰ παντὸς τοῦ χρόνου, ἀνακρουόμενον δὲ κατὰ παλίρροιαν
αὖθις ὑποστρέφει, ὡς Ἡρόδοτός (2, 11) φησιν· ὅθεν νῦν Κλύσμα <lb n="10"/> λέγεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="55" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:55">
<p>55. Ἀντὶ τοῦ κατὰ νότια μέρη κείμενος ἐξ ἐναντίας τοῦ Εὐξείνου πόντου. Ὑψηλότερον γάρ ἐστι τὸ
Περσικὸν πέλαγος τοῦ Ἐρυθραίου, ὥσπερ κατὰ διάμετρον κείμενον. Εἴπομεν γὰρ τὴν ἑσπερίαν θάλασσαν
περιτρεπομένην <lb n="15"/> πρὸς βορρᾶν μέχρι τοῦ Εὐξείνου πόντου διϊκνεῖσθαι, ὡς καὶ αὐτὸς λέγει. Ὁ
Ἀράβιος οὖν νοτιώτερος ὢν ἐναντίον τοῦ Εὐξείνου κεῖται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="56" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:56">
<p>56. Περὶ τῆς ἀπὸ Γαδείρων ἕως Παμφυλίας θαλάσσης. Ἔχει γὰρ εὐθὺς ἐκ τῶν δυτικῶν μερῶν ῥέουσα <lb
n="20"/> ἔνθεν μὲν Λιβύην, ἐκεῖθεν δὲ Εὐρώπην· εἶτα ἡ Ἀσία διαδέχεται μέχρι τοῦ Ἰσσικοῦ κόλπου. Εἰσὶ
γὰρ ὁμοῦ τὰ πελάγη, Ἀτλαντικὸν, Λιγυστικὸν, Τυρρηνικὸν, Λιβυκὸν, Μυρτῷον, Αἰγύπτιον, Παμφύλιον,
Ἰκάριον, Αἰγαῖον, Ἑλλήσποντος, Μέλας κόλπος, Εὕξεινος <lb n="25"/> ξεινος Πόντος, Κασπία,
Ἐρυθρά.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="60" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:60">
<p>60. <add>Περίδρομος</add> ἡ θάλασσα δηλονότι, ἤτοι κύκλῳ περιέχουσα τὰς νήσους, ἢ οὕτω κατὰ
κύκλον ἐκπεμπομένη ὥσπερ νῆσος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="64" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:64">
<p>64. Ἔνθα τε καὶ <add>στῆλαι</add> Ἡρακλῆς περιελθὼν <lb n="30"/> πᾶσαν τὴν γῆν στήλας αὐτῆς
ἔθηκε. Ἔθηκε δέ περὶ τὸν Ἄτλαντα, ὅτε τὰς βοῦς τοῦ Γηρυόνου ἀπήλασε διαβὰς τὸν πορθμὸν, ὅς ἐστι
πλάτει μὲν στενότατος ἀμφὶ τοὺς ξ´ σταδίους, διπλασίων δὲ τῷ μήκει, ῥοώδης δὲ ἄγαν, ὡς τοῦ ὠκεανοῦ
τε καὶ τῆς καθʼ ἡμᾶς <lb n="35"/> θαλάσσης εἰς στενὸν ἐλαυνομένων. Τοὺς δὲ ἑκατέρωθεν τοῦ πορθμοῦ
λόφους Ἡρακλείους στήλας προσηγόρευσεν· ἔστι δὲ ἑκατέρου ὕψος οὐ μεῖον ὀργυιῶν ρ´· εὖρος δὲ τὸ περὶ
θάλασσαν εἰς κδ´ στάδια. Ὄνομα δὲ τῇ μὲν Εὐρωπαίᾳ κατὰ μὲν βαρβάρους Κάλπη, κατὰ δὲ Ἕλληνας Ἀλύβη τῇ
δὲ Λιβυκῇ κατὰ μὲν Ἕλληνας Κυνηγετικὴ, κατὰ δὲ βαρβάρους Ἄβιννα, ὡς Χάραξ ἱστορεῖ. Αὗται δὲ πρότερον
Κρόνου ἐλέγοντο στῆλαι, διὰ τὸ μέχρι τῶν τῇδε ἐρίζεσθαι δῆθεν τὴν <lb n="5"/> ἀρχὴν αὐτοῦ· δεύτερον
δέ ἐλέχθησαν Βριάρεω, ὡς φησιν Εὐφορίων· τρίτον δὲ Ἡρακλέους. Μέγα δέ φησι θαῦμα αὐτὰς διὰ τὸ
ὑψηλόν· ὄρη γάρ εἰσι μεγάλα καὶ ὑψηλά.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="66" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:66">
<p>66. Μακρὸν ὑπὸ <add>πρηῶνα</add> τοῦτ᾿ τοῦτʼ ἔστιν ὑπὸ τὴν <lb n="10"/> μεγάλην ἐξοχὴν τῶν ἐπὶ
πολὺ ἐκτεταμένων Ἀτλάντων. Μεγάλαι γάρ εἰσιν αἱ ἐξοχαὶ, ὅπου εἰσὶ καὶ τοῦ Ἡρακλέους αἱ στῆλαι.
Πρηῶνα δέ φησι τὴν παράτασιν· πρηὼν γὰρ ἡ προβολὴ, οἱονεὶ προῖών που ἐν τῷ ἑσπερίῳ ὠκεανῷ. Ἄτλας
ὄρος ἐστὶ μέγιστον περὶ τὰ <lb n="15"/> ἔσχατα τῆς Λιβύης, ὅθεν καὶ Ἀτλαντικὸν πέλαγος λέγεται.
Τοῦτο δὲ διὰ τὸ ὑπερβάλλον μέγεθος κίων ἐμυθολογήθη τοῦ οὐρανοῦ. Καὶ Ἡρόδοτος (4, 184) τοῦτό φησιν,
ὅθεν καὶ ὁ Περιηγητὴς πληθυντικῶς Ἀτλάντων αὐτὸ ἐκάλεσε· καὶ Ὅμηρος (Od. α, <lb n="20"/> 53)· “
Ἄτλας δ᾿ οὐρανὸν εὐρὺν ἔχει· ” “ Ἔχει δέ τε κίονας αὐτὸς μακράς. ” Ἢ Ἀτλάντων, τῶν Ἀτλαντικῶν πόρων,
ἢ τῶν ἐνοικούντων· Ἑκάτερα γὰρ αὐτῶν περὶ τὸ Ἀτλαντικὸν ὄντα ὄρος τυγχάνει. Ἄτλαντες δὲ δύο εἰσί.
Μείζων γὰρ οὗτος τῶν ἄλλων ἐκβολῶν <lb n="25"/> τοῦ ὠκεανοῦ. Ἀπὸ δὲ τοῦ παρακειμένου ἔθνους τὸ
ὄνομα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="74" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:74">
<p>74. Οἱ ἐν τῇ Ἀσίᾳ Γαλάται τῶν ἐν τῇ Εὐρώπῃ ἔποικοί εἰσιν, ὡς καὶ οἱ ἐν τῇ Ἀσίᾳ Ἴβηρες τῶν ἐν
ταύτῃ ἔποικοί εἰσιν. Περὶ ὧν φησι καἰ Καλλίμαχος <lb n="30"/> (fr. 443)· <lg>
<l>οὓς Βρέννος ἀφʼ ἑσπερίοιο θαλάσσης</l>
<l>ἤγαγεν Ἑλλήνων ἐπ᾿ ἀνάστασιν.</l>
</lg>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="75" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:75">
<p>75. Ἐπίστροφον ὅρμον <add>ἔχουσα</add> προσορμιζούσης τῆς θαλάσσης ἑλικοειδῶς. Οὕτω γὰρ κεῖται
κατὰ <lb n="35"/> δίνησιν.</p>

<pb n="435"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="76" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:76">
<p>76. Μετὰ τὸν Ἰβηρικὸν καὶ Γαλατικὸν πόντον ἕξῆς ἐστιν ὁ Λιγυστικὸς, ὃς κέκληται ἀπὸ Λίγυος τοῦ
Ἀλεβίωνος ἀδελφοῦ, ὃν ἱστοροῦσι τὸν Ἡρακλέα κεκωλυκέναι ἀπιόντα ἐπὶ τὰς Γηρυόνου βοῦς, τὸν δὲ
εὔξασθαι <lb n="5"/> τῷ Διὶ διὰ τὸ μὴ ἐπάγεσθαι ἀμυντήριον. Ὁ δὲ λίθους ὕσας κατέχωσεν αὐτούς. Ὅθεν
τὸ Αίθινόν ἐστι πεδίον ἐκεῖσε οὕτω καλούμενον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="78" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:78">
<p>78. Αὐσονῆες ἀπὸ Αὔσονός τινος βασιλέως ἐκλήθησαν αἱ Ῥωμαῖοι, ὃς ἦν υἱὸς Ὀδυσσέως καὶ Κίρκης. <lb
n="10"/></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="80" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:80">
<p>80. <add>Πορθμίδος</add> τῆς θαλάσσης νοεῖ· ἡ γὰρ Λευκὴ πέτρα ἄνωθέν ἐστι τοῦ Σικελικοῦ πελάγους.
Πορθμὸν γὰρ ποιεῖται ἡ Βρεττία καὶ ἡ Σικελία. Πορθμὸς δέ ἐστι θάλασσα στενὴ, ἑκατέρωθεν γῆν ἔχουσα·
ἰσθμὸς δὲ γῆ στενὴ, ἑκατέρωθεν θαλαττευομένη. Πορθμίδα <lb n="15"/> οὖν εἶπε τὴν μέσην θάλασσαν
Ἰταλίας καὶ Σικελίας· οὕτω γοῦν καὶ Ῥήγιον κέκληται, ἐπεὶ ὕστερον διέστησαν, πρώην οὖσαι καθʼ
ἕνωσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="81" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:81">
<p>81. Πρώτη ἐστὶν ἡ Κύρνος, δευτέρα δὲ ἡ Σαρδῶ. Ἀλλ᾿ ἐπεὶ ἄχρι τῆς Κύρνου δοκεῖ λέγειν, διὰ τοῦτο
<lb n="20"/> αὐτῆς πρώτης ἐμνήσθη. Λοιπὸν γὰρ θάλασσά ἐστιν ἑξῆς πολλὴ κειμένη. Τὸ δὲ ἁλμυρὸν ὕδωρ
αὐτὸ τὸ Λιγυστικὸν πέλαγος. Τούτῳ γὰρ συναπτέον τὸ Λιγυστιὰς ἅλημ. Καὶ ἔστιν ὁ στίχος ὡς παραδρομὴ
λόγου πρὸς τὸ Λιγυστικὸν πέλαγος. Ὡρίσθαι γὰρ ἄχρι <lb n="25"/> Κύρνου, φησὶ, καὶ Σαρδονίας
αὐτό.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="82" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:82">
<p>82. <add>Ἔνδοθεν</add> Πρὸ γὰρ τῆς Κύρνου κεῖται ἡ Σαρδώ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="83" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:83">
<p>83. Διαιρεῖ δὲ τὴν Σικελικὴν θάλασσαν, ἣν καλοῦσι νῦν Ἀδριατικὸν πέλαγος, ἀπὸ τῆς Τυρρηνίας ἀνέμῳ
καὶ <lb n="30"/> σχήματι. Λέγει γὰρ ἐπὶ νότον ἔρχεσθαι μᾶλλον τοῦ Τυρρηνικοῦ, κολπουμένην δὲ πρὸς
ἑῷα τὴν ἄλλην ἅλα, ἥτις ἄρχεται μὲν ἐκ τόπου τοῦ περὶ Κέρκιναν τὴν νῆσον, διαθέει δὲ εἰς Πάχυνον
ἄκρον, ὅπου καὶ λήγει, ὡς ἐπὶ Κρήτης. Πρὸς νότον δέ φησιν, ἐπειδὴ ἀπὸ <lb n="35"/> βορέου εἰς νότον
παρατέταται, οὐκ ἀπὸ δύσεως πρὸς ἀνατολήν· ὅθεν πρὸς ἀντιδιαστολὴν τούτου πάλιν φησίν· αὐτὰρ ἔπειτα
πρὸς αὐγὰς ἠελίοιο.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="86" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:86">
<p>86. <add>Φαιστόν</add> Ἐν μέσῳ ἠπείρου κεῖται ἡ Φαιστός. Ἢ τὴν εἰς ἤπειρον ἐμπίπτουσαν καὶ
πλατυνομένην. <lb n="40"/> — Αὗται γὰρ ἐν μέσῳ τῆς Κρήτης καὶ Κυρήνης εἰσί.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="89" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:89">
<p>89. Προπρηνής δὲ προνενευκυῖα, ἐπιβλέπουσα εἰς θάλασσαν. Ὅπερ φερόμενον εἰς στενότητα καλεῖται
κριός. Παραυγάζουσα δὲ, παρεμφαίνουσα, παρομοιοῦσα. Αὐγαὶ γὰρ οἱ ὀφθαλμοί. Κριοῦ μέτωπον ἡ ἐξοχὴ
αὐτῆς διὰ τὸ ὥσπερ ἐπὶ κεφαλῆς κεῖσθαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="91" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:91">
<p>91. Ναὶ μὴν καὶ <add>τετάνυσται</add> Μετάβασις ἐπὶ <lb n="5"/> τὰ ὑπερβόρεια. Ἡ γὰρ Ἰαπυγία
ἐστὶν ἀπὸ τοῦ Ἀδριατικοῦ, Ἰάπυγες δὲ μέρος Καλαβρίας, ἀπὸ Ἰάπυγος Κρητὸς ἀποικισθέντες αὐτόθι, ἵνα
καὶ παρὰ τὴν Λευκόπετραν τὸ Σικελικὸν διήκει πρὸς τὰς τοῦ Ἀδρίου ἐρχάς.</p>
<lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="92" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:92">
<p>92. Κεῖθεν δʼ <add>εὐρυνθεῖσα</add> Τὸν Ἰόνιον κόλπον ἐκφράζει ἐνταῦθα. Τὸ δὲ εὐρυνθεῖσα οὐ πρὸς
τὰ προειρημένα ἐστί (πολλὰ γὰρ ἄλλα πλατύτερα εἶπεν), ἀλλὰ πρὸς τὸν μυχὸν καὶ τὴν ἐπιφερομένην
στενότητα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="94" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:94">
<p>94. Ἥντε καὶ <add>Ἰονίην</add> οἱ μὲν ἀπὸ Ἰοῦς, οἱ δὲ <lb n="15"/> ἀπὸ Ἰονῆος, ὃς τὸν τόπον οἰκῶν
ἐκράτησε τῆς θαλάσσης. Οἱ δὲ Ἰόνιον ἀπὸ Ἰάονός φασιν, ἀφ᾿ οὗ τὸ πέλαγος εἰρῆσθαι. Ἀρχέμαχος δὲ ἀπὸ
τῶν ἀπολομένων ἐν αὐτῷ Ἰώνων, οἵ εἰσιν Ἀθηναῖοι. Ὁ γὰρ αὐτὸς καὶ Ἰόνιος καὶ Ἀδρίας. Τοῦ δὲ Ἴωνος
υἱὸς Ἀδρίας, ἀφ᾿ <lb n="20"/> οὗ τὸ πέλαγος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="97" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:97">
<p>97. Ἐνυαλίων δὲ, τουτέστι πολεμικῶν. Πολεμικοὶ γάρ εἰσιν οἱ Δαλμάτιοι. Ἐκ τούτου δὲ διελέμικοὶ
Ἀπολλώνιος (4, 284) ὡς ψευσάμενοι. Οὐδὲ γὰρ ἔστι θάλασσα ἐκ τοῦ Ἴστρου συνάπτουσα τῇ Δαλματίᾳ <lb
n="25"/> καὶ τῷ Ἀδρίᾳ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="98" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:98">
<p>98. Ἰσθμός, στενὴ γῆ. Στενὴ γὰρ ἡ Ἰταλία ὡς πρὸς μῆκος. Ἰσθμὸν δὲ αὐτὴν εἶπεν, ὅτι μεταξύ ἐστιν
Ἀδρίου καὶ τοῦ Λιγυστικοῦ. Πολυτενὴς δὲ, ἐπὶ πολὺ διατεταμένη. Οὐχ ὅτι ἡ Ἰταλία στενὴ, <lb n="30"/>
πλατεῖα γάρ ἐστιν, ἀλλʼ ὅτι τὸ οἰκούμενον ὅριον αὐτῆς στενόν· τό γὰρ ἄλλο πᾶν ὅριόν ἐστιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="100" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:100">
<p>100. Ὁ Ἀδρίας παράκειται ἄχρι τῆς τῶν Ἰαπύγων, οἵ εἰσιν ἐν Ἰταλίᾳ. Μέμνηται δὲ αὐτῶν καὶ
Καλλίμαχος οὕτως· <lb n="35"/>
<lg>
<l>Ἰηπύγων ἔγχος ἀπωσάμενοι.</l>
</lg>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="105" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:105">
<p>105. Εὐρυτέρην <add>ἐνέπουσι</add> τὴν μείζονα, ἐπεὶ ὡς πρὸς νότον νένευκεν, ἐκτεινομένη μᾶλλον
τῆς ἑτέρας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="106" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:106">
<p>106. Ἔνδον <add>ἐοῦσα</add> ἀντὶ τοῦ δυτικωτέρα τυγχάνουσα. <lb n="40"/> Ἔνδον γάρ φησιν ὡς πρὸς
τὴν δύσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="107" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:107">
<p>107. Δέχεται <add>πλημμυρίδα</add> ἤτοι ἀπὸ τοῦ Σαρδονικοῦ <pb n="436"/> καὶ Λιγυστικοῦ πελάγους
δεχομένη, ὅπερ ἐστὶ πόρρω πάνυ, ἢ καὶ ἀπὸ τοῦ Σικελικοῦ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="109" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:109">
<p>109. Ἐκ ὁ᾿ ὀρέων Σικελῶν Κρήτης <add>ἀναφαίνεται</add> Οἷον τοῖς πλέουσιν ἐκ Σικελίας, τῷ μηκέτι
<lb n="5"/> φαίνεσθαι τὰ ὄρη αὐτῆς, λοιπὸν διαδέχεται τὸ Κρητικὸν πέλαγος. Κρήτης ἀναπέπταται
<add>οἶδμα</add> τουτέστι τῆς Σαλμωνίδος ἄκρας, ἥ ἐστι Κρήτης ἀνατολικωτέρα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="113" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:113">
<p>113. Ἰσμαρικοῦ, ἤγουν Θρᾳκικοῦ. Ἴσμαρος γὰρ πόλις Θράκης, “ ὁ δ᾿ Ἴσμαρον ἀμφιβεβήκει <lb n="10"/>
(Od. ι, 98), ” ἐν ᾧ μάλιστα ὁ βορρᾶς καταρρήγνυται. Ἄλλως. Περὶ Κικονίαν ἐστὶν ὁ Ἴσμαρος, ὡς ὁ
Ποιητὴς (Od. ι, 39) δηλοῖ· « Ἰλιόθεν με φέρων ἄνεμος Κικόνεσσι πέλασσεν, Ἰσμάρῳ. Δύο δέ πελάγη τὰ ἐκ
τοῦ Ἀδρίου συναπτόμενά φασιν ὑποκεῖσθαι τῇ προειρημένῃ <lb n="15"/> θαλάσσῃ, ὧν τὸ μὲν Αἰγύπτιον
ἄχρι τοῦ Κασίου περατοῦσθαι· τοῦτο δὲ ἄκρον ἐστὶ ψαμμῶδες, ἐπὶ τὰ βόρεια τοῦ Πηλουσίου κείμενον· τὸ
δὲ Συριακὸν ἐπὶ τὸν Ἰσσικὸν ἀποκρέμασθαι κόλπον, ὃν ἄνω τῆς Σιδονίας ἐπὶ τὰ βόρεια κεῖσθαι
θαλάσσης.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="116" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:116">
<p>116. Τιταινομένην <add>Κασίοιο</add> τὸ γὰρ Κάσιον τῆς Συρίας, ἐπεκτεινόμενον ἄχρι τοῦ Πηλουσίου.
Ἢ καὶ ἄλλως· τὸ Κάσιόν ἐστι δεξιᾷ χειρὶ τοῦ Νείλου τῆς εἰς θάλασσαν ἐκροίας, ἐγγὺς τοῦ Πηλουσίου. Τὸ
δὲ Πηλούσιον πρὸς τῇ Σερβωνίδι λίμνῃ. <lb n="25"/> 117. Σιδονίην δʼ <add>ἑταερην</add> Σιδονία
ἐκεῖθεν καλεῖται, ὅπου ὁ Ἰσσικὸς κόλπος λήγει εἰς τὰ πέρατα τῆς γῆς ἐπὶ τὸν βορέαν. Ἔχει δὲ μεθʼ
ἑαυτὸν ἕτερον πέ λαγος ἐπισυνημμένον· διὰ τοῦτο ἄπειρον αὐτόν φησι. Καὶ οὕτω τὰ τῆς ἐπιγραφῆς.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="118" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:118">
<p>118. <add>Ἰσσοῦ</add> τῆς νῦν Νικοπόλεως ὀνομαζομένης διὰ τὸ ἐκεῖ Ἀλέξανδρον τὸν Μακεδόνα Δαρεῖον
νικῆσαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="120" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:120">
<p>120. Ἰσόδρομος δὲ οὐ διʼ ὅλου ἐπὶ τὸν βορρᾶν χωρῶν, οὐκ ἐπὶ πολὺ (τῆς ἀνακλίσεως) ἐπ᾿ εὐθείας
φερόμενος, ἀλλʼ ἐπισυρόμενος εὐρὺς κατὰ τὰ δυτικὰ, <lb n="35"/> καὶ αὐτὴν τὴν Φαρίαν θάλασσαν
παρατεινόμενος εἰς τὴν τελευταίαν ἐξοχὴν τοῦ Κασίου, ὃ ἔστι Πηλούσιον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="121" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:121">
<p>121. Ὕσπληγγι <add>δνοφερῇ</add> τῇ καμπῇ καὶ τῇ ἀφετηρίᾳ τῇ μελαίνῃ καὶ τῇ ὁρμῇ. Ὕσπληγξ δὲ
κυρίως τὸ μηχάνημα τὸ ἀποκροῦον τὸν κανόνα τοῦ δρομέως. Σημαίνει δὲ καὶ ἀρχὴν καὶ ἀφετηρίαν. Ἔστι δὲ
οἷον γραμμῇ τινι καὶ διαιρέσει. Δνοφερῇ δὲ διὰ τὴν χροιὰν τῆς ἐκεῖ θαλάσσης ἢ χώρας. Καὶ μετὰ τὸ
κάμψαι πάλιν ὥσπερ ἔφεσίς ἐστι τοῖς δρομεῦσι (δρόμος)· ὅταν <lb n="5"/> γὰρ ἐπιβάλλῃ τῇ Κιλικίᾳ,
πάλιν ἐπὶ δύσιν ἀναχωρεῖ. Διὸ καὶ δράκοντι τὴν ἕρπυσιν αὐτὸν εἰκάζει, ἐπεὶ μὴ κατʼ εὐθὺ φέρεται,
διεστραμμένως δὲ περὶ αὐτὸν εἰλεῖται περὶ δὲ αὐτὴν νῦν χρὴ νοῆσαι, ἐπειδὴ ὁ Ἰσσικὸς κόλπος πρὸς
βορέαν ἀνατεινόμενος κατὰ τοῦτο τὸ μέρος <lb n="10"/> ἐπικάμπτεται. Δνοφερῇ δὲ τῇ μελαγγείῳ τὸ δὲ
Κιλίκων ἀποπαύεται, ὡς τέλος εἶναι τῆς φορᾶς ἄχρι Κιλικίας, τῇ δʼ ὅλῃ παραφορᾷ ἄχρι Παμφυλίας, ἀπὸ
Παμφυλίας δὲ ἄχρι Χελιδονίων ἐπὶ δύσιν πάλιν. Ὅταν γὰρ, φησὶ, πρὸς τῇ γῇ τῶν Κιλίκων γένηται, <lb
n="15"/> τότε παύεται πρὸς βορρᾶν ἀνατεινόμενος, καὶ λοιπὸν ἐπικάμπτεται πρὸς δύσιν, διὰ τὸ ἐξ
ἑκατέρας ἐπιφέρεσθαι συμπεριαγνυμένῳ τῷ κόλπῳ τὰ κύματα, καὶ διὰ τοῦτο δυσπόρευτον ποιεῖσθαι τὴν
ἐπίβασιν κατὰ τὸ περιφερὲς τοῦ κόλπου. Ἥττονα γὰρ τῷ τάχει τῶν ἐπʼ εὐθείας <lb n="20"/>
φερομένων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="122" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:122">
<p>122. Τῆμος ἐπὶ <add>ζέφυρον</add> Τῆμος δύναται καὶ τοπικὸν καὶ χρονικὸν, νῦν δὲ ἀντὶ τοῦ
τοπικοῦ. Ἐκεῖθεν δὲ ὥσπερ ἐπὶ δύσιν τὴν στροφὴν ποιησάμενος ἐκπτύει τὴν θάλασσαν καὶ
ἐπιμίγνυται.</p>
<lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="126" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:126">
<p>126. <add>Νήχυτος</add> πολύχυτος καὶ βαρυκύμων. Ἐπίκεινται δὲ τῷ ἠπειρωτικῷ μέρει τοῦ Ἰσσικοῦ
Παμφύλιοι, ὅπου εἰσὶν αἱ Χελιδόνιαι νῆσοι. Τοῦτό φησιν, ἐπεὶ καὶ ἑτέρωθεν παράκεινται τῷ Ἰσσικῷ.
Βουλόμενος δὲ δεῖξαι τὴν θέσιν τῆς Παμφυλίας τεκμηρίῳ χρῆται <lb n="30"/> τῷ τῶν Χελιδονίων
νήσων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="128" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:128">
<p>128. Ὅσσον <add>ἐπιπροβέβηκεν</add> ἓως Χελιδονίων Παμφυλίας. Τρεῖς δέ εἰσιν αὗται, Μελανίππη,
Γάγαι καὶ Κορύδαλαι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="129" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:129">
<p>129. Σῆμα δ᾿ <add>ἔχειζεφύρου</add> Ὁ δὲ κόλπος ἔχει <lb n="35"/> τελευταῖον σημεῖον πρὸς ζέφυρον
τὴν ἄκραν τῶν Πατάρων. Ἔστι δὲ ἀκρωτήριον, ὃ Λυκίαν καὶ Καρίαν διορίζει. Ἄλλως. Σῆμα δʼ ἔχει ἔσω
Πατάρων Λυκίας, <pb n="437"/> καὶ κατὰ τὸ τέλος τοῦ Σιδονίου πελάγους καὶ τοῦ περὶ Πάταρα φερομένου
πελάγους ἐπ᾿ ἄρκτον ὁρᾷ τὸ Αἰγαῖον πέλαγος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="130" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:130">
<p>130. Φράζεο δʼ ἐκ <add>κείνου</add> Ἐκεῖθεν δέ, φησιν, ὦ <lb n="5"/> ἀκροατὰ (πρὸς γὰρ αὐτὸν ὁ
λόγος), ἐπισκόπει τὴν ἄρκτον, εἰς οἷον καὶ τὸν Αἰγαῖον εἰδέναι, βαθὺν ὄντα καὶ ἀλαζόνα τῶν κυμάτων.
Σημεῖον δὲ τοῦ κλύδωνος αἱ προσκείμεναι νῆσοι, διεστῶσαι μὲν ἀλλήλων, διὸ καὶ Σποράδες εἴρηνται,
περιηχοῦσαι δὲ καὶ ἀντικτυποῦσαι τῷ ἐπιθέοντι <lb n="10"/> ῥοθίῳ. Τὸ δὲ συμπλήρωμα ἔχει ὁ Αἰγαῖος
ἄχρι Τενέδου, ἔξω καὶ πόρρω ἐξ ἑτέρου μέρους αὐτῷ παρακειμένης τῆς Ἴμβρου. Περιφερόμενος δὲ μᾶλλον
ἐπὶ τὰ βόρεια προσομιλεῖ τῇ Προποντίδι καὶ ἀναπαύεται. Ἴμβρος γὰρ ἐπὶ τὰ μέρη τῆς Θρᾴκης ἡ δὲ πρὸς
τῇ <lb n="15"/> Ἀσίᾳ Τένεδος ἐκ τῆς ἀρχῆς ὁρίζει τὸν Ἑλλήσποντον. Ἐξ ἐκείνου οὖν τοῦ Ἰσσικοῦ κόλπου
τῆς Παμφυλίας ἐπὶ τὰ ἀρκτῶα μέρη ἐστὶν ὁ Αἰγαῖος πόντος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="133" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:132">
<p>132. Σποράδες νῆσοι· Δονοῦσα, τῆς Ναξίας ἐγγύς· Λέβινθος· Κορσία, τῆς Ἰκαρίας ἐγγύς· Θηρασία· <lb
n="20"/> ἡ Κῶς· Φολέγανδρος, Παρίας ἐγγύς· Ἀνάφη· Σίκινος Γύαρος, ἔμπροσθεν Ἄνδρου· Ἀστυπάλαια·
Πάτμος· Λέρος· Νικασία· Μῆλος· Κίμωλος· Πάρος. Σποράδες δὲ λέγονται, ἐπεὶ πλησίον ἑαυτῶν οὖσαι κατʼ
ὀλίγον χωρίζονται καὶ ὥσπερ σπέρματά εἰσι καταβληθέντα.</p>
<lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="135" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:135">
<p>135. Οὖρον δ᾿ ἐς <add>Τένεδον</add> ἀρκτικὸν δηλονότι, ἐπεὶ ἔχει κόλπον μακρὸν πρὸς ζέφυρον. Ἔχει
δὲ τοῦτον ἔτι κατὰ τὸ ἔμπροσθεν ἑκατέρας πλευρᾶς τοῦ Βοσπόρου· ἀλλὰ τὴν μὲν Τένεδον εἰσιόντι πρὸς
δεξιὰ, τὴν δὲ Ἴμβρον πρὸς ἀριστερά.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="136" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:136">
<p>136. Ἴμβρον <add>ἔχων</add> Ἀπὸ τῶν Θρᾳκικῶν μερῶν ἡ Ἴμβρος· ἡ δὲ Τένεδος πρὸς τῇ Ἀσίᾳ κεῖται.
Ἀπὸ δὲ Τενέδου ὁ Ἑλλήσποντος ἄρχεται. Τὸ δὲ τέλος τοῦ Αἰγαίου ἀρχὴ τοῦ Ἑλλησπόντου. Ἡ δὲ ἀρχὴ τοῦ
Ἑλλησπόντου πλατυτέρα ἐστὶν, οἷα δὴ καὶ τέλος τοῦ Αἰγαίου οὖσα, ὡς καὶ <lb n="35"/> Ὅμηρος (Il. ρ,
432)· « ἐς πλατὺν Ἑλλήσποντον. » Ἔστι δὲ τὸ τοῦ Ἑλλήσποντου στενὸν τὸ ἐπὶ Κωνσταντινουπόλεως· ἢ
Ἑλλήσποντος λέγεται, ἔνθα Σηστὸς καὶ Ἄβυδος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="138" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:138">
<p>138. Τῆς δ᾿ ὕπερ ἄσπετα <add>φῦλα</add> Τὸ νόημα οὕτως ἔχει· ὑπὲρ ἧς Προποντίδος πρὸς τὰ νότια
μέρη πολλὰ ἔστιν ἔθνη τῆς Ἀσίας· ἵνα εἴπῃ τὰ καὶ περὶ Ἰωνίαν καὶ Λυδίαν καὶ Λυκίαν, καὶ πάντα τὰ
πρὸς νότον ἀφορῶντα τῆς Ἀσίας παράλια ἐπὶ τοῦ Αἰγαίου καὶ τοῦ <lb n="5"/> Ἑλλησπόντου. Καλεῖ δὲ
τοῦτο τὸ μέρος ἰσθμὸν, ὅπερ καὶ Ἡρόδοτος (1, 72) αὐχένα λέγε. Ἔστι δὲ ὁ αὐχὴν οὗτος πρὸς νότον,
ἀντικείμενος αὐτῆς τῆς Καράμβιος καὶ Κριοῦ μετώπου· καὶ στενοῦ γενομένου τούτου παρὰ τὸν Πόντον,
εἰκὸς ὁρᾶσθαι τὰς περαιτέρω δύο <lb n="10"/> θαλάσσας. Ἡ Προποντὶς γὰρ βορειοτέρα γίνεται τῶν
προειρημένων ἐθνῶν. Πλατὺν δὲ αὐτὸν εἶπεν, ἐπεὶ πολλὰ ἔθνη ἔχει ἐν ἑαυτῷ. Μεταξὺ δὲ κεῖται τοῦ
Εὐξείνου Πόντου, ὃς ἄγει ἄχρι Κόλχων, καὶ Προποντίδος. Τὰ δὲ ἔθνη Κιλικία, Ἰσαυρία, Παμφυλία, Λυκία,
<lb n="15"/> Καρία, Ἀσία, Ἑλλήσποντος, χώρα Φρυγία τῶν <add>ἐν</add> τῇ δευτέρᾳ Φρυγίᾳ, Καππαδοκία,
Ἀρμενία, Γαλατία, Παφλαγονία, Πόντος Πολεμώνιος, Βιθυνία. Χῶραι ιδ´.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="140" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:140">
<p>140. Πάρος <add>Ἰώ</add> Ὥσπερ ἀναπτύξαι βουλόμενος <lb n="20"/> τὴν ἐτυμολογίαν τοῦ Βοσπόρου,
ἐπήνεγκε τοῦτο· ἔστι γὰρ ἀπὸ τῆς Ἰοῦς οἱονεὶ βοὸς πόρος. Ταύτῃ γὰρ ἡ Ἥρα κατὰ ζῆλον οἶοτρον ἔπεμψε,
καὶ ἐλαυνομένη ὥσπερ πόρτις παρῆλθε τοῦτον τὸν τόπον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="142" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:142">
<p>142. <add>Στεινότατος</add> Ἐκεῖνος δὲ ὁ ἐν τῷ Βοσπόρῳ <lb n="25"/> καὶ ἀναμεταξὺ Καλχηδόνος καὶ
Βυζαντίου πορθμὸς τοῦ Ἀνάπλου καλουμένου στενότερος ὑπάρχει περὶ τὰς Κυανέας πέτρας ὑπὲρ τοὺς ἄλλους
πορθμοὺς, οἵτινες εἰσὶν Εὐβοίας καὶ Σικελίας.</p>
<p>Ἐκεῖνος δὲ ὁ ἐν τῷ Βοσπόρῳ καὶ ἀναμεταξὺ Καλχηδόνος <lb n="30"/> καὶ Βυζαντίου πορθμὸς ἢ Κικονίου
καὶ τοῦ Ἀνάπλου λεγομένου, στενότερος ὑπάρχει περὶ τὰς Κυανέας πετρὰς ὑπέρ τοὺς ἄλλους, δηλονότι
πορθμούς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="142a" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:142">
<p>142. Ὁ Βόσπορος, φησὶ, στενότερός ἐστι τῶν <gap reason="omitted"/> ἀντικρὺ τῆς Ὑρκανίας δύο
θαλασσης. Λέγει δὲ Προποντίδα· <lb n="35"/> ἐσώτερος γὰρ τούτων ὁ Βόσπορος. Ἔστι δὲ στενότερος, ὅτι
τὸ πλάτος ἐστὶ σταδίων ιβ´, ὡς καὶ βοῦν διανήξασθαι ὁ δὲ Ἑλλήσποντος τὸ πλάτος σταδίων η´, <pb
n="438"/> Ἢ καὶ λέγει τὸν μεταξὺ Καλχηδόνος καὶ Βυζαντίου στενότατον πόρον, ἢ τὸν μεταξὺ τοῦ
Κικονίου καὶ τοῦ Ἀνάπλου καλουμένου. Ἄλλως. Τὸν αὐτὸν Ἀνάπλουν λέγει <gap reason="omitted"/> ὡς
δοκοῦσι τὰ μέρη ἐκεῖνα τῷ ἀναπλέοντι μὴ <lb n="5"/> ἔχειν ἔξοδον, ἄχρις οὗ πλησίον γένηται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="146" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:146">
<p>146. Περὶ τοῦ Εὐξείνου λέγει. Οὗτος δὲ πρότερον Ἄξεινος ἐκαλεῖτο, διὰ τὸ ὑπὸ λῃστῶν οἰκεῖσθαι,
καὶ μηδένα ἐκεῖσε παραβάλλειν τῶν ξένων· Εὔξεινος δὲ νῦν ἐκλήθη κατὰ ἀντίφρασιν, ἢ, ὥς τινές φασιν,
ὅτι ὁ <lb n="10"/> Ἡρακλῆς ἐκβαλὼν ἐκεῖθεν τοὺς λῃστὰς φιλοξένους τινὰς κατῴκισεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="148" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:148">
<p>148. Στενοῦ γινομένουν τούτου τοῦ Πόντου εἰκὸς ὁρᾶσθαι τὰς περαιτέρω δύο θαλάσσας πλατείας.
Ὁρμῶσι μὲν ὡς ἐπὶ τὰ ἀνατολικὰ, τὴν δὲ ἀνάνευσιν <lb n="15"/> ποιοῦνται ὡς ἐπὶ τὰ βόρεια καὶ τὴν
Μαιῶτιν, ἥτις πρὸς τῷ τέλει κεῖται τοῦ Πόντου· καὶ δοκεῖ ὥσπερ ἐξ αὐτῆς γεννᾶσθαι ἡ θάλασσα.
<add>Μέσαι δʼ ἔνθα κἀκεῖσε δύο ὑψηλαὶ ἄκραι εἰς τὸν Πόντον ἔκκεινται, ὧν</add> ἡ μὲν κάτω ὡς πρὸς
νότον, <add>ἥντινα Κάραμβιν καλοῦσιν</add>, <lb n="20"/> ἡ δὲ ἄνω πρὸς βορρᾶν ἔκκειται, τὸ Κριοῦ
μέτωπον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="156" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:156">
<p>156. Ἐκ τοῦ δ᾿ ἂν <add>καὶ</add> τοπικὸν ἢ χρονικόν. Μετὰ δὲ τὸ πλησίον γενέσθαι τὸν ἀνεωγότα
πόντον ἐκεῖθεν ὄψει δύο θαλάσσας καὶ κόλπους ἐκ διαστάσεως, ὧν μεταξὺ τὸ Κριοῦ μέτωπον δίκην τόξου
διακείμενον. <lb n="25"/> Ἄλλως. Ἐκ τοῦ, φησὶ, ταύτας προβεβλῆσθαι καὶ πρὸς ἀλλήλας νεύειν
διθάλαττος γίνεται ὁ Πόντος, ὃ ἐστιν εἶς δύο κόλπους μερίζεται ἐοικὼς τόξῳ. Τόρνῳ δὲ λέγει τῇ
περιφερεία· ἅμματι δὲ τόξου περιφραστικῶς τὸ τόξον, παρὰ τὸ ἐξῆφθαι αὐτοῦ τὴν νευράν. Λέγει οὖν <lb
n="30"/> ὅτι ἔοικεν περιφερείᾳ τόξου, ἐκ τοῦ προεληλυθέναι ταύτας οὕτω τὰς ἅκρας. Νόμιζε γὰρ, φησὶ,
τὰ μὲν δεξιὰ πάντα τοῦ τόξου νευρὰν εἶναι, πλὴν τῆς Καράμβιδος, τὰ δʼ ἀριστερὰ τὸ ἐπικαμπτόμενον τῇ
νευρᾷ. Ἀλλ᾿ ἐρεῖ τις· καὶ τί μᾶλλον τὰ δεξιὰ ἔοικε νευρᾷ πλὴν <lb n="35"/> τῆς Καράμβιδος ἢ τὰ
ἀριστερὰ τοῖς κέρασι πλὴν τοῦ Κριοῦ μετώπου; ὃ γὰρ ἂν εἴπῃς περὶ θατέρας πλευρᾶς καὶ περὶ θατέρας
ἁρμόζει, ὥστε οὐ τόξῳ ἔοικεν, ἀλλὰ δύο τόξων κέρασιν ἀντιπροσώποις. Πρὸς ὃν ῥητέον, ὅτι τοῦτο
προειδὼς ὁ Περιηγητής προσέθηκε τὸ « μόνη <lb n="40"/> δέ τοι Κάραμβις· ” καὶ πάλιν ἐπὶ τῆς ἑτέρας
πλευρᾶς τάδε· « πρὸς βορέην Μαιώτιδος ὕδατα λίμνης, » ὡς εἰ ἔλεγεν· οὐ μόνον τὸ Κριοῦ μέτωπον, ἀλλὰ
καὶ ἡ λίμην, ἥν φησιν Ἡρόδοτος (4, 86) μὴ πολὺ ἐλαττοῦσθαι αὐτοῦ τοῦ Πόντου· ὥστε (ὡς) πρὸς <lb
n="45"/> τὰ κυρτοῦντα τὴν ἀριστερὰν πλευρὰν ὀλίγη ἐστὶν ἡ Κάραμβις, καὶ οὐκ ἂν δύναιτο ἐοικέναι δυσὶ
κέρασι δύο τόξων· οὐ γὰρ ἴση ἀμφοτέρων ἡ κατὰ τὸ μέσον κυρτότης, ἀλλ᾿ ἔνι κατά τι μέρος τῆς νευρᾶς
παραφθείρεσθαι τὸ σχῆμα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="157" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:157">
<p>157. Τόρνῳ <gap reason="omitted"/>
<add>τόξου</add> τῇ περιφερείᾳ, ἅμματι δὲ τῷ συνημμένῳ, ἢ τῷ τόρνῳ, τῷ ἅμματι· ἡ γὰρ τῶν κερῶν
συνάφεια ποιεῖται τὰ τόξα.</p>
<lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="158" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:158">
<p>158. Ἀλλ᾿ εἴη <add>νευρῆς</add> ἀλλὰ γένοιτο νευρᾶς σημεῖα τὰ δεξιὰ τοῦ Πόντου, καὶ περιφερεῖ
τόξου σχήματι ὅμοιον ἂν ἴδοις τὸν Πόντον δύο γὰρ μικροὶ κόλποι ἐκ διαστάσεων ὄντες χαρακτῆρι τόξου
ὁμοιοῦνται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="160" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:160">
<p>160. Γραμμῆς <add>ἐκτός</add> τῆς ἐκ τῶν δύο κόλπων <lb n="10"/> γινομένης· δοκοῦσι δὲ τοῖς
πλέουσι συνιέναι διὰ τὰ κολπώματα. Εἰλεῖται δὲ στροφάλιγγι, βιοῦ κέρᾳ ἐοικὼς, ὁ πόρος δηλονότι·
ἔοικε γὰρ τῷ τόξῳ κατὰ τὴν περιγραφήν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="163" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:163">
<p>163. Τοῦ καὶ πρὸς <add>βορέην</add> Ἀνατρέχει πάλιν ὁ <lb n="15"/> λόγος ἐπὶ τὸν Πόντον,
ὑπερκεῖσθαι λέγων αὐτοῦ τὴν Μαιῶτιν, περὶ ἣν οἰκοῦσι Μαιῶται, Σκύθαι τὸ γένος. Εἶτα παῤ ἐκείνοις
καλεῖσθαι μητέρα τοῦ Πόντου τὴν λίμνην, εἰκότως· ἐπιτρέχουσα γὰρ τὸν Βόσπορον ἐπιδαψιλεύεται τῇ
θαλάσσῃ καὶ ἀναπληροῖ τὸν κόλπον. <lb n="20"/> Εἶνα δὲ Κιμμερίους ὑπὸ τὴν εἰσβολὴν τοῦ Ταύρου, ἣ
καλεῖται Χερρόνησος Ταυρικὴ, παρακειμένη τῷ στόματι τῆς Μαιώτιδος ἐκ δυσμῶν· πολλὰ δὲ παροικοῦσιν
αὐτῇ ἔθνη Σκυθικά. Τὴν δὲ Μαιῶτιν ἐκφράζων ὁ Ἀπολλώνιος (2, 362) ἅμα τῷ ὕψει παραφαίνει τὸ σχῆμα,
λέγων, <lb n="25"/> «τῆς ὑπὲρ βορέαο περισχίζονται ἄελλαι.»</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="166" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:166">
<p>166. Ἐκ τῆς γὰρ Πόντοιο τὸ <add>μυρ.</add> Ἤτοι ἐξ αὐτῆς τοῦ Πόντου τὸ ὕδωρ ἐκφέρεσθαι, ἢ ἐκ τοῦ
Πόντου αὐτῆς καὶ τὸ ὕδωρ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="167" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:167">
<p>167. Κιμμερίου διὰ <add>Βοσπόρου</add> Πλησίον γάρ <lb n="30"/> εἰσιν οἱ Κιμμέριοι κείμενοι παρὰ
τὸν ἰσθμὸν, οὗ ἐστιν ὁ Ταῦρος· ἰσθμὸν δὲ λέγει τὸν κατ᾿ ἐνίους διαιροῦντα τῆς Εὐρώπης τὴν Ἀσίαν.
Κιμμέριοι μὲν οἱ πολλοὶ κατ᾿ αὐτὸ εἰρημένοι διὰ τὸ πλῆθος· οἱ δὲ τὰ βορειότερα τῆς νήσου κατὰ τὸν
Πτολεμαῖον Ἀλανοὶ, Ἁμαξόβιοι, <lb n="35"/> Χοῦνοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="168" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:168">
<p>168. Ψυχρῷ δὲ ποδὶ Ταύρου ἐντὶ τοῦ εἰς τὸ ἔσχατον καὶ κατώτατον τοῦ Ταύρου. Ψυχρὸν δὲ λέγει τὸν
Ταῦρον, ἐπεὶ ὑψηλός ἐστι. Τὰ γὰρ ὑψηλὰ κρυώδη εἰσί. Ποδὶ δὲ πάλιν τῷ κάτω μέρει ὡς τὸ « καὶ πόδας
<lb n="40"/> Ἴδης, » ἀντὶ τοῦ ἔσχατα μέρη καὶ κάτω τῆς Ἴδης. Εἰσὶ δὲ καὶ ἐν ἄλλοις Κιμμέριοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="169" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:169">
<p>169. Τοίη μὲν <add>μορφή</add> Ἐπλήρωσε τὴν θάλασσαν τὴν καθ᾿ ἡμᾶς· περὶ αὐτὴν γὰρ καὶ μόνον
διέρχεται τὰ κατὰ μέρος, ὡς τῶν ἄλλων θαλασσῶν μὴ ἐχουσῶν <lb n="45"/> τοιοῦτόν τι ἀξιόλογον. Λοιπὸν
οὖν λέγει περὶ τῶν Γαδείρων.</p>

<pb n="439"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="173" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:173">
<p>173. <add>Παραγνώσσοντι</add> τινὲς μὲν ἐξηγοῦνται τῷ ἐπιστήμονι, ἄλλοι δὲ παῤ ἀγνοοῦντι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="174" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:174">
<p>174. Ἤτοι μὲν <add>Λιβύη</add> Κατὰ μὲν τὴν διαίρεσιν τῆς θαλάσσης ἡ Λιβύη διήκει μέχρι τοῦ
Κανώβου, καὶ <lb n="5"/> οὐ πᾶσά ἐστιν ἡ Αἴγυπτος Λιβύης, κατὰ δὲ τὴν τῆς γῇς διαίρεσιν διήκει μέχρι
τοῦ Ἀραβικοῦ κόλπου, καὶ λοιπὸν ἡ Αἴγυπτος Λιβύης ἐστίν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="175" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:175">
<p>175. Τραπεζίῳ <add>εἶδος</add> Τῶν ἀνισοσκελῶν τετραπλεύρων τὸ τραπέζιον, ὡς Εὐκλείδης φησί· τὰ
<lb n="10"/> δὲ περὶ ταῦτα πάντα τετράπλευρα τραπέζια καλείσθω. Ἄλλως. Ἐπὶ τὴν ἀνατολὴν πρὸς τῷ
νότῳ. Ἔστι γὰρ ἀνατολὴ βόρειος καὶ νότιος. Ὡσαύτως δὲ καὶ ἐπὶ τῆς δύσεως.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="176" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:176">
<p>176. Ἀρξαμένη <add>πρώτιστα</add> Ἀπὸ Γαδείρων <lb n="15"/> ἕλκεται ἡ Λιβύη ἐπὶ τὰ νότια σχήματα,
τραπέζιον εἶδος ἔχουσα, ὃ ἔστι γεωμετρικὸν θεώρημα· ὅπου ἐν τοῖς Γαδείροις εἰς ὀξὺ λήγουσα ἀπὸ τοῦ
ὠκεανοῦ ἀποτερματίζεται εἰς μυχὸν ὀξὺν, ἤτοι κατὰ τὸ ἔσχατον τὸ ἐξ αὐτῆς ὀξυνθεῖσα, ἢ εἰς τὸ
βαθύτατον τοῦ ὠκεανοῦ, <lb n="20"/> ἀντὶ τοῦ εἰς πολὺ τοῦ ὠκεανοῦ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="180" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:180">
<p>180. Τῶν <add>ἑτέρων</add> Εἰσὶ γὰρ καὶ ἄλλοι περὶ τὰ <add>ἑσπέρια</add> τῆς Λιβύης ὄρη· τούτων
δὲ, λέγει, τῶν περὶ τοὺς Τρωγλοδύτας, τῶν ἀνατολικῶν. Ἐρεμβῶν δὲ τῶν ἑτέρων λέγει τῶν δυτικῶν, τῶν
διὰ πάντων τῶν <lb n="25"/> ἐσχάτων τῆς Λιβύης περιτετραμμένων. Εἰσὶ γὰρ καὶ ἀνατολικοὶ, Ἰνδοὶ
καλούμενοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="181" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:181">
<p>181. Παρδαλέῃ δὲ διὰ τὸ ποικίλον τῆς χροίας τῆς κατ᾿ ἐκείνην τὴν γῆν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="183" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:183">
<p>183. Τῇ καὶ τῇ <add>κυανῇσι</add> Τῷεἰπεῖν κατάστικτον <lb n="30"/> καὶ ποικίλην ἔδειξε πολλὰ
χρώματα τῆς γῆς (ἦ γὰρ ἂν οὐκ ἦν κατάστικτος, ἀλλ᾿ αὐτόθεν μέλαινα). Διάφορος γὰρ ἡ Λιβύη τοῖς
χρώμασιν· ἐστὶ γὰρ μελάγγεως, ψαμμώδης, ἀργιλλώδης, ἐρυθρόβωλος. Ἄλλως. Ποικίλλεται γὰρ ταῖς λεπίσι
ξηρασίας ἡ γῆ τῆς Λιβύης, καὶ <lb n="35"/> ἐστιν ὥσπερ ἡ παρδάλεως δορά. Κατάστικτος δὲ ἢ γῆ ἐκ
μεταφορᾶς τῆς παρδάλεως.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="184" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:184">
<p>184. Ἐκ τεῦ σχήματος ἔλαβε τὴν ἀρχὴν, εἰπὼν « ὑπὸ γλωχῖνα »· ἐπὶ γὰρ τῶν ἐχόντων γωνίας ἡ λέξις,
εἴγε τῶν τετραπλεύρων ἐστὶν ἡ γωνία. Λέγει δὲ Μαυρουσίους <lb n="40"/> ἔχειν, καὶ Νομάδων ἔθνη πολλὰ
παρακεῖσθαι Μασαισύλων καὶ Μασυλίων, οὓς καὶ ἀγρονόμους εἶπε, διὰ τὸ μήτʼ ἀροῦν μήτε γεωργεῖν,
ἀγρεύειν δὲ καὶ τούτῳ μόνῳ παῤ οἰκονομίαν κεχρῆσθαι. Οὐκοῦν ἀκόλουθον προπαροξύνειν τὴν λέξιν· οὐ
γὰρ ἐνέργειαν ἀλλὰ πάθος σημαίνει. Γλωχῖνα δὲ εἶπε πρὸς τὸ σχῆμα τῆς γραμμῆς· πυμάτη δὲ, ἐπειδὴ πρὸς
τῷ τέλει <lb n="5"/> ἐστὶ τῶν Στηλῶν. Πρῶτοι δὲ τῶν ἄλλων ἐθνῶν οἱ Μαυρούσιοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="186" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:186">
<p>186. Τοῖς δ᾿ ἔπι δὴ <add>Νομάδων</add> Πλησίον εἰσὶν οἱ Νομάδες τῆς Ἀφρικῆς περὶ Καρχηδόνα. Τὸν
δὲ κατάλογον πεποίηται οὐ κατὰ τὴν τάξιν τῆς γραφῆς· νομάδες <lb n="10"/> γάρ εἰσι <gap
reason="omitted"/>. Διὸ οὕτω δεῖ ὑπολαμβάνειν ὅπου εἰσὶν οἱ Μασαισύλιοι, Μασύλιοι, Νήγρητες,
Νουμήδιοι καὶ Γαρήνιοι, καὶ τὰ ἑξῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="189" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:189">
<p>189. Μαιόμενοι δὲ βιότοιο, τὰ προστυγχάνοντα θηρεύοντες ἀεί. Νομάδες γάρ εἰσιν.</p>
<lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="192" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:192">
<p>192. Δρία δὲ, τὰ δρυοφόρα πεδία. Διὰ δὲ τοῦ βουκολέονται δείκνυσιν αὐτῶν τὴν ἐν κατανομῇ
δίαιταν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="195" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:195">
<p>195. Τοῖς δʼ ἔπι <add>Καρχηδών</add> Βήλου τοῦ Τυρίων βασιλέως υἱὸς Πυγμαλίων καὶ θυγατέρες Διδὼ
ἡ καὶ Ἔλισσα καὶ Ἄννα, ἣ γαμεῖται Συχαίῳ Τυρίῳ. <lb n="20"/> Τοῦτον ἀποδημοῦντα δολοφονεῖ Πυγμαλίων,
ἔρωτι τῶν αὐτοῦ χρημάτων. Ὁ δὲ δι᾿ ὀνείρων τῇ Διδοῖ σημαίνε τὸ πάθος, καὶ κελεύει λαβοῦσαν τὰ
χρήματα φυγεῖν. Ἡ δὲ τοὺς συναραμένους τῶν Τυρίων λαβοῦσα ἔρχεται ἐπὶ Λιβύην. Ἰάρβαντος δὲ τοῦ
βασιλέως ἐκβάλλοντος <lb n="25"/> αὐτὴν ἠξίωσεν ἀγοράσαι χωρίον, ὅσον ἐπιλαμβάνει ῥινὸς βοός.
Τυχοῦσα δὲ καὶ λαβοῦσα τὸν ῥινὸν καὶ λεπτοτομήσασα καὶ ἐπεκτείνασα τὴν γῆν ἔλαβε, καὶ τὴν Καρχηδόνα
ἔκτισε. Καλοῦσι δὲ αὐτὴν ἐπιχωρίῳ φωνῇ Διδὼ, ὃ ἔστιν ἀνδροφόνον. Πρότερον δὲ Φοινίκων <lb n="30"/>
εἶπεν, ἐπειδὴ πρῶτοι Φοινίκες ᾤκησαν τὴν Καρχηδόνα, ὕστερον δὲ Λίβυες.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="200" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:200">
<p>200. Βαρυνομένην αὐτὴν εἶπε διὰ τὸ κάτω αὐτὴν ἕλκεσθαι καὶ ὥσπερ ὑπὸ τοῦ βάρους τοῦτο
πάσχειν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="201" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:201">
<p>201. Ἔνθα <add>κορυσσομένης</add> τὴν ἀρχὴν ποιουμένου <lb n="35"/> τοῦ Τυρσηνικοῦ πελάγους τῆς
αὐξήσεως τῇ τῶν κυμάτων φορᾷ. Ὥσπερ γὰρ ἤπειρός ἐστι δεχομένη τὸ τῶν ὑδάτων πλῆθος ἡ Σύρτις. Καὶ
ἔστιν ὅμοιον τῷ παρὰ τῷ Ποιητῇ (Il. 4, 424)· <lg>
<l>πόντῳ μὲν τὰ πρῶτα κορύσσεται· αὐτὰρ ἔπειτα</l>
<lb n="40"/>
<l>χέρσῳ ῥηγνύμενον μεγάλα βρέμει.</l>
</lg>
<pb n="440"/> Ἄμπωτις δὲ, τουτέστιν ἡ ἀναχώρησις, ἐπιτρέχει ξηραῖς ψάμμοις, παρεχούσαις αὐτὴν
φαίνεσθαι ὑπαναχωροῦσαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="205" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:205">
<p>205. Νέην <add>πόλιν</add> Ὅτι ἡ μικρὰ Λέπτις Νέα πόλις <lb n="5"/> καλεῖται καθʼ Ἕλληνας. —
Νεάπολις Ἀφρικῆς, Νεάπολις Καμπανίας, Νεάπολις Συρίας, Νεάπολις Αἰτωλίας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="206" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:206">
<p>206. Λωτοφάγοι <add>ναίουσι</add> Φιλοξένους φησὶ τοὺς Λωτοφάγους ἐκ τοῦ λωτοῦ τοῦ παῤ αὐτοῖς
ἄνθους <lb n="10"/> Δοκοῦσι γὰρ φιλοξενίας ἔχεσθαι. Ἢφιλόξενοι. Καὶ γὰρ τὸ παῤ αὐτοῖς ἀναδιδόμενον
ἄνθος, φυσικήν τινα σχέσιν ἔχον ἐποχῆς, φιλοξενίας νενόμισται κτῆμα. Μαρτυρεῖ δὲ τούτοις καὶ ὁ
Ποιητὴς (Od. 1, 94) λέγων· <lg>
<l>τῶν δʼ ὅστις λωτοῖο φάγοι μελιηδέα καρπόν,</l>
<lb n="15"/>
<l>οὐκέτ᾿ ἀπαγγεῖλαι πάλιν ἤθελεν, οὐδὲ νέεσθαι,</l>
<l>ἀλλ᾿ αὐτοῦ βούλοντο παῤ ἀνδράσι Λωτοφάγοισι</l>
<l>λωτὸν ἐρεπτόμενοι μενέμεν νόστου τε λαθέσθαι.</l>
</lg>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="210" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:210">
<p>210. Αὐσονὶς <add>αἰχμή</add> Οἱ μὲν ὅτι Ῥέντουλον Ῥωμαίων στρατηγὸν ἐδολοφόνησαν· οἱ δὲ ὅτι
διωχθέντος <lb n="20"/> ἄχρι Φαρσάλου τοῦ Πομπηΐου καὶ φυγόντος εἰς Αἴγυπτον, οἱ τὰ αὐτὰ αὐτῷ
φρονοῦντες Σκηπίων, Πετρεῖος καὶ ὁ νεώτερος Κάτων συνέστησαν ἐν Λιβύῃ κατὰ Καίσαρος ἅμα Ἰόβᾳ τῷ
βασιλεῖ Μαύρων, ὧν ὁ μὲν Σκηπίων παρατασσόμενος ἀπώλετο, οἱ δὲ μὴ φέροντες <lb n="25"/> τὴν αἰσχύνην
τῆς ἥττης ἑαυτοὺς ἀνεῖλον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="211" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:211">
<p>211. Μεσήπειροι <add>τελέθουσιν</add> ἤτοι ἐν μέσῳ τῆς πάτης Λιβύης ἠπείρου κείμενοι, ἢ ἐν μέσῳ
ἔχοντες ἤπειρον. Λέγει δὲ τὸν ὀρεινὸν ἰσθμόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="213" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:213">
<p>213. Κυρήνη τʼ <add>εὔϊππος</add> Ἀντὶ τοῦ εἰπεῖν τὴν <lb n="30"/> Πεντάπολιν, Κυρήνην εἶπε
μητρόπολιν τῆς Πενταπόλεως. <add>Ἀμυκλαίων</add> δὲ Λακώνων φησὶν, ἐπειδὴ ὁ Θήρας ἄνωθεν Λάκων ἦν,
ἀποικίαν δὲ ἐστείλατο εἰς Κυρήνην, οὗ μέμνηται Καλλίμαχος (περὶ τῆς ἱστορίας) (in Apoll. 74). <lg>
<lb n="35"/>
<l>ἐκ μέν σε Σπάρτης ἕκτον γένος Οἰδιπόδαο</l>
<l>ἤγαγε Θηραίην ἐς ἀπόκτισιν, ἐκ δέ σε Θήρης</l>
<l>οὖλος Ἀριστοτέλης.</l>
</lg> Λάκωνες γὰρ ἦσαν οἱ περὶ Θήραν πρώην οἰκοῦντες, ύστερον δὲ σὺν τῷ Ἀριστοτέλει ἀπῆραν εἰς
Κυρήνην.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="219" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:219">
<p>219. Τέμπεα <add>Κέρνης</add> Κέρνη λίμνη ἐστὶν Αἰθιοπίας παρὰ τῷ ὠκεανῷ· τὰ δὲ κοῖλα τῶν ὀρῶν
τέμπη καλοῦνται. Εἰσὶ δὲ παῤ αὐτοῖς τοῖς Αἰθίοψι τόποι ὑψηλοὶ, οὓς καὶ τέμπεα καλεῖ Διονύσιος καὶ
<lb n="5"/> κολώνας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="221" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:221">
<p>221. <add>Ἔνθενπιοτάτοιο</add> Τῶν τῆς Σελήνης ὀρῶν κάτεισιν ὁ Νεῖλος. Πιότατον δὲ αὐτὸν εἴρηκεν,
ἐπειδὴ λιπαρωτέραν ποιεῖ τὴν Αἰγυπτίαν γῆν ὁ Νεῖλος, ξηρᾶς οὔσης τῆς Λιβύης. Πτολεμαῖος δὲ ἀπὸ νότου
κατὰ <lb n="10"/> διάμετρόν φησιν αὐτὸν ἐκδίδοσθαι ἀπὸ τῶν Σεληναίων ὀρῶν, διαιρούμενον εἰς Ἀσταπὸν
καὶ Ἀσταβόραν, ὑφ᾿ ὧν ἡ Μερόη περιέχεται. Θεόκριτος (7, 14) δὲ ἕως Βλεμμύων αὐτὸν ὁρᾶσθαί φησιν· ὁ
δὲ Καλλίμαχος, <lg>
<l>θνητὸς ἀνήρ.</l>
<lb n="15"/>
<l>οὐδ᾿ ὅθεν, οἶδεν, ὁδεύει, </l>
</lg>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="223" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:223">
<p>223. Σῖριςὑπ᾿ <add>Αἰθιόπων</add> διότι τότε ἀνέρχεται καὶ πλημμυρεῖ ὁ Νεῖλος, ὅτε ἡ ἐπιτολὴ τοῦ
κυνὸς γίνεται. Σῖρις δὲ λέγεται ὁ ἥλιος παρὰ τὸ σεσηρέναι καὶ λάμπειν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="226" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:226">
<p>226. Ἑπτὰ διὰ <add>στομάτων</add> Ἐκ τῶν Βλεμμύων <lb n="20"/> ἐπὶ τὰ βόρεια φέρεται ὁ Νεῖλος διʼ
ἐπτὰ στομάτων ἐπισήμων. Εἰσὶ δὲ ταῦτα· Ἡρακλεωτικὸν, Βολβιτικὸν, Σεβεννιτικὸν, Μενδήσιον,
Πηλουσιακὸν, Κανωβικὸν, Θερμουθιακόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="228" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:228">
<p>228. Τὸ δὲ « οὐ γάρ τις ἐναλίγκιος ἔπλετο <lb n="25"/> Νείλῳ », οὐ κατὰ τὸ μέγεθός φησιν, ἀλλὰ
κατὰ τὴν αὔξησιν καὶ ἄρδευσιν, ὡς καὶ αὐτὸς ἐπάγει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="230" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:230">
<p>230. <add>Ἀποτέμνεται</add> μερίζει τὴν Λιβύην ἀπὸ τῆς Ἀσίας ὁ Νεῖλος. Τοῦτο δὲ λέγει, ἵνα δείξῃ
ἕως ποῦ ἡ Λιβύη.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="233" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:233">
<p>233. Οἳ πρῶτοι <add>βιότοιο</add> τῶν Αἰγυπτίων τὸ γένος. Αὐτοὺς γάρ φησιν εὑρετὰς τοῦ βίου, ἐπεὶ
καὶ ἄροτρον ἐξεῦρον καὶ μάλιστα γεωπόνοι εἰσὶ, καὶ ὅτι τῆς ἀστρονομίας εὑρεταὶ, ἐξ ἧς καὶ τοὺς
καιροὺς καταλαμβάνομεν, καὶ ἐγεωμέτρησαν πρῶτοι, καὶ τὴν τῶν <lb n="35"/> ἄστρων διαγραφὴν εὗρον.
Κελεύθους δὲ τοὺς καιροὺς διὰ τῶν ἄστρων, οἳ χρειώδεις εἰσὶ πρὸς γεωργίαν καὶ πλοῦν καὶ τὰ ἄλλα
ἐπιτήδειοι.</p>

<pb n="441"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="237" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:237">
<p>237. Θυμῷ φρασσάμενοι λοξὸν δρόμον <add>ἠελίοιο</add> ὅτι πλάγιός ἐστιν ὁ ζωδιακός. Λοξὸν δὲ τὸν
ἐν τῷ ζωδιακῷ· λοξὸς γὰρ ὁ ζωδιακός. Ἀντὶ τοῦ εἰσιν οἱ συλλαβόντες τὸν λοξὸν κύκλον τοῦ ἡλίου,
τουτέστι <lb n="5"/> τὸν ζωδιακὸν, ὃν ποιεῖ διʼ ἐνιαυτοῦ. Πρῶτοι δὲ, φησὶν, Αἰγύπτιοι ἐξεῦρον τοὺς
κύκλους τοῦ οὐρανοῦ· ἰδόντες γὰρ αὐτὸν λοξὸν καὶ τὸν ζωδιακὸν ἐλαύνοντα διʼ ἐνιαυτοῦ, ἐνόησαν ὅτι
οὐκ ἐπὶ ἔργου παραλλήλου ποιεῖται τὴν κίνησιν, ἀλλὰ διὰ μέσου τοῦ ἰσημερινοῦ καὶ δύο <lb n="10"/>
ἄκρων τοῦ θερινοῦ τροπικοῦ καὶ χειμερινοῦ· εἶτα διὰ τούτου καὶ τοὺς ἐσχάτους ἐξευρόντες, τὸν
ἀρκτικὸν καὶ τὸν ἀνταρκτικόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="240" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:240">
<p>240. Οὐδ᾿ ὀλίγη <add>μέγεθος</add> Καὶ διὰ τοῦτο καὶ ἰδίου πίνακος ἔτυχεν ἡ Αἴγυπτος, ἐπειδὴ οὐκ
ἐστιν <lb n="15"/> ὀλίγη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="242" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:242">
<p>242. Σχῆμα μὲν <add>οὖν</add> Ἐν τῷ πίνακι τῷ κατʼ Ἐρατοσθένην καὶ Διονύσιον οὐκ ἔγκειται τὸ τῆς
Αἰγύπτου σχῆμα, εἰ δεῖ αὐτὴν λαβεῖν οὕτως κειμένην, καθὰ καὶ ὁ Διονύσιος ἐκφράζει, τρίπλευρον
ἰσοσκελῆ, ἧς τὸ <lb n="20"/> μὲν πλάτος κεῖται ἐπὶ τὰ βόρεια, τὸ δὲ τῆς κάτω γωνίας ὀξὺ ἕλκεται ἐπὶ
τὴν ἀνατολήν. Λαμβανέτω δʼ ὁ βουλόμενος τὴν Σικελίαν παράδειγμα κατὰ τὰς τρεῖς πλευράς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="244" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:244">
<p>244. Βαθυκρήμνοιο δὲ Συήνης, πολλοὺς ἐχούσης <lb n="25"/> κρημνοὺς διὰ τοὺς καταράκτας. Ἐρυμνὸν
δὲ ἡψηλὸν, μέγα, δεινὸν, ἰσχυρόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="249" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:249">
<p>249. Θήβην <add>ὠγυγίην</add> ἀντὶ τοῦ ἐπὶ Αἰθιοπίας, ὅπου καὶ Μέμνων ἑήν ἀσπάζεται Ἠῶ. Ἀνδριὰς
γὰρ ἵστατο ἐν Θήβαις ταῖς Αἰγυπτίαις Μέμνονος, διά τινος <lb n="30"/> μηχανῆς ἕωθεν προσφωνῶν τὴν
ἰδίαν μητέρα Ἠῶ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="251" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:251">
<p>251. <add>Ἑπτάπολιν</add> Ἑπτάπολιν λέγει τὴν Ἀρκαδίαν διὰ τὰς παρακειμένας τῷ Νείλῳ πόλεις· ἐκ
μὲν ἀριστερῶν ἓξ, Μέμφιν, Διόσπολιν, Μέμνονα, Καταρράκτην μικρὸν, Καταρράκτην μέγαν καὶ Συήνην, ἐκ
δεξιῶν δὲ <lb n="35"/> τὴν Βαβυλῶνα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="253" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:253">
<p>253. Σερβωνίδος δὲ ἄλμης. Τοῦ Πηλουσίου λίμνη τῆς Αἰγύπτου. Πρὸς γὰρ ζέφυρον κεῖται ἡ
Ἀλεξάνδρεια.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="255" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:255">
<p>255. Ἔνθα <add>Σινωπίταο</add> Σινώπη τοῦ Σαράπιδος <lb n="40"/> ἱερὸν, ἀπὸ Σινώπης τοῦ Πόντου,
ὅθεν ἠνέχθη τὸ ἄγαλμα. Ἢ τοῦ Μεμφίτου. Σινώπιον γὰρ ὄρος ἐστὶν ἐν Μέμφιδι, ἐν ᾧ τοῦ Σαράπιδος ἱερὸν
ἤτοι τοῦ Διὸς ἦν, οὗ τὸ ἄγαλμα μετεκομίσθη εἰς τὴν πλησίον Ἀλεξάνδρειαν. Ἄλλως. Τοῦ Σαράπιδος ἱερὸν
ἀπὸ Σίνωπος τοῦ ποταμοῦ, ὅθεν ἦλθε τὸ ἄγαλμα. Ἄδηλον δὲ ἦν ὁρῶσιν, οἵας ὑπῆρχε φύσεως. Ἄλλως. Τῷ
Λάγου Πτολεμαίῳ ἐπιφανείς τις δαίμων ἐκέλευσε πέμψαντα ναῦν κομίσαι αὐτόν.</p>
<p>Αὕτη ἔστιν ἡ αἰτία διʼ ἧς τιμᾶται ἐν Ἀλεξανδρείᾳ ὁ <lb n="5"/> Σινωπίτης Ζεύς. Βασιλεύς τις εἶδεν
ὅτι ἐπέστη αὐτῷ δαίμων· ὃς καὶ εἶπεν αὐτῷ· « Εἴσαξόν με ἐν τῇ πόλει σοῦ. » Διαπορούμενος οὖν ὁ
βασιλεὺς περὶ τούτου διὰ τὸ μὴ γινώσκειν αὐτὸν πόθεν εἴη καὶ τίς ἐστιν, ὕστερον ἐκοινώσατο τουτὶ καὶ
τοῖς μεγιστᾶσιν αὐτοῦ· οἵτινες <lb n="10"/> πρὸς λύσιν τῆς ἀπορίας τουτὶ προσεφθέγξαντο· Ἔστω σοι
βασιλεῦ ὅ τι <gap reason="omitted"/> καταλαβέτω ναῦς τοῖς πελάγεσι, καὶ οὑτωσὶ φερομένη ἔνθεν
κἀκεῖθεν ὑπὸ τῶν πνευμάτων ἔλθοι ἂν ἐκεῖσε ὅπου τὸ δαιμόνιον· ἔνεστι προνοία παντὸς τούτου. » Οὕτως
ἤδη τῆς νηὸς ἐπιβάντες τινὲς προστάξει <lb n="15"/> βασιλικῇ ἐφέροντο ἐν τῇ θαλάσσῃ πλανώμενοι.
Ἐλλιμνίσαντες οὖν ποτε καὶ χρησμολογηθέντες ἀπελθεῖν πρὸς τὴν Ποντικὴν Σινώπην παρεγένοντο ἐκεῖσε.
Ἔνθα εὐρόντες τὸ ἴδιον ἄγαλμα ἐκόμισαν αὐτὸ εἰς τὴν τοῦ βασιλέως χώραν τὴν Ἀλεξάνδρειαν. Παῤ οὗ
δημοτελὴς <lb n="20"/> τετέλεστο ἑορτὴ, καὶ πολλῇ τιμῇ πρὸς τούτου τετίμητο, ἀλλὰ δὴ καὶ πρὸς τῶν
ὑπ᾿ αὐτὸν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="259" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:259">
<p>259. Φαίνονται <add>σκοπιαί</add> Πρωτεὺς διὰ τὴν ἀδικίαν τῆς τῶν παίδων ξενοκτονίας εὐξάμενος
τοῖς θεοῖς ἠνέχθη εἰς τὴν Φάρον μετὰ Εἰδοθέης τῆς θυγατρὸς, <lb n="25"/> ἔνθα λέγεται ἀποτεθεῶσθαι.
Λέγει δὲ σκοπιὰς Εἰδοθέης ἢ τὴν Φάρον αὐτὴν, ὃ ἔστι <gap reason="omitted"/> κτίσμα, ἢ τὸν Ἀντίφαρον
λεγόμενον, ὅς ἐστιν ἐν Ταφοσίριδι. Καὶ λέγεται τάφος εἶναι τῆς Εἰδοθέας, τόπος ὢν ὑψηλότατος, ὅθεν
καὶ σκοπιὰς εἶπεν Εἰδοθέας. Ἄλλως. Σκοπιαί ἢ ὁ Φάρος <lb n="30"/> ἢ ὁ τάφος αὐτῆς ὡς ἄνω
Ταφοσίριδος.</p>
<p>Παλληνίδος <add>Εἰθ.</add> Ἦν γὰρ Παλλήνη πόλις Θρᾴκης, ἐξ ἧς ὁ Πρωτεὺς, ὥς φησιν ὁ τὴν
Ἀλέξανδραν γράψας Λυκόφρων (124). Ἦν γὰρ θυγάτηρ Πρωτέως ἡ Εἰδοθέα.</p>
<lb n="35"/>
<p>Ἐπεὶ ἄνωθεν ἀπὸ Παλλήνης ἦν ἡ Εἰδοθέη, οὔτω δὴ καὶ τὸν Πρωτέα φησὶν ἄνωθεν εἶναι Παλλήνιον ὁ τὴν
Ἀλέξανδραν γράψας Λυκόφρων, ὕστερον (ἰστέον v. I.) δὲ μεταστῆναι εἰς Αἴγυπτον διὰ τὴν τῶν παίδων
κακοξενίαν, « παίδων ἀλύξας τὰς κακοξείνους πάλας. » <lb n="40"/> Αὕτη ἡ Εἰδοθέα τοῦ Πρωτέως θυγάτηρ
ἦν, ὃς Αἰγύπτιος ὢν ἀπῆλθε πρὸς Θρᾴκην. Ἔσχε δὲ καὶ δύο υἱοὺς ξενοκτονοῦντας· τούτους Ἡρακλῆς
ἐφόνευσε. Παρακαλέσας δὲ τὸν Ποσειδῶνα διὰ τῶν ἀδύτων τῆς γῆς ἦλθε, <pb n="442"/> καὶ ἔκτισε τὴν
Φάρον νῆσον. Ἡ Εἰδοθέα οὖν θυγάτηρ αὐτοῦ ἦν, καὶ οὔτε γελᾶ διὰ τὰ τέκνα, οὔτε κλαίει, ὡς δαίμων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="260" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:260">
<p>260. Τὴν δὲ μέτ᾿ ἀντολίην Μετὰ δὲ τὴν Αἴγυπτόν <lb n="5"/> ἐστι πλησίον τοῦ Κασίου τοῦ Πηλέως ἡ
πόλις, τὸ ἐπώνυμον Πηλούσιον. Ἐντεῦθεν δῆλον, ὡς τὸ Πηλούσιον τῆς Ἀσίας πόλις ἐστὶ καὶ οὐχὶ τῆς
Λιβύης.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="262" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:262">
<p>262. Οὐ μὲν <add>ἐκεῖνοι</add> Οὐ γὰρ ἔτι τῆς Λιβύης οἱ Πηλουσιῶται, ἀλλὰ τῆς Ἀσίας. Ἔξω γάρ εἰσι
τῆς <lb n="10"/> Αἰγύπτου. Τὸ δὲ ἔλλαχον ἄστυ ἴσως τὴν ἐπωνυμίαν λέγει οὕτως καλουμένην.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="270" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:270">
<p>270. Εἰ δὲ καὶ <add>Εὐρώπης</add> Ἀκολούθως μετὰ τὴν Λιβύην ἔρχεται ἐπὶ τὴν Εὐρώπην. Καὶ αὐτὴ
θέσει ἐν ἑκατέρα πληρουμένη τοῦ σχήματος, ἀλλ᾿ ἡ μέν ἐστι <lb n="15"/> τῶν ἄρκτων, ἡ δὲ τῷ νότῳ
κεκλήρωται. Ὠνομάσθαι δὲ τὴν χώραν ἐξ Εὐρώπης φασὶ τῆς Φοινίκης, ὥς φησι Λυκόφρων (1283)· <lg>
<l>τῇ γὰρ ταλαίνῃ μητρὶ τοῦ Προμηθέως</l>
<l>ξυνὸν πέφυκε καὶ τροφῷ Σαρπηδόνος.</l>
</lg>
<lb n="20"/> Ἐκ ταύτης γὰρ ὁ Σαρπηδὼν, ὡς ἱστορεῖ Εὐριπίδης ἐν Ῥήσῳ (28). Ὁ δὲ Ἡρόδοτος (4, 45)
συγκατατίθεται αὐτὴν ἀπὸ γυναικὸς εἰρῆσθαι· Ἱππίας μέντοι φησὶν ἀπὸ τῶν Ὠκεανοῦ θυγατέρων. Δύο γὰρ
Ὠκεανίδας πρότερον γενέσθαι, Ἀσίαν καὶ Εὐρώπην, ἀφ᾿ ὧν τὰς <lb n="25"/> χώρας εἰρῆσθαι. Νικίας δέ
φησιν ἀπό τινος Εὐρώπου καὶ Ἀσίου καὶ Λίβυος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="271" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:271">
<p>271. Ωὐτὸς μὲν Λιβύης <add>ῥυσμός</add> ἢ οἷος ὁ ῥυσμὸς τῆς Λιβύης ὀξύνεται πρὸς τὰ δυτικὰ, ἢ ὡς
ὁρᾷ ἡ Λιβύη κατὰ τὸ πλάτος πρὸς βορέαν ἢ καὶ ἀνατολήν. <lb n="30"/> Τὸ δὲ (καὶ) ἄλλομέτρον οὐ νεύει
(εἰς γῆν) ὡς ἐπ᾿ ἄρκτους· εἰ γὰρ καὶ ὡς ἐπʼ ἄρκτους ἔνευε, δι᾿ ὅλου πλατεῖα ἂν ἦν, νεύει δὲ μᾶλλον
ἀπὸ τῶν ἀρκτώων ἐπὶ τὰ δυτικὰ, ὡς τὰ μέρη ταῦτα ὀξύτερα εἶναι, ἀλλὰ μετ᾿ ἄρκτους. Βορειοτέρα γάρ
ἐστιν ἡ Εὐρώπη, καὶ πρὸς τὸν βόρειον <lb n="35"/> ὠκεανὸν κεκύρτωται. Ἐπισύρεται οὖν, φησὶν, ἐπὶ τὴν
ἀνατολὴν τῷ αὐτῷ σχήματι, πλὴν ἀντιπροσώπως. Ἄλλως. Ὁ αὐτὸς ῥυσμὸς, ἤγουν ὅρος. Διαιρουμένη γὰρ ἡ
Εὐρώπη ἀπὸ τῆς Ἀσίας ὑποδιαιρεῖται καὶ εἰς τὴν Λιβύην.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="274" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:274">
<p>274. Ἄμφω δ᾿ ἶσον <add>ἔχουσιν</add> Πρὸς τῇ Ἀσίᾳ γὰρ ἐπ᾿ ἴσης ἀποτερματίζονται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="275" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:275">
<p>275. Εἰ δέ κε <add>θείης</add> Αἱ γὰρ δύο πλευραὶ τῶν δύο χωρῶν ἴσαι εἰσί. Τὸ γὰρ ἥμισυ τῆς πάσης
γῆς τοιοῦτόν ἐστι κωνοειδές.</p>
<lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="277" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:277">
<p>277. Σχῆμα <add>πέλοι</add> Ἐπὶ τὸ δυτικὸν λέγει, ὄθεν ἀποξύνεται Λιβύη τε καὶ Εὐρώπη· δύο γὰρ
πλευραὶ εἰς ὀξύτητα λήγουσαι, εἰ συναφθεῖεν, κῶνον ἀποτελοῦσιν, ὡς γίνεται τὸ στενὸν μὲν ἐπὶ δύσιν,
τὸ δὲ πλατὺ ἐπὶ ἀνατολάς. Μειοῦται γὰρ τὸ σχῆμα εἰς τὸ τῶν χωρῶν <lb n="10"/> τέλος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="280" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:280">
<p>280. Κιχήσεαι <add>Εὐρώπ.</add> Βουλόμενος δεῖξαι τὸ ὅμοιον τῆς Εὐρώπης πρὸς τὴν Λιβύην χαριέντως
καὶ τὴν αὐτὴν ἀρχὴν τῆς περιγραφῆς ποιεῖται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="281" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:281">
<p>281. <add>Γλωχῖνα</add> ἐπεὶ ὥσπερ γωνία ἐστὶ κωνοειδὴς <lb n="15"/> ἡ πρὸς τῇ Ἰβηρίᾳ γῆ.
Γράφεται δὲ καὶ « πυμάτῃ ὑπὸ γλωχῖνι. » Γράφεται καὶ « πυμάτῃς μὲν ἐπὶ πλευρῇσι. »</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="283" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:283-285">
<p>283. sqq. Μῆκος ἐπ᾿ ἠ <add>πείρου</add> τὸ πρὸς τὸ μῆκος. Δυνατὸν γὰρ καὶ ἐπὶ τῷ ἑτέρῳ μῆκος
λαμβάνειν. <lb n="20"/> — Ἔνθα Βρετανοί, οὐχ ὅπου οἱ Ἴβηρες, ἀλλ᾿ ὅπου ὁ ὠκεανός. Ἐκεῖσε γάρ ἐστιν ἡ
Βρετανία. Λευκὰ δὲ φῦλα Γερμανῶν, ἐπεὶ τοιοῦτοί εἰσι τὴν χροιάν. Ἄλλως. Ἔνθα Βρετανοί. Βρεττανοί
ἐστι τὸ ἐντελέστερον. Ἀλλὰ διὰ τὸ μέτρον ἐγένετο Βρετανοί χωρὶς <lb n="25"/> τοῦ ἕνος ταῦ. — ᾗχι
βορείου ὠκεανοῦ. Ἀνατείνοντες ἀπὸ τοῦ <add>δυτικοῦ</add> ὠκεανοῦ μέχρι τοῦ βορείου ὠκεανοῦ. — Τὸ δὲ
ἀρειμανέων Γερμανῶν γράφεται καὶ ἐρισθενέων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="286" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:286">
<p>286. Ἑρκυνίου <add>δρυμ.</add> Πλησίον γὰρ τοῦ Πυρρηναίου <lb n="30"/> ὄρους ὁ Ἑρκύνιος. Ἄλλως.
Ἀντὶ τοῦ τὸ Ἑρκύνιον ὄρος παροικοῦντες. Ὀρόγκους δὲ λέγει ἢ τοὺς ὄγκους ἢ τὰς ἄκρας τῶν ὀρῶν, ἢ τοὺς
τραχεῖς τόπους. Παραθρώσκοντες δὲ παρατρέχοντες, οἷον ἐπεκτεινόμενοι, τὴν οἴκησιν ἔχοντες μέχρι τοῦ
Ἑρκυνίου δρυμοῦ. Ὡς καὶ <lb n="35"/> Ἀπολλώνιος (4, 640)· <lg>
<l>ἀλλ᾿ Ἥρη σκοπέλοιο καθ᾿ Ἑρκυνίου ἰάχησεν.</l>
</lg>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="287" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:287">
<p>287. <add>Βοείῃ</add> καὶ τῷ χρώματι καὶ τῇ λειότητι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="289" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:289">
<p>289. Ἀγχύθι <add>πηγάων</add> Ἐγγὺς γάρ ἐστιν ὁ Ἠριδανός. <pb n="443"/> Ἵνα δὲ μὴ πάντη
ἀποιητικὸς ᾖ, προσέλεξε καὶ ἱστορίαν. Φησὶ δὲ Φιλοστέφανος, ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων τοῦτον τὸν χρόνον
Ῥοδανὸν ὠνομάσθαι. Τινὲς δὲ δύο οἴονται ἡνωμένους, ὡς καὶ Ἀπολλώνιος (4, 627)· <lg>
<lb n="5"/>
<l>καὶ Ῥοδανοῖο βαθὺν πρόρον εἰσεπέρησαν,</l>
<l>ὅστις ἐς Ἠριδανὸν τετάνυσται, ἄμμιγα δʼ ὕδωρ.</l>
</lg></p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="290" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:290">
<p>290. Οὗ ποτ᾿ ἐπὶ προχοῇ <add>σι</add> Τοῦ Ἡλίω υἱὸς Φαέθων ἔπεσε καὶ ἐκλαίετο ὑπὸ τῶν ἀδελφῶν,
καὶ ἐκ τῶν ὀφθαλμῶν αὐτῶν τὸ ἤλεκτρον ἐγένετο. Κεῖθι δέ <lb n="10"/> που καὶ ἤλεκτρον εὑρέθη. Ὁ δὲ
Ἠριδανὸς ἐξ ὄρους καλουμένου Ἡλίου καπτῆς, ὡς δʼ ἔνιοι ἐκ τῶν Κεραυνίων. Ἔστι μέσον Γερμανῶν καὶ
Κελτῶν. </p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="291" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:291">
<p>291. Ὀδυρόμεναι <add>Φαέθοντα</add> Μυθεύεται γὰρ οὕτως· ὅτι ποτὲ ὑπὸ τοῦ πατρὸς Ἡλίου πιστευθεὶς
ὁ <lb n="15"/> Φαέθων τοῦ ἐλάσαι τὸ ἅρμα, ἀτακτότερον αὐτὸ φέρων τὴν πρώτην ἔκαυσε ζώνην τὴν
κεκαυμένην. Ὀργισθεὶς δὲ ὁ Ζεὺς ἐκεραύνωσεν αὐτόν· ἐκατηνέχθη ἐπὶ τὸν Ἠριδανόν. Αἱ οὖν ἀδελφαὶ
κλαίουσαι αὐτὸν, μετεβλήθησαν εἰς αἰγείρους· τὸ δὲ φερόμενον παῤ αὐταῖς δάκρυ, <lb n="20"/> οὐ
πήγνυται, ποιεῖ τὸν ἤλεκτρον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="293" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:293">
<p>293. Τὸ δὲ δάκρυ ἀμέλγονται ἀντὶ τοῦ δρέπονται τὸ ἤλεκτρον. Δάκρυα δέ φησιν, ὅτι τῶν Ἡλιάδων
λέγει εἶναι δάκρυα. Ἔστι δὲ λίθος οὕτω λεγόμενος· οὐ γὰρ τὴν κρᾶσίν φησι τὴν ἀπὸ χρυσοῦ καὶ ἀργύρου.
<lb n="25"/> Παρασκευάζει δὲ Ἡρόδοτος (3, 115) ταύτην τὴν ἱστορίαν.</p>
<p><add>Τυρσηνίδος</add> Οἱ Τυρρηνοὶ δὲ νῦν Τοῦσκοι καλοῦνται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="295" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:295">
<p>295. Ἄλπιος <add>ἀρχή</add> Ἄλπις ὄρη μέγιστα τῆς Εὐρώπης, <lb n="30"/> καὶ ῥεῖ ἐκ μὲν θατέρου
μέρους ὁ Ἴστρος, ἐκ δὲ τοῦ δυτικωτέρου ὁ Ῥῆνος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="297" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:297">
<p>297. Βορειάδος <add>Ἀμφιτρίτης</add> Ἐκ τοῦ βορείου γὰρ ὠκεανοῦ ἐκδιδοῖ ὁ Ἴστρος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="300" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:300">
<p>300. Ἄχρι τοῦ Εὐξείνου Πόντου φέρεται ὁ Ἴστρος. <lb n="35"/> Οὐκ ἔγκειται δὲ τῇ εἰκόνι ἡ νῆσος,
ὅτι περιέχεται ὑπὸ τοῦ ποταμοῦ, καθά φησιν ὁ Ἀπολλώνιος (4, 309).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="301" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:301">
<p>301. Ἡ δὲ Πεύκη νῆσός ἐστιν, ἥντινα ἀποτελεῖ ὁ Ἴστρος, ἧς μέμνηται καὶ Ἀπολλώνιοις (3, 309)· «
Ἴστρῳ γάρ τις νῆσος ἐέργεται, οὔνομα Πεύκη. »</p>
<lb n="40"/>
<p>Πεύκη νῆσος τρίγωνος μεταξὺ κειμένη τῶν τοῦ Ἴστρου στομάτων. Ὁ Πτολεμαῖος ἑπτάστομον λέγει καὶ
τὸν Ἴστρον καθὰ τὸν Νεῖλον· ὡσαύτως καὶ ὁ Γεωγράφος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="303" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:303">
<p>303. Μαιώτιδος ἐς στόμα <add>λίμνης</add> ἕως, φησὶ, τῆς Μαιώτιδος, μέχρι γὰρ ταύτης εἰσὶν οἱ
Σκύθαι, ὡς ἱστορεῖ καὶ Ἡρόδοτος (4, 21), λέγων· « Τάναῖν γὰρ <lb n="5"/> ποταμὸν διαβάντι οὐκέτι
Σκυθία. » Λέγει δὲ τοῦτο ὁ Διονύσιος, οὐχ ὡς βουλόμενος ἐνταῦθα παύσασθαι τὴν Σκυθίαν καθόλου, ἀλλὰ
τὴν πρὸς βορρᾶν τοῦ Ἴστρου. Οἱ δὲ Βαστάρναι καὶ Γερμανοὶ καὶ οὗτοι πάντες ἐπὶ τὰ ἀριστερὰ κεῖνται
τοῦ Ἴστρου· οἱ δὲ <lb n="10"/> Ταῦροι τῆς Σκυθίας, ἐν ᾗ ἐστιν ὁ Ἀχιλλέως δρόμος· οἱ δὲ Σκύθαι παρὰ
τὴν Λευκὴν νῆσον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="304" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:304">
<p>304. <add>Σαμάται</add> Σαρμάται ἔδει εἰπεῖν καὶ οὐ Σαμάται· ἀλλ᾿ ἡ τοῦ μέτρου βία ἐξώθησε τὸ ρ,
ὡς καὶ ἐν τοῖς προλαβοῦσιν, ἐν τῷ Βρετανία, τοῦ μέτρου ἐπιτάξαντος, <lb n="15"/> ἀπεχώρισε τὸ ἓν
τ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="306" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:306">
<p>306. Ἀχίλλειος δρόμος ἐκλήθη ἐκ τοιαύτης αἰτίας· Ἰφιγενείας μελλούσης σφαγιάζεσθαι ἐν τῇ Αὐλίδι
τῇ Ἀρτέμιδι, ἀνήρπασεν αὐτὴν ἡ Ἄρτεμις καὶ ἔπεμψεν εἰς τὴν Σκυθίαν. Τότε δὲ ἠράσθη αὐτῆς Ἀχιλλεὺς,
<lb n="20"/> καὶ ἔμεινεν ἐπιδιώκων μέχρι τινὸς τόπου· καὶ ἐντεῦθεν ἐκλήθη Ἀχίλλειος δρόμος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="309" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:309">
<p>309. Ἔνθα Μελάγχλαινοί <add>τε</add> Ὀνόματα ταῦτα ἐθνῶν· καὶ ἴσως ἐκ τοῦ συμβεβηκότος ἐκλήθησαν.
Τούτων δὲ καὶ ὁ Ποιητὴς (Il. ν, 5) ἐμνήσθη, ὅτε καὶ <lb n="25"/> περὶ τῶν Μυσῶν ἔλεγεν. Ἄλλοι δὲ ἀπὸ
τῆς ἐσθῆτος, οἱ δὲ ἀπὸ τῆς τροφῆς, ἕτεροι δὲ ἀπὸ τοῦ χρώματος τούτους ὀνομασθῆναι ὑπενόησαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="310" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:310">
<p>310. <add>Ἀγάθυρσοι</add> Ἀγάθυρσος υἱὸς Ἡρακλέους, ἀδελφὸς Γελώνου, ἐξ ὧν καὶ τὰ ἔθνη εἰλήφασι
τὴν <lb n="30"/> ἐπωνυμίαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="311" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:311">
<p>311. Βορυσθένης ποταμὸς περὶ τὸν Πόντον, ὅθεν καὶ οἱ Ποντικοὶ Βορυσθενῖται, ὡς Μένανδρος λέγει· <lg>

<l>— διεμέριζε γὰρ</l>
<l>Βορυσθενίτης.</l>
<lb n="35"/>
</lg>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="314" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:314">
<p>314. Κεῖθι καὶ Ἀλδήσκοιο καὶ <add>ὕδατα</add> Ταῦτα ὀνόματα ποταμῶν. Ὁ δὲ Παντικάπης συναφής ἐστι
τῷ Ἴστρῳ. Ἔστι δὲ τῆς Εὐρώπης. Τὰ δὲ Ῥιπαῖα ὄρη εἰσὶ τῆς Σκυθίας, ἐξ ὧν καταφέρονται οἱ τοιοῦτοι
ποταμοί. Διάνδιχα δὲ κεχωρισμένοι ἀλλήλων.</p>
<lb n="40"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="316" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:316">
<p>316. Τῶν δὲ <add>προχοῇσι</add> τῶν Ῥιπαίων ὀρῶν τῆς <pb n="444"/> Σκυθίας. Πεπηγότος δὲ πόντου,
τοῦ Κρονίου λέγει ὠκεανοῦ, τῆς Νεκρᾶς καλουμένης θαλάσσης. Γίνεται δὲ οὐ μόνον ἐν τῷ Ἠριδανῷ ὁ
ἤλεκτρος, ἀλλὰ καὶ ἐν τῇ Σκυθίᾳ, διάφορος δὲ κατὰ τὴν Κελτικήν. Ὁ μὲν γὰρ <lb n="5"/> ἡδυφαὴς,
τουτέστιν ἡδεῖαν ἔχων τὴν λαμπηδόνα, ὁ δὲ χρυσαυγής. Φησὶ γάρ· δάκρυ ἀμέλγονται χρυσαυγέος
ἠλέκτροιο.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="321" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:321">
<p>321. Πρὸς δὲ νότον <add>Γέρραι</add> Ταῦτα δεξιά εὶσι, διὰ τοῦτο εἶπεν «πρὸς δὲ νότον». Ὠρικία
δὲ ἀντὶ τοῦ <lb n="10"/> τῶν Ὠρικίων· καὶ ἐρυμνά τὰ ἀσφαλῆ πολίσματα. — ἤγουν ἐρεμνά· φησὶ δὲ τὰ
σύμφυτα καὶ κάταλσα. Ὅθεν καὶ φαίνονται μέλανα. Ἡ δὲ πόλις Ὤρικος καλεῖται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="322" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:322">
<p>322. <add>Παννόνιοι</add> Βούλγαροι.</p>
<lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="323" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:323">
<p>323. Αὐτοίτι Θρήϊκις <add>ἀπείρονα</add> Ἄρχονται μὲν ἀπὸ Μακεδονίας ὁμοῦ καὶ Παιονίας, καὶ
παρατείνουσιν ἄχρι Σκυθίας, οἰκοῦσι δὲ τὰ μὲν ἥμερα Μακεδόνες, τὰ δὲ τραχέα Σκύθαι. Ἐπιφανῆ δὲ ἔθνη
εἰσὶ Σίθωνες, Τριβαλλοὶ, Βίστονες καὶ τὰ ὅμοια. Εἰσὶ δὲ καὶ <lb n="20"/> τῆς Ἀσίας Θρᾷκες οἱ
Βιθυνοί.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="327" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:327">
<p>327. Μελισσόβοτον λέγει τὴν Παλλήνην, ἐπειδὴ πολλὰς ἔχει μελίσσας. Κατὰ σκοπιὰς δὲ, κατὰ τὸ
ἀκρωτήριον τῆς Θρᾴκης τῆς φερούσης μελίσσας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="329" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:329">
<p>329. Λυχνὶς δὲ πυρός, ὁ λυχνίτης, ὅν φασι σεληνιακὸν <lb n="25"/> ἔχειν φῶς, καὶ συμφθίνειν τε
αὐτῇ καὶ συναυξάνειν, ἀφʼ οὗ καὶ σεληνίτην καλοῦσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="331" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:331">
<p>331. Φράζεο δ᾿ <add>Εὐρώπης</add> Μεταβαίνει ἐπὶ τὴν λοιπὴν Εὐρώπην, καί φησιν αὐτὴν ἐκ τριῶν
ὡρισμένων γωνιῶν συγκεῖσθαι. Κρηπῖδα γὰρ λέγει μέτρον <lb n="30"/> τι ὡρισμένον τρίγωνον ἢ τὴν
βάσιν. Τινὲς δὲ εἰς τὸ κρηπῖδα στίζουσιν.</p>
<p>Ὅστ᾿ ἐπὶ <add>τρισσήν</add> Τρίγωνον πλευρὰν πρὸς ἀνατολὴν ἐρχόμενος ἀπὸ τῶν δυτικῶν ἐπὶ τὰ ἑῷα
ἐκτέταται. Τὸ δὲ ἐκ τοῦ Ἴστρου λοιπὸν τῆς Εὐρώπης <lb n="35"/> ὑπολειπόμενον ἄρχεται διαιρεῖν τοῖς
ἐπὶ τὰ ἔθνη παρατείνουσιν ἄκροις τοῖς παραλίοις, ὑπάρχον τῆς καθʼ ἡμᾶς θαλάσσης. Ὅταν δὲ πρὸς ἠῶ
λέγῃ, τὴν χώραν οὐ τὴν πρὸς ἕω κειμένην, ἀλλὰ τὴν ἐξ Ἰβήρων ἐπὶ τὰ ἑῷα παρέλκουσαν.</p>
<lb n="40"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="332" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:332">
<p>332. Ἴβηρές τε, φησὶ, καὶ Ἰταλοὶ πάντες ἅμα τοῖς Ἕλλησι μετὰ τὰς εἰρημένας χώρας ἐπὶ τὰ νότια
πρὸς τὴν καθʼ ἡμᾶς θάλασσαν οἰκοῦσι· προσκεῖσθαι δὲ τὴν Ἰβηρίαν ἐκ δύσεως ἀρχομένην ὠκεανῷ
γειτνιῶσαν· ὅπου καὶ μία τῶν Ἡρακλείων στηλῶν ἐστιν, Ἀλύβη <lb n="45"/> τοὔνομα, κατὰ δέ τινας
Ἀβύλη, παῤ ᾗ καὶ Ταρτησσὸς, ἣν καὶ ὁ Ἀνακρέων φησὶ πανευδαίμονα. Ταύτης Ἀργανθώνιος ἐβασίλευσεν.
Ἀλύβη δὲ νῆσος ὑπὸ τὰς Ἡρακλείους στήλας, ἀρχὴ τοῦ στόματος τῆς θαλάσσης.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="337" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:337">
<p>337. Ῥυηφινέων δέ, πλουσίων, ἀπὸ τοῦ ῥύδην ἔχειν τὸν πλοῦτον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="338" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:338">
<p>338. Κεμψοί θ᾿ οἳ <add>ναίουσι</add> Κάτω γάρ εἰσι τοῦ <lb n="5"/> Πυρηναίου οἱ Κεμψοί. Ἡ δὲ
Πυρήνη ὄρος ἐστὶν, ἀρχὴν ἔχον ἀπὸ τοῦ βορείου ὠκεανοῦ, ἐκδιδόμενον δὲ εἰς τὴν καθ᾿ ἡμᾶς θάλασσαν,
καὶ διορίζον Κελτοὺς Ἰβήρων (καὶ Πανελλήνων).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="341" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:341">
<p>341. Ἐκ <add>στάθμης</add> ἀντὶ τοῦ ὑπὸ σταθμοῦ ἰθυνθέν.</p>
<lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="345" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:345">
<p>345. Τά τοι ῥέα πάντ᾿ <add>ἀγορ.</add> Ἀγορεύσω, φησὶν, ἀρξάμενος ἀπὸ τῆς δυτικῆς πλευρᾶς τῆς
Αὐσονικῆς ἄκρας. Εἷτα ἐπειδὴ παρατέταται ἡ δυτικὴ πλευρὰ, διορίζεται ἐκ ποίου μέρους ταύτης ἄρχεται,
καί φησιν ἐκ βορέαο».</p>
<lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="348" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:348">
<p>348. Οἵ ποτε <add>Κυλλήνηθεν</add> Ἀγαμήδου τοῦ Στυμφάλου ἄρχοντος Ἀρκαδίας, Εὔανδρος υἱὸς
Χάρμαντος θεοφορουμένῃ τῇ μητρὶ πεισθεὶς λαὸν ἀθροίσας ἧκεν εἰς Ἰταλίαν, κατέσχε δὲ λόφον Κέρμαλὸν,
ὃν ἀπὸ τοῦ παιδὸς Παλλάντιον ἐκάλεσε, καὶ ὑπὲρ αὐτοῦ νεὼν <lb n="20"/> εἵσατο Πανί. Ἀποθανόντα δὲ
αὐτὸν ὁ παῖς Πάλλας ἔθαψεν ἐπ᾿ ἄκρων τῶν λόφων. Ἐξ οὗ καὶ νῦν ἡ Ῥώμη Παλλάντιον προσαγορεύεται.
Οὗτος δὲ καὶ Ἡρακλέα ἐξένισεν, ἀπὸ τῶν βοῶν Γηρυόνου ἐπανιόντα, καὶ πρῶτος ὡς μάντις καὶ βωμὸν τούτῳ
ἱδρύσατο. <lb n="25"/> Κυλλήνη ὄρος Ἀρκαδίας. Ἀρκάδες δὲ τὸ ἀνέκαθεν οἱ Πελασγοὶ, ὡς καὶ Ἔφορος.
Ἐντεῦθεν γὰρ Εὔανδρος γενόμενος, θεοφορήτου μητρὸς θεσπίσμασι πειθόμενος λαόν τε συνήγαγε καὶ ἐλθὼν
ᾤκησε τὴν Τυρρηνίαν, λόφον ἐκεῖ τινα ὀχυρωσάμενος, ἐν ᾧ ᾤκουν. <lb n="30"/> Ἀπὸ Πάλλαντος δὲ τοῦ
Εὐάνδρου παιδὸς ἐκλήθη Παλλάντιον, ὅθεν νῦν οἱ Ῥωμαῖοι τοὺς ὠχυρωμένους τόπους κατὰ παραφθορὰν τοῦ
ἑνὸς λ καὶ τοῦ ν παλάτιά φασι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="350" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:351">
<p>350. Μέρμερον δὲ ἔθνος, ἀντὶ τοῦ πολεμικὸν, <lb n="35"/> οἱονεὶ τὸ μερίμνας τοῖς ἐναντίοις
παρέχον. Ὁ δὲ Θύμβρις ποταμὸς ὁ καὶ Τίβερις περὶ τὴν Καμπανίαν κεῖται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="355" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:355">
<p>355. Ῥώμην τι <add>μήεσσαν</add> Τοῦτό φησι διὰ Νέρωνα τὸν βασιλεύσαντα τῶν Ῥωμαίων· ἐφ᾿ οὗ
ἐγένετο <lb n="40"/> ὁ ποιητὴς Διονύσιος, ὥς φησιν αὐτός (v. 1052)· « Αὐσονίου βασιλῆος. » Πολὺς
γίνεται εἰς τὰ ἐγκώμια καὶ τοὺς ἐπαίνους τῆς Ῥώμης. Φησὶ γὰρ αὐτὴν καὶ μητρόπολιν πασῶν πόλεων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="356" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:356">
<p>357. Καμπανοὶ δὲ εἴρηνται ἢ ἀπὸ τοῦ κάμπου, ἐν ᾧ <lb n="45"/> τὴν οἴκησιν ἔχουσιν, ἢ ἀπὸ Κάμπου ἢ
ἀπὸ Καμπάνου τινὸς οὕτως ὀνομαζομένου. Ὁ δὲ Ἡρωδιανὸς ὀξύνει τὸ <pb n="445"/> ὄνομα. Λιπαρὸν δὲ
πέδον ὅτι εὔφορος ἡ Καμπανία.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="358" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:358">
<p>358. Παρθενόπης δὲ <add>μέλαθρον</add> οὐχ, ὥς τινες ὀρχηστικῇ προσέχοντες ἱστορίᾳ ὑπινόησαν,
Παρθενόπης λέγεσθαι τῆς Σαμίας, ἣ τὸν ἄνδρα ζητοῦσα Ἀναξίλαον περιῄει, ἀλλὰ μιᾶς τῶν Σειρήνων, ἥτις
λέγεται ἐκεῖσε <lb n="5"/> αὑτὴν δισκεῦσαι. Ἡ δὲ ἱστορία κεῖται ἐντελὴς παρὰ τῷ τὴν Ἀλέξανδραν
γράψαντι Λυκόφρονι (720). — Παρθενόπη λέγεται διὰ τὸ πολλοῖς ὑποπεσοῦσα ἀνδράσι φυλάξαι τὴν
παρθενίαν. Ἀπὸ δὲ Φρυγίας ἐρασθεῖσα Μητιόχου καὶ ἀποτεμοῦσα τὰς τρίχας εἰς <lb n="10"/> Καμπανίαν
ἦλθε καὶ ἐκεῖ ᾤκησεν. Οἱ δὲ μίαν τῶν Σειρήνων φασὶ μετὰ τὸν σπαραγμὸν ἐκβρασθῆναι ἐκεῖ καὶ ὡς θεὸν
νομισθῆναι. Ἡνίκα γὰρ Ὀδυσσεὺς παρέπλευσεν αὐτὰς καὶ οὐκ ἐθέλχθη ὑπὸ τῆς ᾠδῆς αὐτῶν, οὔτε δέ τις τῶν
ἑταίρων αὐτοῦ, τηνικαῦτα ἡ Παρθενόπη, <lb n="15"/> μία δὲ ἦν τῶν Σειρήνων, μανεῖσα, ἐπειδὴ μὴ ἴσχυσε
τοὺς περὶ τὸν Ὀδυσσέα καταθέλξαι, ἑαυτὴν κατεπόντισεν. Εἰσὶ δὲ τὰ ὀνόματα τῶν Σειρήνων ταῦτα, ὡς καὶ
Λυκόφρων (720), Παρθενόπη, Λευκωσία καὶ Λίγεια.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="360" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:360">
<p>360. Πρὸς δὲ ν <add>ότον</add> τῆς Σειρῆνος Παρθενόπης, ἐξ ἧς καὶ Σειρηνὶς πέτρα. Λέγει δὲ τὴν
Νεάπολιν. Ἴσως δὲ διὰ τὸ ἐπ᾿ ὄρους αὐτὴν κεῖσθαι. Ἐνταῦθα γὰρ ἐτιμᾶτο ἡ Παρθενόπη. — Σίλαρος δέ ἐστι
ποταμὸς κατωτέρω Λευκανῶν. Πευκεντίνου δὲ, διὰ τὸ ἐν <lb n="25"/> αὐτῷ οἰκεῖν τὸ ἔθνος τοῦτο.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="361" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:361">
<p>361. Κεῖθεν δ᾿ ἐς βορέ ην <add>ζεφ.</add> Οὗτος μὲν ἀπὸ Ζεφύρου ὄρους, ὁ δὲ Καλλίμαχος (fr. 446)
καὶ ἄλλοι πολλοὶ Ἐπιζεφυρίους φασὶ τοὺς Λοκροὺς καλεῖσθαι διὰ τὸ πρὸς ζέφυρον ἄνεμον κεῖσθαι.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="366" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:366">
<p>366. Ἦλθον ἐπ<add> Ἀὐσονίην</add> Οὗτοι γὰρ οἱ Λοκροὶ δοῦλοι ὄντες, ταῖς ἰδίαις δεσποίναις
συνελθόντες, τῶν δεσποτῶν εἰς πόλεμον ἐξελθόντων, εἶτα ἀκούσαντες ὅτι οἱ δεσπόται αὐτῶν ἐπανέρχονται
καὶ φοβηθέντες συνέφυγον ταῖς δεσποίναις εἰς Ἰταλίαν ἀπὸ Λοκρίδος <lb n="35"/> τῆς Ἐπικνημίδος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="369" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:369">
<p>369. Ἐϋστεφάνοιο δὲ Κρότωνος εἶπε διὰ τὰς νίκας τὰς ἐκ τῶν οἰκούντων, ὥς φησι Καλλίμαχος. Πολλοὶ
γὰρ Κροτωνιᾶται νικήσαντες τοὺς ἱεροὺς στεφάνους καὶ ἀγῶνας ἐστεφανώθησαν. Τὸ δὲ Λακίνιον ὄρος ἐστὶ
Κρότωνος, καὶ Λακινιάδος δόμον φησὶ τῆς Σικελικῆς. Λακίνιον γὰρ τόπος τῆς Σικελίας. Μέμνηται αὐτοῦ
δὲ καὶ Θεόκριτος (4, 32) καὶ ποταμὸν ὄντα <lb n="5"/> Λακίνιον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="373" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:373">
<p>373. Συβαρῖται διὰ τὸν Ἀλφειοῦ πόθον εἰς Ἀρέθουσαν τὰ Ὀλύμπια μεταθεῖναι εἰς ἑαυτοὺς ἤθελον.
Ἀπώλόντο δὲ ὑπὸ τῶν Κροτωνιατῶν, οἳ αὐλήσαντες ἐν τῷ πολέμῳ ἔθελξαν τοὺς ἵππους, πρὸς αὐλὸν
διδαχθέντας <lb n="10"/> ὑπʼ αὐτῶν ὀρχεῖσθαι, οἳ ὀρχούμενοι ἄρδην τοὺς αὐτῶν δεσπότας καταβαλόντες
ἀπώλεσαν. Οἱ δὲ οὐ διὰ τοῦτο, ἀλλ᾿ ὅτι τῶν ἀναθημάτων ἔκλεψάν τινα τοῦ Ἀλφειοῦ· ἔχει γὰρ τιμὰς ὁ
Ἀλφειὸς ἐν Ὀρτυγίᾳ πρός τε Συρακούσαις καὶ τῇ Ἀρεθούσῃ· ἃ κλέψαντες κατὰ <lb n="15"/> μῆνιν Ἀλφειοῦ
ἡττήθησαν ἐν πολέμῳ ὃν εἴρηται τρόπον. — Οἱ Συβαρῖται τοῦ Ἀλφειοῦ ἀναθήματα ἐσύλησαν, καὶ αἰσχρῶς
αὐτοῖς χρησάμενοι ἐβεβήλωσαν. Οὗτοι δὲ εἰς ἔσχατον τρυφῆς ἐλάσαντες πρὸς αὐλὸν ὀρχεῖσθαι τοὺς ἰδίους
ἐδίδαξαν ἵππους. Καὶ δὴ Κροτωνιᾶται <lb n="20"/> πόλεμον πρὸς αὐτοὺς ἔχοντες εἶς τὴν μάχην αὐλοὺς
ἤγαγον, οἱ δὲ ἵπποι τῶν Συβαριτῶν ἐξ ἔθους πρὸς ὄρχησιν ἐτράπησαν, τῶν αὐλῶν ἀκούοντες, καὶ τοὺς
δεσπότας αὐτῶν κατέβαλον. Οἱ δὲ Κροτωνιᾶται πάντας ἀνεῖλον πεπτωκότας, καὶ ἔρημος γέγονεν ἡ <lb
n="25"/> πόλις. Διὰ τοῦτο γὰρ εἶπε « δειλαίη Σύβαρις ναιέτας στενάχουσα. »</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="375" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:375">
<p>375. Σαυνῖταιδ᾿ δ᾿ <add>ἐπὶ</add> Ὑπεράνω κεῖνται οἱ Σαυνῖται τοῦ Σιλάρου ποταμοῦ. Μαρσοὶ δὲ
ὑπεράνω κεῖνται Συβάρεως.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="377" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:377">
<p>377. Ἥν <add>πστ᾿</add> ἥντινα Τάραντα· θηλυκῶς δὲ εἶπε. Μέμνηται δὲ τῆς ἱστορίας καὶ Καλλίμαχος
(fr. 448), λέγων οὕτως· <lg>
<l>πάντες ἀφ᾿ Ἡρακλῆος ἐτήτυμον ἕσσα κώμου·</l>
<l>ἔξοχα δ᾿ ἐν πεδίοις οἳ πόλιν Ἰταλίων</l>
<l>ᾠκίσατε.</l>
<lb n="35"/>
</lg> Ἰστέον δὲ ὅτι Τάρας ἀρσενικῶς ὁ τῶν Λακεδαιμονίων ἀπὸ μέρους.<gap reason="omitted"/></p>

<pb n="446"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="377a" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:377">
<p>377. Ἥν ποτ᾿ Ἀμυκλαίων <add>ἐπολ.</add> Λακεδαιμόνιοι, συνεχῶς ἀφισταμένων τῶν Μεσσηνίων,
ἐπεστράτευσαν κατ᾿ αὐτῶν, ὀμόσαντες μὴ ὑποστρέψειν, πρὶν ἂν αὐτοὺς καταδουλώσωνται. Ἐπεκτεινομένου
<lb n="5"/> δὲ τοῦ πολέμου, καὶ αὐτῶν, ὥσπερ ὤμοσαν, μὴ ὑποστρεφόντων, αἱ πρεσβύτιδες ἔπεμψαν πρὸς
αὐτοὺς λέγουσαι, ὡς ἄτεκνοι τελευτῶμεν, εἰ μὴ πέμψητε μιγνυμένους ταῖς παρθένοις. Οἱ δὲ ἀκούσαντες
ἐπελέξαντο πεντήκοντα νεωτέρους οἵους τε παιδοποιεῖν. <lb n="10"/> Καὶ μετὰ ταῦτα ὑποστρεψάντων τῶν
Λακεδαιμονίων ἐκ τοῦ πολέμου, οἱ γεννηθέντες παῖδες ὡς νόθοι ἠτιμάζοντο, καὶ τὴν ὕβριν μὴ φέροντες
ἐπαναστῆναι τοῖς Λακεδαιμονίοις ἠβούλοντο. Οἱ δὲ Λακεδαιμόνιοι φοβηθέντες ἔπεμψαν αὐτοὺς εἰς Τάραντα
ὡς ἀποικίζοντες. <lb n="15"/> Ἄποικοι γάρ εἴσι Λακεδαιμονίων οἱ Ταραντῖνοι, τῶν περὶ Φάλανθον αὐτόθι
μετοικησάντων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="381" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:381">
<p>381. Ἡ δὲ Ἀκύλη πόλις ἐστὶν ἐν τῷ μυχῶ τοῦ Ἀδρίου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="384" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:384">
<p>384. Κεῖθεν δ᾿ εἰς <add>αὐγάς</add> Ἐπλήρωσε καὶ τῆς <lb n="20"/> δευτέρας κρηπῖδος τὴν
χωρογραφίαν, καὶ μεταβαίνει ἐπὶ τὰ ἑξῆς. Στρεπτὴ δ ἀντὶ τοῦ περιφερὴς ἡ τοῦ Ἀδρίαυ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="386" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:386">
<p>386. Ὑλλείων <add>χθόνα</add> Οἱ Ὑλλεῖς χερσόνησον οἰκοῦσιν, ἴσην τῇ Πελοποννήσῳ κατὰ τὸ
μέγεθος.</p>
<lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="388" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:388">
<p>388. Ἰλλυρικὴν περὶ <add>χέρσον</add> Κάτω τῆς Ἰλλυρίας κεῖται ὁ τύμβος τῶν περὶ Ἁρμονίαν καὶ
Κάδμον, οἵτινες εἰς ὄφεις μετεβλήθησαν. Ἡ δὲ ἱστορία παρὰ Ἀπολλωνίῳ ἐν τῷ δ΄. Ἰστέον δὲ ὅτι Ἰλλυριὸς
υἱὸς Κάδμου καὶ Ἁρμονίας, ἀφ᾿ οὗ Ἰλλυριοὶ ὀνομάζονται.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="389" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:389">
<p>389. Κεραύνια δὲ ὄρη εἴρηνται διὰ τὸ πλῆθος τῶν ἐκεῖ πιπτόντων κεραυνῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="391" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:391">
<p>391. Τύμβον ὃν Ἁρμονίης <add>Κάδμοιότε</add> Χαριέντως ἔφησε τὸ φῆμις. Ἀπιστεῖ γὰρ τούτων
γενομένην τὴν μεταβολὴν εἰς ὄφεις. Λιπαρὸν δὲ μετὰ <lb n="35"/> γῆρας, ἤτοι μετὰ τὰ ἐν Θήβαις
εὐτυχήματα ἦλθον εἰς ἀποικίαν, ἢ ὅτι ἔδει αὐτοὺς ἐν τῷ γήρᾳ τρυφερώτερον βιοῦν. Καὶ Ὅμηρος (Od. ω,
254)· Ἡ γὰρ δίκη ἐστὶ γερόντων. » Ἰστέον δὲ ὅτι Κάδμος καὶ Ἁρμονία ἡ γαμετὴ μετεμορφώθησον εἰς
θηρία, ἐπειδὴ τὸν Ἄρεος ὄφιν ἐφόνευσεν ὁ Κάδμος, ὃς τοὺς ἑταίρους αὐτοῦ ἀνεῖλεν, Ἔριφον καὶ
Δηιλέοντα, ὡς καὶ Εὐριπίδης ἐν Βάκχαις (1 329) φησὶ περὶ Κάδμου· <lg>
<l>Δράκων γενήσῃ μεταβαλὼν δάμαρ τε σὴ</l>
<lb n="5"/>
<l>ἐνθηριωθεῖσ᾿ ὄφεος ἀλλάξει τύπον,</l>
<l>ἤν Ἄρεος ἔσχες Ἁρμονίαν θνητὸς γεγώς.</l>
</lg> Ἰσμηνὸς δὲ ποταμὸς Βοιωτίας· οἱ δὲ λέγουσι τῶν Θηβῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="399" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:399">
<p>399. Ὠρικίην θ᾿ ὑπὲρ <add>αἶαν</add> Μετὰ γὰρ τὴν <lb n="10"/> Ὠρικίαν ὥσπερ ἰσθμός τίς ἐστι
διείργων τὴν χώραν. Λοιπὸν γάρ ἐστι τὰ Ἑλληνικὰ ἐκ τῆς Ἠπείρου. Ὠρικίαν δέ φησι τὴν Ἤπειρον τὴν κατὰ
Μολοττίαν καὶ Θεσπρωτούς. Πόλις δέ ἐστιν Ἠπείρου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="401" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:401">
<p>401. Εἰδομένη πλατάνοιο μυουρίζον τι <lb n="15"/>
<add>πετήλῳ</add> Τῆς γὰρ κατὰ τὴν Πελοπόννησον ἦπείρου ἡ περίμετρος φύλλῳ πλατάνου ἔοικεν, ὁ δὲ
ἰσθμὸς τῷ κλάδῳ τοῦ φύλλου, τῷ προσπεφυκότι τῷ φύλλον· μυουρίζοντι δὲ λεπτοτάτῳ κατὰ τὸ ἄκρον·
μυούρους γὰρ ἔλεγον τοὺς λεπτοὺς περὶ τὴν οὐράν. Καὶ <lb n="20"/> ἐπὶ τὸ βόρειον, οἷα ἐπὶ τὴν
Ἑλλάδα, κοινῶς γειτνιάζειν Βοιωτία καὶ Λοκρίδι καὶ τῇ λοιπῇ γῇ τῆς Ἑλλάδος λέγει τὸ (τρίτον ἔχει)
φύλλον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="406" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:406">
<p>406. Καὶ ξυνὸν ἐφ᾿ <add>Ἑλλάδος</add> ἐπὶ τὴν κοινὴν βάσιν τῆς Ἑλλάδος ἐρείδων τὴν
Πελοπόννησον.</p>
<lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="409" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:409">
<p>409. Τῆς μὲν πρὸς ζέ<add>φυρον</add> πρὸς δύσιν. Ἐν μὲν τῷ πίνακι οὐ κεῖται. Ἔστι δὲ τῆς Ἤλιδος ἡ
Τριφυλίς. Ἐκλήθη δὲ Τριφυλὶς, ὅτι ὑπὸ τριῶν φυλῶν ἰθαγενῶν ᾠκίσθη, Ἠλείων, Ἐπειῶν, Μινυῶν.
Ἐρατεινότατος δὲ διὰ τὸ εἶναι αὐτὸν τῆς <lb n="30"/> Ὀλυμπίας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="411" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:411">
<p>411. Σχιζόμενος προχσῆσι Μεσηνίου <add>Εὐρώταο</add> Ἐπισυνάπτει τὴν Λακωνικὴν τῆ Μεσηνιακῇ, διὸ
Μεσήνιον ἔφη τὸν Εὐρώταν. Καὶ διὰ τοῦτο, εἰ μὴ τεσσάρων μερῶν, οὐ μέμνηται τῆς Πελοποννήσου. <lb
n="35"/> Ἄλλως. Μεσηνίου Εὐρώτα, τοῦ Λακωνικοῦ· ἔστι γὰρ Μεσήνη τῆς Λακωνικῆς, ἐτέρα τῆς Πύλου.</p>

<pb n="447"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="412" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:412">
<p>412. Εἴτ᾿ ἄμφω <add>γαίηθεν</add> ὡς μιᾶς οὔσης αὐτῶν τῆς γενέσεως. Τὰ δὲ Ἄσεα πόλις
Πελοποννήσου· τὸ δὲ ὄρος Λακωνικόν. Γράφεται δὲ καὶ Αἴηθεν, ἵν᾿ ᾖ Αἶα κώμη Ἀρκαδίας. Γράφεται καὶ
οἵτ᾿ ἄμφω. <lb n="5"/> Βούλεται δὲ εἰπεῖν μεταξὺ τῶν δύο ποταμῶν γῆν οὖσαν, ἐξ ἧς τὸ ὕδωρ ἀναβλύζον
καὶ πρὸς ἑκάτερον μέρος σχιζόμενον τοὺς δύο ποταμοὺς ἀπεργάζεται, πρὸς νότον μὲν Εὐρώταν, πρὸς δὲ
ζέφυρον Ἀλφειόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="414" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:414">
<p>414. Καδδὰ δὲ μέσην νῆ σον <add>κοίλην</add> Σημειωτέον <lb n="10"/> ὅτι τὸ κυρτὸν κοῖλον
ὦνόμασε. Μέσην δὲ, ὡς μεσογείους. Διὰ τοῦτο καὶ ὁ Ἀγαμέμνων ὡς μεσογείοις ναῦς αὐτοῖς δίδωσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="415" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:415">
<p>415. Ἀρκάδες <add>Ἀπιδανῆες</add> Μετὰ τὸν Ἀρκάδος θάνατον οἱ παῖδες αὐτοῦ τρεῖς ὄντες ἐνείμαντο
τὴν ἀρχήν. <lb n="15"/> Ἔλατος μὲν ἔλαχε μοῖραν Ὀρχομενὸν, Μαντίνειαν καὶ τὴν Κυνουρικὴν, ἥτις Θυρέα
καὶ Ἀνθήνη καὶ τὰ περὶ τοὺς καλουμένους Πραίους· Ἀφείδας δὲ Τέγεαν καὶ τὰ περὶ Μαιναλίαν· Ἀζὰν δὲ
καὶ τὴν ἀφ᾿ ἑαυτοῦ Ἀζανίαν<gap reason="omitted"/> τὸν διὰ παρρησίαν, ἐν τὸ τοῦ <lb n="20"/> Λυκαίου
Διὸς ἱερὸν εἰς τὰς κοινὰς εἰσόδους εἴασαν. Απιδανῆες δὲ οἱ Ἀρκάδες ἐκλήθησαν ἀπὸ Ἄπιδός τινος
ἰατροῦ, ὃς τὴν Πελοπόννησον ὁπὸ ὄφτων ὀχλουμένην ἐλθὼν ἐκ τῆς ἠπείρου ἠλευθέρωσε, καὶ ᾤκησε τὴν
Ἀρκαδίαν, ὅθεν ἡ Πελοπόννησος Ἀπία τὸ πρὶν ὦνομάζετο, καὶ Ἀπιδανῆες οἱ Ἀρκάδες, ἐξαιρέτως δὲ, παῤ
οἷς ὁ Ἄπις ᾤκησεν, ὥς φησιν Αἰσχύλος· <lg>
<l>Ἄπις γὰρ ἐλθὼν ἐκ πέρας Ναυπακτίας.</l>
</lg> Τινὲς δέ φασιν, ἐπεὶ μὴ εἶχε πίδακας μήθ᾿ ὕδωρ τὴν ἀρχὴν, ὅθεν καὶ Ἀζηνὶς ἐκαλεῖτο, ὥς φησι
<lb n="5"/> Καλλίμαχος· <lg>
<l>μέλλεν δὲ μάλ᾿ εὔῦδρος καλέεσθαι·</l>
</lg> ὅπερ ἔστι πολύϋδρος, ὡς τὰ ἑξῆς δηλοῖ· πολλοὺς γὰρ ποταμοὺς καταλέγει ἐν αὐτῇ ὄντας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="416" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:416">
<p>416. Ὅθι <add>Κρᾶθις</add> Ἔστι καὶ Σικελίας ὁ Κρᾶθις <lb n="10"/> ποταμὸς, ὥς φησι Θεόκριτος (5,
124)· « καὶ τὺ δὲ, Κρᾶθι, οἴνῳ πορφύροις. »</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="420" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:420">
<p>420. Δοιαὶ δ᾿ <add>Ἴσθμια</add> Ὅντινα Ἰσθμὸν ἀπὸ τοῦ Σικελικοῦ καὶ Αἰγαίου περιρρέεσθαί φησιν.
Ἄλλως. Περὶ δὲ τὰ Ἴσθμια νῶτα, ἤτοι τὰ στενὰ, δύο θάλασσαι <lb n="15"/> ἠχοῦσιν, ἥ τε Κορινθία καὶ ἡ
Σαρωνική· ἥτις Κορινθία ἐξεναντίας τῆς Ἐφύρης πόλεως πρὸς τὴν δύσιν κατὰ τοῦ Ἀδριατικοῦ ἐστι
πελάγους, ἥ τε Σαρωνικὴ συρομένη ἐστὶ πρὸς ἀνατολάς. Καὶ ταύτην τὴν Κορινθίαν Σαρωνίδα καλοῦσιν, ὡς
μὲν Εὐφορίων φησὶν, ἐπειδὴ <lb n="20"/> Σάρων τις κυνηγὸς ἐπιδιώκων σῦν ἐκεῖθεν κατεκρημνίσθη εἰς
θάλασσαν, καὶ διὰ τοῦτο Σαρωνικὸν κληθῆναι <pb n="448"/> τὸ πέλαγος· ὡς δὲ Παρθένιος ἐν ταῖς
Μεταμορφώσεσι σεσι λέγει, ἐπειδὴ Μίνως λαβὼν τὰ Μέγαρα διὰ τῆς Νίσου θυγατρὸς, ἐρασθείσης αὐτοῦ καὶ
ἀποτεμούσης τῆς κεφαλῆς τοῦ πατρὸς τὸν μόρσιμον πλόκαμον καὶ <lb n="5"/> οὕτως αὐτὸν προδούσης,
ἐννοηθεὶς ὡς ἡ πατέρα προδοῦσα οὐδενὸς ἄν ποτε ῥᾷστα φείσαιτο, προσδήσας αὐτὴν ἐπισύρεσθαι τῆ
θαλάσσῃ, ὅθεν Σαρωνικὸς οὗτος ὁ πόντος ἐκλήθη. Ὅτι εἰς ὄρνεον ἡ κόρη μετεβλήθη. Ἄλλως. Τὴν πρὸς
<add>ἕω</add> Ἐπειδὴ Σάρων ὁ Τροιζηνεύς <lb n="10"/> ποτε ἐκδίδωσιν αὐτήν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="425" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:425">
<p>425. Ἔνθεν καὶ <add>Βορέης</add> Οὗτος ὁ Βορέας βασιλεὺς ἐγένετο τῆς Θράκης, καὶ ἥρπασεν ἐκεῖθεν
τὴν Ὠρείθυιαν, καὶ μετεμυθεύθη εἰς τὸν ἄνεμον· καθάπερ καὶ Ἀῖδωνεὺς, ὁ τῆς Ἠπείρου βασιλεὺς, εἰς τὸν
Πλούτωνα. <lb n="15"/> Πρὸς ὃν λέγονται ἐλθεῖν Πειρίθους καὶ Θησεὺς, μετὰ δὲ τούτους Ἡρακλῆς διὰ τὸν
Κέρβερον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="427" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:427">
<p>427. Μακηδονίης τε <add>πόλ.</add> Ἡ οὖν Μακεδονία πρώην Ἠμαθία ἐκαλεῖτο ἀπὸ Ἠμαθίωνος τοῦ Διὸς
καὶ Ἠλέκτρας· ὕστερον δὲ Μακεδονία ἀπὸ Μακεδόνος τοῦ <lb n="20"/> Αἰακοῦ. Ἐκλήθη δέ ποτε καὶ
Πηλαγονία.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="431" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:431">
<p>431. Τῆς δʼ <add>περ</add> Κατωτέρα γάρ ἐστι τῆς Δωδώνης ἡ Αἰτωλία, ἢ τῆς μεσογείας Ἠπείρου. —
Διὰ γὰρ τῶν Ἐχινάδων ἐκβάλλει ὁ Ἀχελώῖος εἰς τὸ Ἰόνιον πέλαγος. Ἐχινάδες δὲ καλοῦνται αἱ νῆσοι, ὅτι
<lb n="25"/> ἔχεις πολλοί εἰσιν ἐν αὐταῖς, ἢ ἐπὸ Ἐχίονός τινος, ἢ διὰ τὸ τραχύτερον τῶν πετρῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="437" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:437">
<p>437. Τῇ δ᾿ ἔπι Φωκὶς <add>ἄρουρα.</add> ἐπὶ τῷ πεδίῳ. — Ἐπειδὴ μέση ἐστὶ δύσεως καὶ ἀνατολῆς,
ἀποκλίνουσα ὡς πρὸς βορέαν.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="441" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:441">
<p>441. Παρὰ τῷ Κηφισσῷ ἐστιν ἡ Πυθία. — Ὡς ἔτι τοῦ δράκοντος ἐκεῖσε ὄντος, <add>ἢ</add>
διατετυπωμένου αὐτοῦ τοῦ σώματος. Θηλυκῦς δὲ Δελφύνης δράκοντος εἶπεν ἀντὶ τοῦ ἀρσενικοῦ, ὡς καὶ ὁ
Ποιητής (II. ο, 275)· λέων ἠῦγένειος· ὁ γὰρ ἄρρην γένειον οὐκ ἔχει. Ὁλκὸς ἡ περιπλοκὴ ἡ περὶ τὸν
πόδα. Τινές δέ περιττὸν ἔλεγον τὸν στίχον· ὁλκὸς ἀπειρεσίῃσιν. <lb n="5"/> — Ὁλκὸν δὲ ἢ τὸ οὐραῖον
λέγει τοῦ δράκοντος, ἢ ἀπὸ ἔλλου τινὸς τεχνουργήματος τὸ ὅλον σῶμα ἀπεικαζόμενον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="449" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:449">
<p>449. Ἀνδράσι <add>φαίνονται</add> Τοῦτο εἶπεν ὁ ποιητὴς; πρὸς ἂ ὑποτίθεται ἀόρατα, οἱονεὶ τὰ τῶν
Κιμμερίων <lb n="10"/> καὶ τῶν Ἀλανῶν καὶ τῶν Κυκλώπων. Ἀνδράσι δὲ ἀντὶ τοῦ ὑπὸ ἀνδρῶν, ἷνʼ δοτικὴ
ἀντὶ γενετικῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="450" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:450">
<p>450. Ὑπὸ τὰς στήλας, ἵνα εἴπῃ πεπυκνωμένα κατὰ τὸ μέσον τῆς πορθμίδος. Ἴνα εἴπῃ· πόλις τὰ Γάδειρα
ἒν τῇ νήσῳ κειμένη. Ἑξῆς καὶ ἡ νῆσος οὕτως ἐκλήθη. <lb n="15"/> Εἰσὶ γὰρ καὶ ἑῷαι στῆλαι τοῦ
Ἀλεξάνδρου. Καὶ τὸ αὐτὸ πάλιν πρὸς τὰ φαινόμενα καὶ πολλοῖς ὁμολογούμινσ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="453" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:453">
<p>453. Ὡς ἐμπορικοὶ γὰρ πάντα τόπον παρῆλθον οἱ Φοίνικες.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="454" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:454">
<p>454. <add>Ἡρακλῆα</add> Φοῖνιξ ἦν ὁ Ἡρακλῆς ὁ ἀρχαιότατος, ὥς φησιν Ἡρόδοτος (2, 44)· ἢ ὅτι ὁ
Ἡρακλῆς εἰρήνευσε τὸν τόπον, ὅτε καὶ τὰς στήλας ἔστησε.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="456" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:456">
<p>456. Κλῃζομένην <add>Κοτινοῦσαν</add> Ἀπὸ τῆς ἀγριελαίου Φοίνικες ὠνόμασαν Γάδειρα, καὶ ἐνταῦθά
<lb n="25"/> εἰσιν αἱ στῆλαι τοῦ Ἡρακλέος. Αἱ δὲ τοῦ Διονύσου ἑῷαι. Ὁ δὲ Παρθένιος Βριάρεω τὰς
στήλας φησὶν εἶναι· <lg>
<l>μάρτυρα δʼ ἄμμιν τὴν ἐπὶ Γάδειρα λίπε θυμὸν</l>
<l>ἀρχαίου Βριάρεω ἀπʼ οὔνομα τὸ πρὶν ἄρξας<gap reason="omitted"/></l>
<lb n="30"/>
</lg>
<pb n="449"/> Κοτίνουσα μὲν ἐκαλεῖτο τὸ πρότερον ὑπὸ τῶν ἐνοικούντων, διὰ τὸ πολλοὺς εἶναι κοτίνους
ἐν αὐτῇ ἢ ἀγριελαίους, ὕστερον δὲ ἀπὸ τῶν Φοινίκων μετωνομάσθη Γάδειρα διὰ τὴν στενότητα, οἶον γῆς
δειρὰ, ἀντὶ τοῦ <lb n="5"/> τράχηλος γῆς στενότατον γὰρ μέρος τοῦ ἀνθρώπου ὁ τράχηλος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="458" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:458">
<p>458. <add>Σαρδώ</add> ἀπὸ Σαρδόνος, ῦἱοῦ Ἡρακλέους. ᾨκίσθη δὲ ὑπὸ τῶν Ἰδήρων, εἶθ᾿ ὑπὸ τῶν
Ἡρακλειδῶν, εἶθ᾿ ὑπὸ Καρχηδονίων. Ἴχνουσα δὲ ὠνομάζετο, ἐπεὶ <lb n="10"/> ἴχνει ἀνθρώπου ὁμοία ἦν.
Ἡρακλῆς δὲ ἐκεῖσε μετῴκισε τοὺς Θεσπιάδας, καὶ λεὼν ἀθροίσας, Καδμείους, Αἰτωλοὺς, Λοκρούς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="461" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:461">
<p>461. Τὴν δὲ μέτ᾿ <add>Αἰόλου</add> Αἴολος ἀνὴρ ἐγένετο πολυχρόνιός τε καὶ ναυτικώτατος, προῖδεῖν
ἀνέμους <lb n="15"/> ἱκανὸς, καὶ ἱστία πρῶτος ἐξευρών· διὸ καὶ ταμίαν ἀνέμων αὐτὸν εἶναι λέγουσιν.
Εἷς δὲ τῶν υἱῶν αὐτοῦ Ἰόκαστος τὸ Ῥήριον ἔκτισε, πόλιν πρώνη· Ἐρυθρὰν καλουμένην, ὡς ὁ Καλλίμαχος
(fr. 202) « Ῥήγιον ἄστυ λιπὼν Ἰοκάστεον Αἰολίδαο, » Φιλόξενον δὲ τὸν <lb n="20"/> Αἴολον εἶπεν,
ἐπειδὴ τὸν Ὀδυσσέα ὑπεδέξατο, καὶ τοὺς ἀνέμους αὐτῷ παρέσχεν. Ἄλλως. Ἄρνην πρὸ γάμου κύουσαν ὁ πατὴρ
Αἴολος εἰς Ἰταλοὺς ἐξορίζει. Μετάποντος δὲ ἄρχων τῶν τόπων γυναῖκα αὐτὴν ποιεῖται, τὴν πρότερον
Σῖριν μετοικίσας εἰς τὴν ὁμώνυμον <lb n="25"/> αὐτῇ πόλιν. Οἱ δὲ τεχθέντες ἐξ Ἄρνης, Βοιωτὸς καὶ
Αἴολος, βουλήσει τῆς μητρὸς κτείνουσι τὴν Σῖριν, καὶ μετοικίζονται φόβῳ τοῦ Μεταπόντου· ἀλλʼ ὁ μὲν
εἰς Βοιωτίαν ἅμα τῇ μητρὶ, ὁ δὲ πρὸς Λίπαρον τὸν τῶν πλησίων νήσων ἄρχοντα, <add>ὅς</add> καὶ υἱὸν
αὐτὸν <lb n="30"/> ποιεῖται καὶ μετὰ θάνατον τὰς νήσους αὐτῷ ἐᾷ, ἐξ οὗ Αἰολίδες ὠνομάσθησαν. Τούτων
δὲ μία Ἱερὰ πῦρ ἀναδίδωσιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="465" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:465">
<p>465. Εἰσὶ δὲ αὗται Στρογγύλη, Εὐώνυμος, Διδύμη, Φοινικώδης, Ἐρικώδης, Ἱερὰ Ἡφαίστου καὶ <lb
n="35"/> Λιπάρα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="476" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:476">
<p>476. <add>Ἀονίῳτμηθεῖσα</add> τῷ Βοιωτικῷ τοῦ Ποσειδῶνος, ἐπειδὴ ἐν τῆ Βοιωτίᾳ ἐτιμᾶτο ὁ
Ποσειδῶν· ὅθεν καί (II. β, 506)· <lg>
<l>Ὄγχηστον θʼ ἱερὸν, Ποσιδήῖον ἀγλαὸν ἄλσος·</l>
</lg> ἢ τῷ ἰσχυρῷ ἄριστος γὰρ ὁ ἔνθεν σίδηρος. Φασὶ δὲ Ἰοκάστῳ τῷ Αἰόλου παιδὶ χαριζόμενον Ποσειδῶνα
Σικελίαν διατεμεῖν τῷ σιδήρῳ, πρότερον χερσόνησον οὖσαν, ὅπως ἔχῃ ταύτην πρὸς οἴκησιν, ὡς καὶ
Καλλίμαχός φησι· <lb n="5"/>
<lg>
<l>Ῥήγιον ἄστυ λιπὼν Ἰοκάστεον Αἰολίδαο.</l>
</lg> Ἄλλως. Πολυγλώχινι ἀντὶ τοῦ τρεῖς γωνίας ἔχοντι. Εἴτι γὰρ τρεῖς, τοῦτο καὶ πολύ· οὐκ εἴτι δὲ
πολὺ, τοῦτο καὶ τρεῖς· οὐκ ἀναστρέφει γὰρ ὁ λόγος. Τρεῖς δὲ ἀκίδας εἶχεν ἡ τρίαινα τοῦ Ποσειδῶνος,
ἐπειδὴ <lb n="10"/> καὶ τρεῖς εἶσι ποιότητες τῶν ὑδάτων· ἁλμυρὰ, ὡς ἡ τῆς θαλάσσης, γλυκεῖα, ὡς ἡ
τῶν ποταμῶν, μέση, ὡς ἡ τῶν λιμνῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="482" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:482">
<p>482. Ἰηπυγίνη μετὰ <add>πέτρνη</add> Πέτραν δέ φησι τὴν Λευκήν. Τῆς γὰρ Ἰαπυγίας ἐστὶ χώρας.
Πλησίον <lb n="15"/> δὲ τῶν Λοκρῶν αὕτη ἡ πέτρα ὑπάρχει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="483" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:483">
<p>483. Δήεις ἰφθίμου <add>Διομήδ.</add> Πρώην μεν γὰρ Ἵππιον ὠνομάζετο Ἄργος· νῦν δὲ Ἀργύριππα
καλεῖται, ὡς Λυκόφρων φησί (592)· <lg>
<l>ὁ δʼ Ἀργύριππα Δαυνίων παγκληρίαν</l>
<l>παῤ Αὐσονῖτιν Φυλαμὸν δοκήσεται·</l>
</lg> εἶτα μετʼ ὀλίγον (599) καί· <lg>
<l>φερώνυμον νησῖδα νάσσονται πρόμου.</l>
</lg> Ἐξερχόμενος Διομήδης ἐπὶ Τροίαν Κομήτην τὸν υἱὸν Σθενέλου εἴασε φύλακα τῇ γυναικί. Εἶτα
ὀργισθεῖσα <lb n="25"/> ἡ Ἀφροδίτη διὰ τὴν πληγὴν ἐποίησε τὴν Αἰγιάλειαν· φιλῆσαι τὸν Κομήτην.
Ἐπανελθόντι οὖν τῷ Διομήδει ἐπεβούλευσεν. Ὁ δὲ ἦλθεν εἰς ταύτην τὴν νῆσον πλανώμενος, καὶ ἐκεῖσε
ἐτελεύτησεν. Διομήδεος οὖν νῆσον, τὴν καλουμένην Διομήδειαν. Ἔστι δὲ πλησίον <lb n="30"/>
Λοκρῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="484" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:484">
<p>484. <add>Χαλψαμένης</add> διὸ ἔτρωσεν αὐτὴν ἐν τῶ πολέμῳ βοηθοῦσαν Αἰνείᾳ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="493" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:493">
<p>493. Θεσπρωτοῦ δὲ υἱὸς ἦν ὁ Ἄμπραξ, ἀφʼ οὗ ὅ τε κόλπος ὠνομάσθη Ἀμπρακικὸς καὶ πόλις Ἀμπρακία.
<lb n="35"/> Καὶ Κέρκυραι δὲ δύο εἰσὶν, ἡ μὲν λεγομένη νῦν Φαιακὶς, ἐν ἀρχῇ τοῦ Ἀδρίου, περὶ δὲ τὰ
ἔνδον ἡ ἑτέρα ἡ <pb n="450"/> καλουμένη Μελίγουνις. Καὶ δύο λιμένας ἔχει ἡ Φαιακὶς, τὸν μὲν
Ἀλκινόου, τὸν δὶ Ὑλλου. Διό φησι Καλλίμαχος (fr. 336) Ἀμφίδυμος Φαίαξ. »</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="496" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:496">
<p>496. Ἀπὸ <add>Χαλκίδος</add> Χαλκὶς πόλις τῆς Αἰτωλίας· <lb n="5"/> καὶ ὁ Ποιητής· « Χαλκίδατ᾿
ἀγχίαλον· » ἥτοι τὴν Καλυδῶνα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="497" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:407">
<p>497. <add>Ἀχελώῖος</add> Φασὶ γὰρ τὰς Ἐχινάδας, ὑπὸ τοῦ Ἀχελῴου κεχῶσθαι. Ἐχρηματίσθη ὃε τῷ
Ἀλκμαίωνι νῆσον οἰκῆσαι, ἣν οὐκ εἶδεν ἥλιος.</p>
<lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="498" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:498">
<p>498. <add>Ἀμνισοῖο</add> Ἀμνισὸς ποταμὸς Κρήτης· καὶ Ὅμηρος (Od. τ, 188)· « στῆσε δ᾿ ἐν Ἀμνισῷ,
ὅθι τε σπέος Εἰλειθυίας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="500" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:500">
<p>500. Ἑτέρωθεν λέγει τὴν Κάρπαθον, διὰ τὸ βορείαν αὐτὴν κεῖσθαι. Ἡ γὰρ Αἴγυλα καὶ ἄλλαι πρὸς δύσιν
τῆς Κρήτης κεῖνται, ἡ δὲ Κάρπαθος κατ᾿ ἀνατολὰς, τουτέστιν ἑτέρωθι τῆς δύσεως. Ἄλλως. Ἥ Κάρπαθος
ἀνατολικωτέρα τῆς Κρήτης κεῖται διὸ καὶ τὸ ποτὶ ζόφον πρὸς βορρᾶν λέγει. Καὶ γὰρ Ὅμηρος (Od. ι, 23.)
τὴν Ἰθάκην καὶ τὰς περὶ αὐτὴν νήσους <lb n="20"/> πρὸς ζόφον εἶπε κεῖσθαι αὕτη δὲ πρὸς βορρᾶν αὐτῶν
κεῖται. Ὅμηρος· <lg>
<l>αὐτή δὲ χθαμαλή πανυπερτάτη εἰν ἁλὶ κεῖται,</l>
<l>πρὸς ζόφον· αἱ δὲ τʼ ἄνευθε πρὸς ἠῶ τ᾿ ἠελιον τε.</l>
</lg>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="504" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:405">
<p>504. Ἄντα δὲ <add>πέζης</add> Καταβαίνει ἐπὶ τὰ ἑξῆς τῆς <lb n="25"/> Ῥόδου τὰ πρὸς ἕω κείμενα.
Παρίησι δὲ αὐτῶν τὰ ὁρώμενα καὶ ἀνώτερα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="505" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:505">
<p>505. Ἡ δὲ Ἰηλυσὸς πόλις Ῥόδου ἐςτίν. Ὀξυτόνως δὲ ἀναγνωστέον. Καὶ Ὅμηρος Λίνδον Ἰηλυσόν τι.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="506" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:506">
<p>506. Τὸ δὲ Σούνιον τῆς Ἀττικῆς ἀκρωτήριον· καὶ « Σούνιον ἄκρον Ἀθηναίων » Ἀριστοφάνης.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="509" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:509">
<p>509. Ἅστυ Διωναίης <add>Ἀφρ.</add> κιραστὶν αὐτὴν καλουμίνην ῷκισιν Ὕων Αἰγύπτιος, οὖ οἱὸς Κέττης
ἄκαις τελευτᾷ. Κέφαλος δὲ ὁ Πανδίονος καὶ Ἕρσης <lb n="35"/> εἰς τὴν Ἀσίαν οἰκῶν ἔσχε παῖδας Ἀῷον
καὶ Πάφον, ὅς διαβὰς εἰς αὐτήν πόλιν κτίζει Πάφον, οὗ υἱὸς Κινύρας προσέσχε τὴν νῆσον καὶ Πυγμαλίων
Φοίνιξ, οὗ θυγατέρα Θυμαρέτην γαμεῖ Κινύρας, καὶ ποιεῖ Ὀξύπορον καὶ Ἄδωνιν, ὃν ὑπὸ συὸς ἀποθανόντα
λέγειν ἔπεισεν ὡς ἥρπασται ὑπὸ Ἀφροδίτης, καὶ πέμψας ἔθαψεν ἐν Βύβλῳ τῆς Φοινίκης παρὰ ποταμὸν, ὃς
Ἄδωνις καλεῖται. Ἄλλως. Ἡ Κύπρος ἀνατολικωτέρα Ῥόδαυ· τὸ γὰρ πρὸς αὐγὰς πρὸς τὴν Ῥόδον ἐπανήγαγε
πρὸς αὐγὰς οὖν τῆς Ῥόδου. Ἐκεῖ γὰρ συνακτέον. Παμφυλίουδὲ παῤ ὅσον εἰς Παμφν λίαν ἀποτερματίζεται ἡ
θάλασσα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="510" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:510">
<p>510. Τὴν δὲ μέτ᾿ <add>ἀντολίηνδε</add> Ἐνταῦθα ψεύδεται· τῆς γὰρ Κύπρου οὐδὲ μία νῆσος
ἀνατολικωτίρα <lb n="10"/> κεῖται. Δεῖ οὖν, ὡς ὑπεδείξαμεν, ἀναστρέψαι τοὺς στόχους πρὸς τὸ
σημαινόμενον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="517" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:517">
<p>517. Εὐρώπης δ᾿ αἱ <add>μὲν</add> Διεμέρισε τὰς τοῦ Αἰγαίου πόντου νήσους εἰς δύο, καὶ ἂς μέν
φησι τῆς Εὐρώπης εἶναι, ἕσαι εἰς τὰ εὐώνυμα εἰσιόντι κεῖνται, <lb n="15"/> ἂς δὲ τῆς Ἀσίας, ὅσαι
ὁμοίως εἰς τὰ δεξιὰ κεῖνται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="520" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:520">
<p>520. Ἀβαντιὰς ἔπλετο <add>Μάκρις</add> τουτέστιν Εὔβοια. Οὕτω δὲ Μάκριν Ἀβαντιάδα φησὶ καὶ
Καλλίμαχος (in Del. 20).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="522" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:522">
<p>522. <add>Πεκάρηθος</add> πόλις δέ ἐστι Θρᾳκικὴ, ἥτις <lb n="20"/> σὐ κεῖται ἐν τῷ τῆς
χωρογραφίας πάνακι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="523" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:523">
<p>523. <add>Ὠγυγίη</add> Ἐξ ἀρχῆς τὴν Δήμητραν μεγάλως ἐτίμων.</p>
<p>Δημήτερος <add>ἀκτή</add> Κάρπιμος γὰρ ἡ Θάσος, οἱονεὶ δάσος, καὶ τροπῇ τοῦ δ εἰς θ θάσος· ἐξ εὗ
Θάσιος ὁ πλούσιος, πλουσία καὶ γάρ ἐστιν ἡ Θάσος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="524" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:524">
<p>524. <add>Σάμος</add> Σάμοι τρεῖς, διάφοροι δὲ αὗται. Σάμος γὰρ Κεφαλληνίας, Σάμοι τῆς Ἰωνίσας,
Σάμος Θρᾴκης ἡ καὶ Σαμοθρᾴκη καὶ Ἠλεκτρὶς ὀνομαζομίνη ἐκεῖ γὰρ Ἠλέκτρα ἡ Ἀτλαντιὰς τὸν Δάρδανον
ἐγέννησε <lb n="30"/> τῷ Διί.</p>
<p>Τὸ Κυρβάντιον ἄστυ, τουτέστι ἡ Κυρβαντιὰς. Κυρβάντιον δέ ἐκλήθη ἄστυ ἀπὸ τοῦ ἐκεῖσε τῶν
Κορυβάντων τελεῖσθαι μυστήριον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="525" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:525">
<p>525. Αἳ δ᾿ <add>Ἀσίης</add> αἱ προκείμεναι Ἀσίας Κυκλάδες <lb n="35"/> εἰσί. Δυτικώτεραι γὰρ
αὐτῆς εὑρίσκονται. Δεδόσθω γὰρ Ἀσίαν μέχρις ἐκεῖσε διήκειν. Τὸ λοιπὸν Αἰγαίου πελάγους ἐστὶ καὶ οὐκ
ἔστιν Ἀσίας. Ἐν δὲ τῷ Αἰγαίῳ αἱ Κυκλάδες πρῶται. Πρώτην δὲ <pb n="451"/> αἶσαν εἶπεν· προτίμησιν γὰρ
εἶχον ὑπὲρ τὰς ἄλλας εἰς τὰς ἐν Δήλῳ ἐτησίους θυσίας. Ταύτας τὰς Κυκλάδας ἐπώκησαν οἱ Ἀθηναῖοι καὶ
ἡγήσαντο τῶν μὲν εἰς Κέων Θερσιδάμας, εἰς δὲ Σίφνον Ἀλκήνωρ, εἰς δὲ <lb n="5"/> Ἀμοργὸν Νάξιοι, εἰς
δὲ Ἄνδρον Κύναιθος καὶ Εὐρύλοχος, εἰς δὲ Κύθνον Κέστωρ καὶ Κεφαλῆνος, εἰς δὲ Πάρον Κλύτιος καὶ
Μέλας, εἰς δὲ Δῆλον Ἀντίοχος, εἰς δὲ Νάξον Ἀρχέρτιμος καὶ Τεῦκλος, εἰς δὲ Ῥηναίαν Δήλων, εἰς δὲ
Σύρον Ἱππομέδων, εἰς δὲ Μύκονον Ἱπποκλῆς. <lb n="10"/> Ἄλλως. Τελέσας τὴν Εὐρώπην σὺν τῇ Λιβύῃ
μεταβαίνει ἐπὶ τὴν Ἀσίαν, καὶ πρῶτον ἔρχεται ἐκ τῶν Κυκλάδων. Ἀμφὶς δὲ ἀντὶ τοῦ περὶ αὐτὴν οὖσαι τὴν
Δῆολν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="530" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:530">
<p>530. <add>Σποράδες</add> διὰ τὸ σποράδην κεῖσθαι, ἢ πρὸς <lb n="15"/> ἀντιδιαστολὴν τῶν Κυκλάδων
Σποράδες καλοῦνται. Εἰσὶ δὲ αὐταί· Δόνουσα τὴς Ναξίας ἐγγύς <gap reason="omitted"/>.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="533" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:533">
<p>533. Ταῖς δʼ ἔκινῆσοιῆσοι ἔασιν <add>Ἰωνίδες</add> Ταῖς Σποράσιν ἐπίκεινται αἱ Ἰωνίδες· οὐκ
ἔχουσι δὲ τὴν ἐπιγραγὴν ἐν τῷ πίνακι.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="534" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:534">
<p>534. <add>Ἥρης</add> Πάνυ γὰρ ἐν τῇ Σάμῳ ταύτῃ τιμᾶται ἡ Ἥρα. Ἐκαλεῖτο δὲ ἡ Σάμος Παρθενίη, ὅτι
παρθένος οὖσα ἐκεῖ διέτριβε.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="536" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:536">
<p>536. Πελληναῖον ὄρος ἐστὶ τῆς Χίου. Λέγει δὲ πρὸς τὸ Πελληναῖον εἶναι οὐ τὴν νῆσον ἀλλὰ τὴν
πόλιν.</p>
<lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="545" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:545">
<p>545. Ἐκεῖθι γὰρ ὑποτίθενται τὸν Ἀχιλλέα συνοικεῖν τῇ Διομήδη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="560" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:560">
<p>560. <add>Μακροβίων</add> Ἄποικοι γάρ εἰσιν οὗτοι τῶν ἐῴων Αἰθιόπων ἢ τῶν Ὑπερβορείων.</p>
<p>Περὶ μὶν τὴν βοοτρόφον Ἐρύθειαν καὶ τὸ ῥεῦμα τοῦ <lb n="30"/> Ἄτλαντος κατοικοῦσι οἱ θεοειδεῖς
Αἰθίοπες, τῶν μακροβίων οἱ ἄψογοι υἱοί· οἵτινές ποτε μετὰ τὸν θάνατον τοῦ ἀγήνορος, ὃ ἔστι τοῦ
αὐθάδους ἢ ὁπερηφάνου ἢ ἀλαζόνος, ὡς τῇ ἀνδρείᾳ ὑπερέχοντος, Γηρύονος ἐκεῖσε ᾤκησαν· ζῶντος μὲν γὰρ
αὐτοῦ ἀοίκητος ἦν ἡ νῆσος διʼ αὐτόν. Τὸ δὲ βοοτρόφον Εὐρύθειαν διὰ τὰς ὑπὸ Ἡρακλέους ληφθείσας τοῦ
Γηρύνος βοῦς· καὶ τὸ θεουδέες Αἰθιοπῆες ἢ διὰ τὸ μακροβίους εἰρῆσθαι τοὺς Ὑπερβορέους ἢ ὅτι
ἀποχωρίζων αὐτοὺς, ὡς <lb n="5"/> θεοειδεῖς, τῶν ἄλλων· ἄδικοι γάρ εἰσιν οἱ τῆς ἑσπερίας
Αἰθιόπες.</p>
<p>Τινὲς δὲ τὸ τῶν μακροβίων εἰρῆσθαι τῶν Ὑπερβορέων φασὶ, ἐπεὶ καὶ τούτων ὁ Καλλίμαχος (in Del.
282) ἱστορεῖ μακρὸν εἶναι τὸν χρόνον (λέγων) <lb n="10"/> καὶ πολυχρονιώτατον.</p>
<p>561. Ὅτι περὶ τὴν καλουμένην Ἱερὰν ἄκραν αἱ Κασσιτερίδες νῆσοι τυγχάνουσι (περὶ τὴν Εὐρώπην).
Εἰσὶ δὲ αἱ νῆσοι αἱ Κασσιτερίδες καλούμεναι τὸν ἀριθμὸν, δέκα, ἃν αὐτὸς ἑσπερίδας φησίν. Ἐκεῖ γὰρ ἡ
τοῦ <lb n="15"/> κασσιτέρου ὤφθη γένεσις. Παρακείμεναι γὰρ τῇ Σπανία ἡ Ὀργενία <gap reason="omitted"
/>.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="568" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:568">
<p>568. Μεγέθει τὰς ἄλλας ὑπερβάλλουσαι. Διὸ τὰς πλησίον αὐτῶν οὐ νήσους, ἀλλὰ νησιάδας καλεῖ
ὑποκοριστικῶς. Καλοῦνται δὲ οὕτως οἱ μὲν τῆς Βρετανίας, <lb n="20"/> Ἰουερνία καὶ Ἀλουίων, αἱ δὲ
νησιάδες ἀνωνύμως εἴρηνται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="576" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:576">
<p>576. Ἐρίβρομον διὰ τὸν ἐν τοῖς μυστηρίοις αὐτῶν γινόμενον ἦχον. Ὡσαύτως δὲ καὶ Πρίαπος παρὰ
Θεοκρίτῳ (Ι, 2) ὁ αὐτὸς εἶναι λέγεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="579" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:579">
<p>579. Εὐαν λέγουσιν ἐπίφθεγμα ὕμνου εἰς τὰ Διονύσια τελούμενον. Εἰραφιώτην τὸν Διόνυσόν φησι, διὰ
τὸ ἐρράφθαι τῷ μηρῷ τοῦ Διός. Οἱ δὲ ἀπό τινος πόλεως οὕτω καλουμένης Εἰραφίας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="582" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:582">
<p>582. Ἐκ τῶν Βρεττανίων ἐπὶ τὰ βορειότερα μέρη <lb n="30"/> μᾶλλον ἔνεισι καὶ Θούλην, ὅπου φασὶ
τὸν ἥλιον ἐπὶ τὰς ἄρκτους ἥκοντα παρατείνειν ἐπὶ πολὺ τὴν θερινήν ἡμέραν. Εἴκοσι γὰρ ὡρῶν ἰσημερινῶν
αὐτὴν ποιεῖ ἐκεῖ καὶ τεττάρων τὴν νύκτα, χειμῶνος δὲ τὰ ἀνάπαλιν. Ἐκεῖθεν δὲ κατὰ προσθήκην αὔξει
καὶ γίνεται μείζων <lb n="35"/> ἑαυτοῦ τῆς ἡμέρας ὁ χρόνος, ἕως ἂν κατὰ κορυφῆς γενόμενος ὁ βόρειος
πόλος ἀποτελέσῃ τὴν ἑξάμηνον ἡμέραν τε καὶ νύκτα.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="586" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:586">
<p>586. Ἔνθα μὲν <add>ἠέλ.</add> Θέρους γὰρ ὁδεύει τὰ ἀρκτῶα μέρη ὁ ἥλιος· διὸ τὸ ἐπίμηκες τῶν
ἡμερῶν, πρὸς ἐκεῖνα γὰρ τὸ κλίμα οὕτω φαίνει ὁ ἥλιος. Οὕτως δέ τινες καὶ τὸ παῤ Ὁμήρῳ ἀμφίβολον
ἐξηγήσαντο (Od. λ, 19)· « ἀλλʼ ἐκὶ νὺξ ὀλοὴ τέταται ». καὶ τό (Od. <pb n="452"/> 4, 4)· « καὶ χοροί
εἰσι καὶ ἀντολαὶ ἠελίοιο ». Ἐκεῖσε γὰρ ἑξαμηνιαῖον γίνεται φῶς καὶ τὰς νύκτας καὶ τὰς ἡμέρας, τοῦτ᾿
ἔστιν ἑξάμηνος ἡ ἡμέρα, καὶ ἐν τῷ χειμερινῷ τροπικῷ νὺξ ἑξαμηνιαία, καὶ τὰ ἀναπάλιν <lb n="5"/> ὅτε
ἐστιν ὁ ἥλιος ἐν τοῖς νοτίοις ἐν αἰγοκέρωτι. Ἀπὸ γὰρ ἰσημερίας ἐαρινῆς ἕως ἰσημερίας φθινοπωρινῆς ἓξ
ὡρῶν ποιεῖται τὴν νύκτα, οὐ δύεται δέ.</p>
<p>Αοξόν, ὥστε μή καταδύεσθαι, ὅτι περὶ τοῦτο κυκλοτερὴς στρεφόμενος οὐ δύεται.</p>
<lb n="10"/>
<p>Ἀειφανὲς δὲ διὰ τὸ ἀφανῆ εἶναι τὰ βόρεια. Ἀνατέλλων, φησὶν, ὁ ἥλιος ἀπὸ τῶν βορειοτέρων κάμπτει
ἕως τὸ μεσουράνιον, καὶ πάλιν ἔρχεται ἐπὶ τὰ βόρεια δύων. Καὶ οὕτω συμβαίνει αὐτὸν περικάμπτειν τὸν
οὐρανόν. Καὶ ὅτε ἐστι, φησὶν, εἰς τὸν θερινὸν τροπικὸν <lb n="15"/> ὁ ἥλιος, ὅλος ὁ κόων ἄνω ἐστὶ,
καὶ γάνεται τοῖς ἐκεῖσε ἑξαμήνου φῶς τὰς νύκτας καὶ τὰς ἡμέρας.</p>
<p>Ἕως οὗ ἔλθῃ, φησὶ, πρὸς τοὺς Αἰθίοπας, ἀντὶ τοῦ ἕως ἂν ἔλθη εἰς τὸν ἰσημερινὸν κύκλον, ὃ ἔστιν
εἰς τὴν ἀρχὴν τοῦ ζυγοῦ. Νεύων γὰρ ἐκεῖθεν ὡς ἐπὶ τοὺς Aἰθίοπας <lb n="20"/> ἀποτελεῖ τοῖς ἐπὶ τὸν
βόρειον ὠκεανὸν<gap reason="omitted"/> πόλον τείνων ἐπιμήκη τὴν νύκτα. Ἴσως οὖν Αἰθίοπας λέγιι τὸ
νότιον ἡμικύκλιον. Τὸ γὰρ ἐπικείμενόν ἐστὶ τὸ βόρειον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="592" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:592">
<p>592. <add>Κωλιάδος</add> Ἀφροδίτης. Τορρηνοὺς νικήσαντες <lb n="25"/> Ἀθηναῖοιἔλαβον αἰχμαλωσίαν·
μία δὲ γυνὴ τῶν Τυρρηνῶν ἐφίλησεν ἕνα καὶ φυγὼν ἔκτισε ἱερὰ τῇ Ἀφροδίτῃ ὀνομάσασα Κωλιάδα ἀπὸ τοῦ
λυθῆναι τὰ κῶλα, ἢ ὅτι ἄλλου θύοντος, ἥρπασενὄρνεον τὸ κῶλον καὶ ἐκεῖσε ἀπέθετο.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="593" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:593">
<p>593. Ἡ δὲ Ταπροβάνη τῆς Ἀφρικῆς νῆσος ἱερά <lb n="30"/> χρυσῆ δὲ ἐντὶ τοῦ ἐρυθρά. Ταύτην δὲ
Χρυσῆν χερσόνησον ὁ Πτολεμαῖος φησί· κεῖται δὲ ἐν τῇ χώρᾳ τῶν Ἰνδῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="594" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:594">
<p>594. Φησὶ δὲ ὅτι ἐκεῖ κεῖται ὁ καρκίνος κατὰ τὸ ἑαυτοῦ κλίμα. Αἴθωνα δὲ αὐτὸν εἶπεν, ἤτοι διὰ τὸ
<lb n="35"/> τοῦ θηρίου διάπυρον, ἢ ὅτι ὁ ἥλιος ἐν αὐτῷ γινόμενος σφοδρῶς καίει. Κατὰ κύκλον δὲ, ἢ
διὰ τὴν περι φέρειαν ἢ τὴν θερινήν τροπήν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="607" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:607">
<p>607. <add>Ὤγυρις</add> νῆσός ἐστιν οὕτω καλουμένη. Μέμνηται δὲ αὐτῆς Ἀλέξανδρος ἐν Ἀσίᾳ λέγων· <lg>
<lb n="40"/>
<l>μεσσοβαθὴς δ᾿ ἄρα νῆσος ἁλὸς κατὰ βένθος ἐρυθρά.</l>
</lg> Ἰστέον δὲ ὅτι Ἡρωδιανὸς ἐν τῇ Καθόλου βαρύνει τὸ Ὤγυρις, φάσκων τὰ εἰς ρις θηλυκὰ ὀξύνεσθαι,
πλὴν τοῦ Ὤγυρις, πανήγυρις, Θάμυρις.</p>
<p>Ἐρύθρας δ βασιλεὺς, ἀφ᾿ οὑ τὸ πέλαγος, ἦν τοῦ <lb n="45"/> Δηριάδου, ὃς ἀντετάξατο Διονύσῳ ὑπὲρ
Ἰνδῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="609" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:609-619">
<p>609 sq. Ἴκαρός ἐστιν ἱερὸν Διονύσου ἢ Ἀρτέμιδος ἢ Σαράπιδος διὰ τὸν Ἆπιν, περὶ τὴν Περσικὴν
θάλασσαν. <add>Ταυροπόλοιο</add> ἀπὸ Ταυροπόλεως οὕτω καλουμένης πόλεως. Φασὶ δὲ οὕτω τὴν Ἀφροδίτην,
οἱ δὲ τὸν Διόνυσον, οἱ δὲ τὴν Ἀρτέμιδα, οἱ δὲ τὸν Ἀλέξανδρον, <lb n="5"/> διὰ τῷ Βουκεφάλῳ ἵππῳ
ἐποχεῖσθαι. — Ἰστέον δὲ ὅτι ἐν Ἰκαρίῳ Ταυροπόλου Ἀπόλλωνος μαντεῖον, ὥς φησι Στράβων (p. 766).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="620" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:620">
<p>620. Ἀσία εἶρηται ἀπὸ τοῦ ἔσιν πολλὴν ἔχειν. Οἱ δὲ ἀπὸ Ἀσίας, μητρὸς Προμηθέως, καὶ ἡ Ἀττικὴ δέ
<lb n="10"/> Ἀσία πρώην ἐκαλεῖτο, ὡς ἱστορεῖ ὁ Διονύσιος ὁ Κυζικηνός. Οὐ μὴν ἀλλὰ καὶ Ποσειδωνία
ἐκαλεῖτο, ὡς Εὐφορίων φησιν· <lg>
<l>Ἀκτῆς δὲ παροίτερα φωνηθείσης,</l>
<l>οἱ μὲν δὴ ἐνέπουσι καὶ Ἀσίδα κικλήσκεσθαι,</l>
<lb n="15"/>
<l>οἱ δὲ Ποσειδάωνος ἐπώνυμον αὐδηθῆναι.</l>
</lg>
</p>
<p>Ἀλλʼ ὥσπερ τὴν Εὐρώπην συνάπτων τῇ Λιβύῃ ἔλεγε τὸ σχῆμα κωνοειδὲς, οὕτω πάλιν καὶ τὴν Ἀσίαν φησὶν
ἐσχηματίσθαι, εἴγε πρὸς τὰ δύο αὕτη διαιρεῖται. Τὸ δὶ ἑλκόμενον ἀντὶ τοῦ ἀποξυνόμενον· ὡς <lb n="20"
/> καὶ ἐπ᾿ ἐκείνων ἔλεγεν (vs. 278), « ὀξὺ μὲν ἑσπερίην, πλατὺ δʼ ἀντολίην ὑπὸ μέσην »· ὅθεν καὶ ἐν
ἀρχῇ ἔλεγεν (vs. 5)· « οὐ μὲν πᾶσα διαπρὸ περίδρομοι, ἀλλὰ διαμφὶς ὀξυτέρα βεβαυῖα ». — Ἄχρι γὰρ τῶν
Διονύσου στηλῶν ἀπήρτισται ἡ Ἀσία. τοῦτο τὸ σχῆμα, <lb n="25"/> καθὼς κἶπεν, ἀποτελοῦσα. Διὸ καὶ τὸ
ἑξῆς οὕτως εἶπε· πυμάτοιο παρὰ ῥόον ὠκεανοῖο. Καίτοι οὐκ ἔχει ὁ ὠκεανὸς τέλος, ὅσπερ κύκλος ἐστίν.
Ὁποῖον γάρ ἐστι τοῦ κύκλου τὸ τέλος, τοῦτο καὶ ἡ ἀρχή. Λεκτέον οὖν ὅτι πρὸς τὰ τῆς χώρας ἔσχατα καὶ
τὸν <lb n="30"/> ὠκεανὸν ληπτέον. Ὅπου γὰρ μέσος ἐστί τις τόπος, μέσος ὠκεανὸς λέγεται, ὅπου δὲ παρὰ
τοῦτο, τελευταῖος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="626" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:626">
<p>626. Πλαταμὼν κυρίως λέγεται ἐπὶ θαλάσσης πέτρας ὑπομεικένας ἐχούσης.</p>
<lb n="35"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="629" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:629">
<p>629. Ἰστέον δὲ ὅτι ὁ Πτολεμαῖος οὐχ ὑποτίθεται περιέχεσθαι πᾶσαν τὴν Εὐρώπην καὶ Αιβύην ὑπὸ
ὑδάτων, τὴν μέντοιγε Ἀσίαν πᾶσαν, χωρὶς τῶν ἀνατολικῶν μερῶν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="651" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:651">
<p>651. <add>Μοῦσαι</add> Ὅμοιον εἰς τὰ τοῦ Ἀπολλωνίου <lb n="40"/> (I, 22)· « Μοῦσαι δ᾿ ὑποφήτορες
εἶεν ἀοιδῆς.»</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="666" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:666">
<p>666. Τινὲς δὲ τὸ κυμαίνοντος ἐπὶ τοῦ Καυκάσου νοοῦσιν ὡς ἐπιδεχομένου πολλὴν χιόνα, ἤτοι ὅτι ταῦ
Καυκάσου καταπνεομένου ἐκ τοῦ βορρᾶ πήγνυται οὗτος ὁ ποταμός.</p>
<lb n="45"/>

<pb n="453"/>
<p>Τὸν Καύκασον περὶ τὴν Κρονίαν θάλασσαν ὑποτίθεται, καὶ μέρη αὐτοῦ τὰ Ῥιπαῖα βούλεται εἶναι, καὶ
τὸν Καύκασον τμῆμα εἶναι τοῦ Ταύρου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="672" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:672">
<p>672. Ἀγραύλων γένος <add>ὀΐων</add> Τὸ δὲ ὑπερβάλλον <lb n="5"/> κρύος τοῦ τόπου ἐκείνου δηλῶσαι
βουλόμενος εἶπεν αὐλιζομένων προβάτων· οὐδὲ γὰρ κρύος εἰς αὐτὰ ἐπέρχεται μὴ πολλοῦ γινομένου
χειμῶνος, ὥς φησι Ἡσίοδος (Op. 516):« πώεα δʼ οὔτι, σὕνεκʼ ἐπηεταναὶ τρίχες αὐτῶν, οὐ διάησιν ἲς
ἀνέμου βορέου. »</p>
<lb n="10"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="681" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:681">
<p>681. Εἰσὶ περὶ τὸν Ἵστρον οἱ Σινδοὶ, ὥς φησι Ἀπολλώνιος (4, 322).</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="685" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:685">
<p>685. <add>Ἀρητιάδῃ</add> ἢ τῷ ἀπʼ Ἄρεος καταγομένῳ. Λέγει δὲ τῷ Ἀγαμέμνονι. Εἶχε γὰρ τὸ γένος ἀπὸ
Πέλοπος καὶ Ἱπποδαμείας τῆς Οἰνομάου· ὁ δὲ Οἰνόμαος <lb n="15"/> παῖς ἦν Ἄρεος. Λέγει δὲ τῷ
πολεμικωτάτῳ Ἀγαμέμνονι Ἄρεος υἱῷ. Ἀσπληδόνιοι χειμασθέντες ἅμα Ἰαλμένῳ τοὺς τόπους ᾤκησαν, ὡς
Φερεκύδης. Οἱ δὲ Μυρμιδόνας εἶναί φασιν ἀποπλανηθέντας ἀπὸ Τροίας μετʼ Ἀχιλλέως ἐκεῖ κατοικῆσαι.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="687" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:687">
<p>687. Χάραξ δέ φησι πολλαῖς ναυσὶν ἐκπλεῦσαι τοὺς Ἀργοναύτας, ὧν ἀποπλανηθεῖσα μία ναῦς προσηράχθη
τῇ Μαιώτιδι. Οἱ δὲ ἐμπλέοντες Τέλχις καὶ Ἄμφιτος ἡνίοχοι τῶν Διοσκούρων ὄντες αὐτόθι μείναντες
ἦρξαν, ἀφʼ ὧν συνέβη τοὺς ἐνοικοῦντας ἐκεῖσε Ἡνιόχους <lb n="25"/> καλεῖσθαι, Ὅθεν καὶ Διοσκουριὰς
ἦν ἐκεῖσα λεγογένη ἡ πόλις, περὶ ἦς αὐτός φησι· μετὰ χθόνα Τυνδαριδάων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="699" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:699">
<p>699. Τὸ συμβαῖνον εἰς αἴτιον ἔγραψεν. Ἐπειδὴ γὰρ συμβαίνει τοὺς μετοικιζομένους μάχεσθαι τοῖς
ἐντοπίοις, <lb n="30"/> τοπίοις, μέχρι κατάσχωσι τὸν τόπον, διὰ τοῦτό φησι τὸ δῆριν ἔχοντες.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="700" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:700">
<p>700. Ἰστέον δὲ ὅτι Καμαρῖται ἐλέγοντο ἀπὸ πλοίων στρογγύλων, καμαρῶν λεγομένων, ἐφ’ ὧν
ἐλῄστευον.</p>
<lb n="35"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="714" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:714">
<p>714. Ἀριανοὶ ἔθνος εἰσὶν οἱ παροικοῦντες τῇ Ἐρυθρᾷ, οὖς φασιν οἰκῆσαι πρὸς τὰ περὶ τὸν Καύκασον
πεδία. Βέλτιον δὲ γράφεσθαι Ἀραβίησκνημῖδας· παρὰ γὰρ τῷ Ἀραβικῷ ὄντες τῆς Ἐρυθρᾶς οἰκοῦσιν.
Ἐρυθραίων δὲ τῶν ἀπὸ τῆς Ἐρυθρᾶς θαλάσσης μετοικησάντων. Γίνεται δὲ παῤ αὐτοῖς σάπφειρος, ὡς φησιν
ἐν τοῖς Λιθικοῖς· <lg>
<l>καὶ γὰρ κυανέην πλάκα σαπφείροιο</l>
<lb n="5"/>
<l>ἐξεδάη περὶ κόλπον Ἐρυθραίων Ἀριηνῶν.</l>
</lg>
</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="718" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:718">
<p>718. Οὗτος μὲν περίτροχον αὐτὴν λέγει εἶναι, ὁ δὲ Πτολεμαῖος (ποσειδώνιος? σφενδόνῃ ἐοικυῖαν. —
Ταύτην δὲ τὴν Ὑρκανίαν θάλασσαν καὶ Πτολεμαῖος καὶ Ἀριστοτέλης ἐν τοῖς Μετεώροις νῆσον ὑποτίθενται
εἶναι <lb n="10"/> καὶ περιέχεσθαι ὑπὸ γῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="724" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:724">
<p>724. Ἠερόεσσαν. δὲ αὐτὴν εἶπε πρὸς ἀντιδιαστολὴν τῆς ἑσπερίας, ἥτις ἐστὶ διαυγής.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="740" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:740">
<p>740. Ῥυτῆρας δὲ οἱ τοξόται λέγονται ἢ καὶ οἱ φύλακες παρὰ τὸ ῥύεσθαι, ὂ ἔστι φυλάττειν καὶ
σώζειν.</p>
<lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="745" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:745">
<p>745. Γάλα δὲ εἶπεν λευκὸν διὰ τὸ πηκτῶδες· ἐν ἐκείνῳ γὰρ οὐχ ὁρᾶται σκιά.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="752" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:752">
<p>752. Οἱ δὲ Σῆρες οὗτοι τὸ σηρικὸν πωλοῦντες ἀποκρούονται τὸ τίμημα ἐπιγράψαντες τοῖς σακκίοις,
καὶ ὁ ἔμπορος ἐξ ἐπιγραφῆς ποιεῖται τὰς ὑποκρίσεις.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="772" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:772">
<p>772. Ἔστι οὖν αὕτη πρόχυσις τοῦ Ἄλυος, ὡς καὶ ἡ Αἴγυπτος τοῦ Νείλου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="774" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:774">
<p>774. Γράφεται θερμὸν ὕδωρ· ἀκαίρως. Ψυχρὸν γὰρ ὡς ἐπὶ τὰ ἀρκτῶα μέρη, ὥς που καὶ αὐτός φησιν
ὑποκατιών.</p>
<lb n="25"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="775" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:775">
<p>775. Ἐκλήθη Σινώπη διὰ τὸ ἐκεῖσε τὴν Σινώπην οἰκῆσαι καὶ κτίσαι πόλιν. Ἱστορεῖ γὰρ Ἀπολλώνιος (2,
946), ὅτι τὸν Δία ἡ Σινώπη ἐρῶντα ἠπάτησεν, μεθʼ ὃν καὶ Ἀπόλλωνα καὶ Ἅλυν ποταμὸν, παῤ ἐλπίδα αὐτοὺς
τὴν παρθενίαν αἰτήσασα κατʼ ἐπαγγελίαν <lb n="30"/> μισθοῦ τῆς συνουσίας. Ζεὺς δὲ, ἐπεὶ βουλόμενον
αὐτῇ συνελθεῖν ἠπάτησεν, ἐποίησε πλανᾶσθαι αὐτήν. Ἐδέξατο δὲ ὁ Θερμώδων, κελεύσαντος τοῦ Διός. —
Περὶ ταύτης δὲ τῆς Σινώπης εἶπον, ὅτι Ζεὺς καὶ Ἀπόλλων καὶ Ποσειδῶν ἤρων αὐτῆς. Ὡρίσθη γοῦν αἰτῆσαι
<lb n="35"/> ὅτι ἂν ἐθέλῃ. Ἐκείνη δὲ τὴν παρθενίαν αἰτήσασα, ὁ. <pb n="454"/> Ζεὺς<gap
reason="omitted"/>ταύτην μεταναστῆναι τῆς οἰκείας γῆς καὶ οἰκῆσαι Ἀσίας, οὗ οἰκήσας Οἰκοῦντα τὸν
τόπον ὠνόμασε, καὶ ἐκεῖ. Κατʼ ἐπαγγελίαν δὲ τῆς συνουσίας αἰτῆσαι ἱερὸν Ἀφροδίτης ἱδρύσατο. Γαμεῖ δὲ
Δοίην τὴν τοῦτο ἠθέλησεν. Ἐκέλευσεν οὖν τὸν Θερμώδοντα Μαιάνδρου, ἀφʼ οὖ ποταμὸς ἐν Καρίᾳ, καὶ ποιεῖ
Κελάδνα, Καῦνον, Βυβλίδα. Ὧν ὁ Καῦνος οὐ φέρων ταύτην δέξασθαι.</p>
<lb n="5"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="782" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:782">
<p>782. Ὑδ ατόισσαν γὰρ τὴν πρασίζουσάν φησιν, ὡς ἠερόεσσαν τὴν σκοτεινήν, τῷ δὲ διαφόρῳ ἐπιθέτῳ τὴν
διάφορον φύσιν τοῦ λίθου παρέστησεν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="791" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:791">
<p>791. <add>Σιαλώδεα</add> Ὁ γὰρ Κέρβερος ἀναγόμενος ἐξ ᾍ ὑπὸ τοῦ Ἡρακλέος θεασάμενος τὸ φῶς
ἤμεσεν, <lb n="10"/> ὡς μέν τιθές φασι, ἀφρόν τινα, ὅστις ἐβλάστησε τὴν ἀκόνιτον βοτάνην δηλητηριώδη
τυγχάνουσαν ἐν τῇ χώρᾳ τῶν Μαριανδυνῶν· τρεῖς γὰρ κάθοδοι πρὸς ᾅδην· ἐκ γὰρ τοῦ Ταινάρου κατῆλθεν ὁ
Ἡρακλῆς εἰς τὸν ᾅδην καὶ ἀνῆλθεν ἐκ τῆς Μαριανδυνῶν <lb n="15"/> καθόδου.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="805" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:805">
<p>805. <add>Μυσίδοςαἴης</add> Μυσίδα δὲ τὴν μικρὰν Βιθυνίαν λέγει. Ἐνταῦθα καὶ ἴρη αὐτῆς τὰ νῦν
καλούμενα Ὀλύμπια. Ὁ δὲ Κίος ποταμὸς Μυσίας, ἤτοι μικρᾶς Βιθυνίας.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="820" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:820">
<p>820. Αἰολίδος ἤθεα <add>γαίης</add> Οὗτοι μὲν πρώην ᾤκησαν τὴν Θεσσαλικήν, ἐδέξαντο δὲ καὶ τοὺς
ἀπὸ τῶν Ἐπιγόνων ἐκβληθέντας Καδμείους, οἳ τῶν πλησιοχώρων Θετταλῶν οὐχ ὑποφέροντες τὸν πόλεμον
ἥκουσι πάλιν εἰς Θήβας. Ἀφʼ ὧν τινες εἰς Λέσβον <lb n="25"/> διέβησαν. Εἰσὶ δὲ Αἰολεῖς οὗτοι·
Σαγγαρεῖς, Ἀντάνδριοι, Τενέδιοι, Μολοσσοὶ, Περραιβοὶ, Αἰνιανοὶ, Αἴθικες. Αἰολεῖς δὲ λέγονται, ὅτι
μετὰ διαφόρων γλωσσῶν ἐστράτευσεν Ὀρέστης Ἀγαμέμνονος κατʼ αὐτῶν<gap reason="omitted"/>.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="822" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:822">
<p>822. Μετὰ τὴν Αἰολίδα οἱ Κᾶρες, οὓς Ἴωνας λέγει. Οὗτοι οἰκοῦσιν ἐν Καρίᾳ, οἱ νῦν Θρᾳκήσιοι.
Οἰκοῦσι δὲ ἐν μὲν τῇ Καρίᾳ γ΄, Μίλητον, Πριήνην, Μυοῦντα· ἐν Λυδία ς΄, Ἔφεσον, Λέβεδον, Κολοφῶνα,
Φώκαιαν, Τέων, Κλαζομενάς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="825" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:825">
<p>825. Μίλητος δὲ τῶν ἐπιφανῶν τις ἦν ἐν Κρήτῃ, ἀφʼ οὗ καὶ πόλις ἐκεῖ Μίλητος, ὃς Μίνωος
ἐπιστρατεύσαντος ἀπάρας τῆς Κρήτης κατάγεται εἰς Λυδίαν τῆς Ἀσίασ, οὖ οἰκήσας Οἰκοῦντα τὸν τόπον
ὠνόμασι, καὶ ἱεπὸν Ἀφροδίτης ἱδρύσατο. Γαμςῖ δὲ Δοίην τὴν Μαιάωδρου, ἀφ᾿ οὖ ποταμὸς ἐν Καρίᾳ, καὶ
ποιςῖ Κελάδωνα, <lb n="5"/> δὲ ἄρξας Οἰκοῦντος τὸν πατέρα εἰς τὴν πλησίον νῆσον ἔθαψεν, οὗ καὶ αὐτὸς
μετῳκίσθη κατὰ χρησμὸν, καὶ Μίλητον αὐτὴν ὠνόμασεν. Γέφυρα δὲ διορίζει τὰ νῦν Οἰκοῦντα καὶ
Μίλητον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="827" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:827">
<p>827. Ὅτι δὲ ἐν Ἐφέσῳ Ἀρτέμιδι ἱερὸν ἐποίησαν αἱ <lb n="10"/> Ἀμαζόνες, σὺν πολλοῖς ἄλλοις καὶ
Καλλίμαχος (in Dian. 237) ἱστορεῖ. — Ἔφεσος δὲ ὠνόμασται ἀπό τινος Ἐφέσου ἐκεῖσε καπηλεύοντος καὶ
φιλοξενοῦντος τοὺς παριόντας καὶ πάντα λέγοντος πρὸς Ἔφεσον στέλλεσθαι· <add>ἢ ἀπὸ Ἐφέσου Λυδῆς
Ἀμαζόνος, ἢ πρώτη <lb n="15"/> Ἄρτεμιν ἐτίμησε καὶ ὠνόμασεν Ἐφεσίαν</add> ἢ ὅτι Θησεὺς συστρατεύσας
Ἡρακλεῖ ἐπὶ τὸν Ἱππολύτης ζωστῆρα, ἐδίωξε τὰς Ἀμαζόνας ἄχρι Λυδίας κἀκεῖ καταφυγούσας ἐπί τινα βωμὸν
Ἀρτέμιδος τυχεῖν τῆς ἐφέσεως.</p>
<lb n="20"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="850" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:850">
<p>850. Κάλχας δὲ καὶ Λεοντεὺς καὶ Πολυποίτης ἀποχωροῦντες τῆς Τροίας ἦλθον εἰς Κολοφῶνα. Ὁ δὲ
Κάλχας μαντικῇ νικηθεὶς ὑπὸ Μόψου τοῦ Ἀπόλλωνος τελευτᾷ. Ἡγούμενος δὲ αὐτῶν Μόψος ἀφικνεῖται εἰς
Κιλικίαν, καὶ γήμας Παμφύλην τήν Καβδήρου θυγατέρα <lb n="25"/> καὶ βασιλεύσας τὴν χώραν ἐκάλεσε
Παμφυλίκν, καὶ πόλιν ἔκτισε Μόψου ἑστίαν καλουμένην.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="852" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:852">
<p>852. Παραδόξως ἐν Ἀσπένδῳ συοκτονίαις τιμῶσι τὴν Ἀφροδίτην Ἢ διὰ τὸν Ἄδωνιν θύουσιν αὐτῇ χοῖρον·
συῒ γὰρ ὁμοιωθεὶς Ἄρης αὐτὸν ἀπέκτεινεν. Ἢ ὅτι <lb n="30"/> τοῦ Μόψου ἐξιόντος ἐπὶ θήραν ηὔξατο τὸ
πρωτάγριον αὐτῇ θῦσαι, χοῖρον δʼ ἀγρεύσας ἔθυσεν αὐτῇ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="870" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:870">
<p>870. Μυθεύεται γὰρ ὅτι Βελλεροφόντης ποτὲ τοῦ ἐπίκλην λεγομένου Πηγάσου ἐπιβὰς ἵππου, ὃς ἐκ τῆς
ἀγέλης τοῦ Ἡλίου ἐτύγχανε, θελήσας εἰς τὸν οὐρανὸν <lb n="35"/> ἀνελθεῖν διὰ τὴν ἀλαζονείαν αὐτοῦ,
καταβληθεὶς ὑπὸ τοῦ θεοῦ ἐν τῇ γῇ σὺν τῷ ἵππῳ ἔπεσεν, ὡς τοῦ ἵππου <pb n="455"/> πτερορρυήσαντος.
Διὸ καὶ ὡς πρῶτος πατήσας ἐκείνην τὴν γῆν, τοιοῦτον ὄνομα κατέλιπεν ἐν αὐτῇ, ὅπου ταφῆναι καὶ τὸν
Σαρδανάπαλον λέγουσιν. Ἐκεῖσε δέ ἐστι καὶ τὸ Ἀλήϊον πεδίον, οὖ καὶ ὁ Ποιητὴς ἐμνημόνευσε. <lb n="5"
/> Λέγεται δὲ ὡς Ταρσὸν καὶ Ἀγχιάλειαν ἐν μιᾷ ἡμέρᾳ Σαρδανάπαλος ἔκτισεν. Ἄλλως. Μεδούσῃ μιᾷ τῶν
Γοργόνων Ποσειδῶν ἐμίγη. Αὕτη περὶ κάλλους ἐφιλονείκησε τῇ Ἀθηνᾷ. Ἡ δὲ δεδωκυῖα Περσεῖ τὰ ὑποδήματα
τοῦ Ἑρμοῦ τὰ πτερωτὰ καὶ τὴν τοῦ <lb n="10"/> Ἀϊδωνέως κυνέην ἐποίησεν αὐτὸν ἀποτεμεῖν τὴν αὐτῆς
κεφαλήν. Καὶ ἐξῆλθεν ἐκ τοῦ αἵματος αὐτῆς ὁ Πήγασος, ὃν λαβὼν Βελλεροφόντης ἐθέλησεν εἰς τὸν οὐρανὸν
ἀνελθεῖν, καὶ κατενεχθεὶς κατεάγη, καὶ ἐπλανᾶτο ὕστερον μαινόμενος.</p>
<lb n="15"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="875" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:875">
<p>875. Σόλοι, πόλις Κιλικίας. Τὲ ἐνικὸν Σολεύς. Ἔστι δὶ καὶ πόλις Κύπρου Σόλοι, καὶ τὸ ἐθνικόν ἐστι
Σόλειος. Ἡ δὲ Λυρνησσὸς κατὰ Πτολεμαῖον οὐ κεῖται ἐν Κιλικίᾳ, ἀλλ᾿ ἐν Παμφυλίᾳ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="907" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:907">
<p>907. Καλεῖ δὲ κᾶσαν Κοίλην ἀπὸ μέρους, ἣν καὶ <lb n="20"/> μέχρι νῦν Κοίλην ὀνομάζουσι. Τὰς τρεῖς
δὲ Συρίας λέγει, καὶ περὶ τῶν τριῶν τὸ συμβεβηκὸς ἐκτίθεται. Κοίλην δὲ Συρίαν καλοῦσι τὰ πέραν
Ἀντιοχείας καὶ Ἀπαμείας· Ἀσσυρίους δὲ τοὺς πέραν Καππαδοκίας καὶ Μεσοποταμίας· Συρία δὲ ἐκλήθη ἀπὸ
Σύρου τοῦ Αἰθίοπος, <lb n="25"/> οἱ δὲ ἀπὸ Σύρου Χαλδαίου· οἱ δὶ τὴν παράλιον Συρίαν ἀπὸ Κιλικίας
μέχρι Πηλουσίου πρώην Κιλικίαν λεγομένην· οἱ δὲ Ἀσσυρίους φασὶ τοὺς περὶ Βαβυλῶνα. — Φοίνικες
καλοῦνται διὰ τὸ Ἐρυθραίων εἶναι ἀπόγονοι· μέτοικοι γὰρ οὗτοι τῶν Ἐρυθραίων. <lb n="30"/> Οἱ δὲ ὕτι
τῶν Ἀράβων εἰσὶν ἀπόγονοι τῶν πλησίον τῆς Ἐρυθρᾶς, τῶν ἔξω πρὸς Συρίαν καὶ οὐ τῶν Εὐδαιμόνων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="909" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:909">
<p>909. Πῶς οὖν ἀνωτέρω εἶπε περὶ τῶν Αἰγυπτίων, οἳ πρῶτοι γραμμῇσι πόλον διεμετρήσαντο; καὶ
λέγομεν, ὅτι οἱ μὲν πρὸς ἀστρονομίαν, οἱ δὲ πρὸς <lb n="35"/> ἐμπορίαν, καὶ οἱ μὲν τοῖς κύκλοις
κατέτεμνον, οἱ δὲ μόνῃ τῆ κινήσει τῶν ἄστρων προσεῖχον.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="910" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:910">
<p>910. Ἐλαία, πόλις τῆς Ἀσίας Αἰολικὴ Περγαμηνῶν ἐπίνειον, ἡ καὶ Δανοῒς ὠνομάζετο, Μενεσθέως
κτίσμα. Ἔστι καὶ ἑτέρα Ἰταλίας διὰ τοῦ ε ψιλοῦ, ἐξ <lb n="40"/> ἧς Ἐλεᾶται, τῆς δὲ προτέρας Ἐλαἵται.
Ἐστι καὶ πόλις Φοινίκη Ἐλαία μεταξὺ Τύρου καὶ Σιδῶνος, ὡς Φίλων· καὶ Βιθυνίας ἐπίνειον, πλησίον
Μυσίας· ἔστι καὶ λιμὴν Αἰθιοπίας καὶ νῆσοι τρεῖς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="911" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:911">
<p>911. Οὕτως ὁ Ἑλλάδιος· βήρ γὰρ τὸ φρέαρ παῤ <lb n="45"/> Ἀσσυρίοις. Οἱ δὲ ὅτι βηρύτου τήν ἰσχύν
φασι. — Bοστρηνὸς ποταμὸς Σιδῶνος, ἀφ᾿ οὗ καὶ πόλις Βόστρα ἐκλήθη.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="912" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:912">
<p>912. Βύβκις ἀρχαιοτάτη πόλις εἴρηται, καὶ ὅτι τὰ ἐν αὐτῇ ἀποτιθέμενα βιβλία ἄσηπτα διεφύλαττε,
καὶ ἐπὶ τούτῳ <gap reason="omitted"/>ἀπένειμον αὐτῷ Φοίνικες ἐφ᾿ ᾧ τὰς παῤ αὐτοῖς βίβλους
φυλάνειμον· οἱ δέ φασιν ὅτι ἡ Ἶσις ἀπὸ τῆς Αἰγύπτου παραγενομένη ἐκεῖ καὶ κλαίδυσα τὸν <lb n="5"/>
Ὄσιριν τὸ διάδημα τῆς κεφαλῆς ἀπέθετο, βύβλινον ὑπάρχον ἀπὸ τῆς ἐν τῷ Νείλῳ φυομένης βύβλου· ἢ ὅτι
πολλή βύβλος ἐκεῖσε φύεται, ἤτοι πάπυρος.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="916" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:916">
<p>916. Τέμμεαμ ἤτοι τὰ μεγάλα στενώματα. Κυρίως γὰρ τὰς διόδους καὶ τὰ στενώματα λέγει τῶν δρῶν.
<lb n="10"/> Δάφνην δὲ οἱ μέν τὴν Λαοδίκειαν λέγουσιν εἶναι, οἱ δὲ προάστειον εἶναι Ἀντιοχείας.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="923" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:923">
<p>923. Δύο δέ εἰσιν Ἀραβίαι, ἡ μὲν ἑῴα ἀρωματοφόροε, μεταξὺ Περσικῆς καὶ Ἀραβικῆς θαλάσσης, ἡ δὲ
μᾶλλον δυτικὴ, συνάπτουσα πρὸς μέν τὴν δύσιν Αἰγύπτῳ, <lb n="15"/> πρὸς δὲ ἄρκτον Συρία.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="926" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:926">
<p>926. Ἡ δὲ Ἔλανα πόλις ἐστὶν ἐν τῷ ἐνδοτάτῳ τόπῳ τοῦ Ἀραβικοῦ κόλπου. Καλοῦνται δὲ οἱ ἐνοικοῦντες
Ἐλάσιοι.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="946" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:946">
<p>946. Τὸ ἐτάνυσεν οὐκ ἀντὶ τοῦ ἐνεδύσατο νοητέον, <lb n="20"/> ἀλλ᾿ ἀντὶ τοὐ ἐξεκρέμασε.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="970" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:970">
<p>970. Αὕτη ἀπὸ Λιβάνου μέχρι τῆς Σινώπης τῆς Ποντικῆς παρατείνει διὰ Καππαδοκίας εἰς τὸ μεσόγειον.
Τὰ δὲ παράλια καὶ μᾶλλον δυτικώτερα Ἀσσύριοι, τὰ δὲ πρὸς ἕω Ἀρμένιοι μέχρι Πόντου. Ἀρμενία <lb
n="25"/> γὰρ καὶ Μεσοποταμία καὶ Μηδία, ταῦτα ὅλα τῆς Ἀσσυρίας εἰσίν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="988" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:988">
<p>988. <add>Θωντις</add> Αὕτη νιτρώδης ἐστὶν, εἰς ὅν φέρεται ὁ Τίγρις ἀπὸ τοῦ Νιφάτου ὄρους,
ἄμικτον σώζων τὸ ῥεῦμα διὰ τὴν ὀξύτητα, ὅθεν καὶ ὠνόμασται, Mήδων <lb n="30"/> Τίγριν καλούντων τὸ
τόξευμα. Κατὰ δὶ τὸν μυχὸν τῆς λίμνης εἰς βέρεθρον ἐμπεσὼν, ἐκ πολλοῦ ἐνεχθεὶς ὑπόγειος ἀνατέλλει
κατὰ τὴν Χαλωνῖτιν. Ἐκεῖθεν δὲ κάτεισιν ἐπὶ τὸ Σεμιράμιδος σῆμα, καὶ ἐν δεξιᾷ ἔχων τὴν Μεσοποταμίαν
ἐξίησι διὰ Σελευκείας <lb n="35"/> εἰς τὸν Περσικὸν κόλπον. Ἡ δὲ τῶν ἑπτὰ ἡμερῶν ὁδὸς ἀπὸ Εὐφράτου
ἕως Τίγριδος γίνονται μίλια σπ΄.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="995" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:995">
<p>995. <add>Κερώνυχα</add> οἱ μέν νοοῦσι τὸν κέρασι καὶ ὄνυξι χρώμενον, οἱ δὲ τὸν ὀξύκερών φασιν,
ὡς τοῦ ὅνυχος ἐνταῦθα τὴν ὀξύτητα δηλοῦντος καθὰ ὥστε ἀκρωνυχίαν <lb n="40"/> ὄρους φαμέν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1007" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1007">
<p>1007. Ὁ Βῆλος ἐκ τοῦ Διὸς λέγεται εἶναι καὶ τῆς Ἰοῦς. Μέμνηται δὲ αὐτοῦ ἡ θεία γραφὴ ὀνομάζουσα
αὐτὸν Βῆλα. Ἢ αὐτός ἐστιν ὁ Ζεὺς (οὗτος γὰρ παρὰ Πέρσαις ὁ Ζεὺς), ἦ <add>ὁ αὐτὸς</add> τῷ Ἀγήνορος
ἀδελφῷ, <lb n="45"/> περὶ οὗ ἐχρήσθη αὐτοῖς, ὡς καταβληθήσονται, ὅταν τὸ μνῆμα αὐτοῦ ἀνασκαφῇ. Τὸ δὲ
ἀργύρῳ ἀσκήσασαἢ <pb n="456"/> ταῖς εἰσόδοις ἢ τοῖς εἰδώλοις ἢ τοῖς προβιβλη· ἢ ὅτι ξανθὴν ἔχει
χροιὰν ἢ ὅτι πρὸς τὴν μένοις τῶν μετάλλων.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1013" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1013">
<p>1013. Ὀφιήτιδα δὲ πέτραν φησὶν ἢ τὸν τάφον τοῦ Βήλου, ὃν ἱδρύσαντο ὄφιν ἐν τῇ δεξιᾷ ἔχοντα, ἢ <lb
n="5"/> πέτραν οδτω καλουμένην διὰ τὸ ποικίλον, κλωβίον παρασαλευθὲν τῆς κατὰ φύσιν παραλλήλοω ὅθεν
καὶ ὀφῖται κίονες λατομοῦνται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1052" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1052">
<p>1052. <add>Αὐσονίου</add> τοῦ Νέρωνος. Ἐπὶ τούτου γὰρ ἤκμαζεν ὁ Διονύσιος. Κράσσον γὰρ Ῥωμαίων
στρατηγὸν ἀνεῖλον, ὃν ἐξεδίκησεν Αὔγουστος ὑποτάξας αὐτοὺς, <lb n="10"/> ὡς μηδὲ δίχα Ῥωμαίων
βασιλέα ἵσταντο. Χρόνῳ δὲ πολλῷ ὁ νόμος λέλυται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1053" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1053">
<p>1053. Πέρση ἐξ Ἀνδρομέδας γίνεται υἱὸς, ὃν ὁ πάπτπος Κηφεὺς παῤ ἑαυτῷ τρέφων Πέρσην ὠνόμασε, καὶ
τελευτῶν αὐτῶ κατέλιπε τὴν τῶν Κηφήνων ἀρχήν. <lb n="15"/> Χαλδαῖοι δὲ ἐπιθέμενοι αὐτῷ ἐξήλασαν τῆς
χώρας. Ὁ δὲ τῶν Κηφήνων οὐκ ὀλίγους ἐπαγαγόμενος ἀπῆλθεν εἰς τὸ Ἀργείων ἔθνος, καὶ στασιάζοντας
εὑρὼν προσθέμενός τε θατέροις κρατεῖ, καὶ Πέρσας ἀφ᾿ ἑαυτοῦ ὀνομάζει. Καὶ ἔσχεν υἱὸν Ἀχαιμένεα, ἀφ᾿
οὗ <lb n="20"/> Ἀχαιμενίδαι οἱ Πέρσαι ἐκλήθησαν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1074" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1074">
<p>1074. Ἕλκων Ἰνδὸν ὕδωρ ἀπὸ Ἰνδῶν ἐξιῶν ἐπὶ Σοῦσα δι᾿ ἀδήλων. Οὐδεὶς δὲ πίνει έξ αὐτοῦ πλὴν τοῦ
βασιλέως.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1082" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1082">
<p>1082. Τινὲς μέχρι τὸ Περσικὸν ἀναγινώσκουσι, <lb n="25"/> μέσην ἐκεῖ στίζοντες, καὶ οὕτω φασὶ τὸ
ἐξῆς· παρὰ τὸ χεῦμα τὸ Περσικὸν, τὸ εἰς τὸν ὠκεανὸν ὂν, ἐπειδὴ ἡ Ἐρυθρὰ θάλασσα ἀνατολικωτάτη οὖσα
πλησίον ὠκεανοῦ ἐστιν· ὡς πρὸς τὸ χεῦμα δὲ τῆς Περσικῆς θαλέσσης οἰκοῦσιν οἱ Καρμανοί.</p>
<lb n="30"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1093" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1093">
<p>1093. Πσταλήνην ὡς τὸ Πριήνην· τινὲς δὲ ὀξυτόνως Παταληνὴν φασιν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1097" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1097">
<p>1097. <add>Παρνησοῖο</add> Τὰ κρείττονα τῶν ἀντιγράφων ἢ Παρπάνισαον γράφουσι προπαροξυτόνως,
ὄρος ὂν Ἰνδικὸν, ἦ Παρπαμισσόν ὀξυτόνως διὰ τοῦ μ.</p>
<lb n="35"/>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1098" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1098">
<p>1098. <add>Ἀριηνούς</add> οὕτω καλουμένους πάντας ὁμοίως Ἀριηνούς· εἶπε γὰρ ἄνω Ἐρυθραίων
Ἀριηνῶν· πάντας τοὺς Ἀριηνοὺς καλουμένους ὁμοιῶς· ἀλλ᾿ ὅμως ἀφορμαὶ καὶ ὁδοὶ τοῦ βίου πολλαί εἰσι
τοῖς ἀνθρώποις.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1105" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1105">
<p>1105. <add>Σαπφείροιο</add> Γένη δύο φησὶ σαπφείρων, <lb n="40"/> τῆς τε χρυσιζούσης καὶ τῆς
κυανῆς.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1115" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1115">
<p>1115. <add>Ψάμμον</add> τὴν λεγομένην χρυσῖτιν, ἀφ᾿ ἧς ἑψοῦται ὁ χρυσός.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1125" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1125">
<p>1125. Καὶ τοὺς σπειρομένους τόπους εὐθαλεῖς λειμῶναςλέγει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1126" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1126">
<p>1126. Κγχρος] Ειδος ἀρώματος ἡ κέγχρος. Ἐρυθραίου] Ἐρυθρὰν φύεται.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1131" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1131">
<p>1131. Ῥόμβος ἐνταῦθα μὲν σχῆμα γεωμετρικὸν, τέσσαρας πλευρὰς διαμέτρους ἔχων, καθὰ ξύλινόν τι <lb
n="5"/> θέσεως τῶν πλευρῶν, τοιοῦτόν τι σχῆμα ῥόμβου ἀποτελεῖ. Ἔστι καὶ ἰχθὺς ῥόμβος λεγόμενος· ἔστι
καί τις τροχὸς ῥόμβος λεγόμενος, ὃν στρέφοντες καὶ ἱμαντίῳ τύπτοντες ἐκτύπουν. Ἔστι ῥόμβος καὶ
φαρμακίδων <lb n="10"/> τροχὸς παρὰ Θεοκρίτῳ, καταγοητευόμενος ἐν τῷ στρέφεσθαι.</p>
<p>1139. Ὑδέσπου Χρυσίππη διὰ [μῆνιν] τῆς Ἀφροδίτης εἰς ἐπιθυμίαν ἐμπεσοῦσα τοῦ γεννήσαντος Ὑδάσπου
καὶ μὴ στέγουσα τοὺς παρὰ φύσιν ἔρωτας, νυκτὸς βαθείας <lb n="15"/> τῷ προειρημένῳ συνῆλθε, τῆς
τροφοῦ συνεργούσης. Περὶ τῶν συμβεβηκότων οὖν ὁ βασιλεὺς ἀθυμήσας τὴν μὲν ἐνεδρεύσασαν αὐτὸν γραῦν
ζῶσαν κατέχωσε, τὴν δὲ θυγατέρα σταυρώσας διὰ λυπῆς ὑπερβολὴν ἔρριψεν ἑαυτὸν εἰς ποταμὸν Ἰνδὸν, ὃς
ἀπʼ αὐτοῦ Ὑδέσπης μετωνομάσθη· <lb n="20"/> τωνομάσθη· ἔστι δὲ τῆς Ἰνδίας καταφερόμενος εἰς τὸν
Σαρωνικὴν Ἀρότην. Γεννᾶ δὲ ἐν αὑτῷ λίθους λύχνους καλουμένους· ἐλαιώδης δέ ἐστι τὴν χροιὰν καὶ
ξεστὸς πάνυ· σελήνης δὲ αὐξανομένης πρὸς μελῳδίαν αὐλῶν εὑρίσκεται. Χρῶνται δὲ αὐτῷ οἱ ἐν ἐξοχῇ
τυγχάνοντας. <lb n="25"/> Εὑρίσκεται δὲ αὐτοῦ παρὰ τὰς καλουμένας Πύλας βοτάνη παρόμοιος ἡλιοτροπίῳ·
ταύτην λειοτριβοῦντες τῶ χυλῷ τοῖς καύμασιν (εὑρίσκονται καὶ) ἀλείφονται καὶ φέρουσιν ἀκινδύνως καὶ
εὐγενῶς τῆς περισσοτέρας θερμασίας τὴν ἀναθυμίασιν. Οἱ δὲ ἐγχώριοι τὰς ἀσεβῶς <lb n="30"/>
ἀναστρεφομένας πόρνας σταυροῖς προσηλώσαντες εἰς αὐτὸν βάλλουσι, τὸν Ἀφροδίτης ὑμνὸν ᾄσαντες.
Κατορύσσουσι δὲ κατ᾿ ἐνιαυτὸν γραῦν κατάκριτον παρὰ τὸν <add>Θηρογόνον</add> ὀνομαζόμενον λόφον· ἅμα
γὰρ τῷ τὴν πρεσβῦτιν κατορυχθῆναι ἑρπετῶν πλῆθος ἐκ τῆς ἀκρωρείας <lb n="35"/> ρείας ἐξέρχεται καὶ
τὰ περιιστάμενα τῶν ἀλόγων ζώων κατεσθίει.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1151" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1151">
<p>1151. <add>Ἄορνιν</add> διὰ τὸ μὴ δέχεσθαι ὄρνιν ἐκ τοῦ πολλοῦ ὕψους ἢ διὰ τὴν θέρμην τοῦ ἡλίου,
ἐπειδὴ ἐκεῖ πρῶτον ἀνατέλλει, καὶ οὐ φέρουσι τὴν θερμασίαν <lb n="40"/> αὐτοῦ.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1154" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1154">
<p>1154. Ἠλάσσοντο αἱ νεβρῖδες τῶν Βακχῶν, <add>εἰς</add> ὄφεις <add>ἢ</add> ἀσπίδας. Αἱδὲ
ζῶναιαὐτῶν, αἵτινες ἥλικες καὶ κληματίδες ἀμπέλου ἦσαν, ἢ τὸ διάζωμα, εἰς δράκοντας <pb n="457"/>
ἠλλάσσοντο. Ληνάων δὲ τῶν Βάκχων μαλλοῖς ἐρίων ἐστέφοντο οἳ ἱερὸν στέφος ἦσαν· ἢ ἀπὸ τῶν ληνῶν τῶν
ἱερῶν οὐσῖῶν τῷ Διονύσῳ διὰ τὴν τῶν σταφύλῶν εὑρεσίαν· ἀπὸ τοῦ ληνοῦ δὲ Ληναῖος προσαγορεύεται·
ἑλινοῖο <lb n="5"/> δὲ τῆς ἀμπέλου τῆς πολυκάμπου· ἢ ὅτι ἕκαστον τὸ ἐν τῷ ζώννυσθαι αὐτὰς ἢ ὅτι τὸ
τοιοῦτον ἐστὶ φύσει φυτόν.</p>
</div>
<div type="textpart" subtype="section" n="1165" corresp="urn:cts:greekLit:tlg0084.tlg001:1165">
<p>1165. <add>Ἰσμηνοῖο</add> Ἰσμηνὸς ποταμὸς Βοιωτίας ἐν πόλει Θηβῶν. Ἀμφίονος γὰρ καὶ Νιόβης παῖς
ὢν ὑπὸ Ἀπόλλωνος τοξευθεὶς καὶ ἀλγηδόνι συνεχόμενος ἔρριψεν <lb n="10"/> ἑαυτὸν εἰς τὸν ποταμὸν, ὃς
ἀπ᾿ αὐτοῦ Ἰσμηνὸς ὠνομάσθη.</p>
<p>Ἰστέον δὲ ὅτι ἄνεμοι εἰσὶ δώδεκα· ἐγείρονται δὲ ἐκ τῶν τεσσαρῶν περάτων, ἀνατολῶν, δυσμῶν, ἄρκτου
καὶ μεσημβρίας. Πρῶτος ἀπηλιώτης, δεύτερος καικίας, <lb n="15"/> τρίτος βορρᾶς ὁ καὶ θρᾷξ, τέταρτος
ἀπαρκτίας, πέμπτος θρασκίας, ἕκτος ἰάπυξ, ἕβδομος ζέφυρος, ὄγδοος λίψ, ἔνατος λιβόνοτος, δέκατος
νότος, ἑνδέκατος εὐρόνοτος, δωδέκατος εὖρος.</p>
<p>Ἔως τοῦ Ἱεροῦ Διὸς Οὐρίου ἤτοι <add>τοῦ στόματος τοῦ <lb n="20"/> Πόντου</add> ἀπὸ τοῦ Ἱεροῦ
λεγομένου πενταστομίου τοῦ Ἱστρου ποταμοῦ τοῦ Πόντου στάδια γχμ΄, γινόμενα μίλια υπε΄.</p>
<p>Ἀπὸ δὲ Βορυσθένους ποταμοῦ τοῦ <add>καὶ</add> Δανάπρεως καλουμένου ἕως Ἱεροῦ Διὸς Οὐρίου, στάδια
εχ<add>ι΄</add>, μίλια <lb n="25"/> ψμϚ΄∠.</p>
<p>Ἀπὸ δὲ Χερσῶνος ἕως τοῦ Ἱεροῦ Διὸς Οὐρίου στάδια ζ <add>Ϡ΄</add>, μίλια αρπϚ΄∠΄.</p>
<p>Ἀπὸ δὲ τῆς Πορθμίας κώμης τῆς ἐν τῷ τέλει <add>τῶν</add> τῆς Εὐρώπης τοῦ Πόντου μερῶν <add>καὶ ἐν
τῷ στομίῳ</add>
<lb n="30"/> τῆς Μαιώτιδος λίμνης, ἤτοι Βοσπόρου τοῦ Κιμμερίου, ἔως <add>τοῦ</add> Ἱεροῦ Διὸς Διὸς
Οὐρίου στάδια μυρία καὶ αρ΄, μίλια αυπ΄.</p>
<p>Ἀκαὸ δὲ τοῦ Ἱεροῦ Διὸς Οὐρίου <add>ἕως</add> πόλεως Ἀμισοῦ, <add>στάδια δυξ΄, μίλια χκα∠. Ἀπὸ δὲ
Ἀμισοῦ</add> ἕως <lb n="35"/> τοῦ Φάσιδος ποταμοῦ στάδια γωβ΄, μίλια φζ΄. Ἀπὸ δὲ τοῦ Φάσιδος ποταμοῦ
ἕως τοῦ στομίου τῆς Μαιώτιδος λίμνης στάδια δρν΄, μίλια φν<add>γ</add>∠ Γίνεται δὶ ὁ πᾶς περίπλους
Εὐξιίνου Πόντου τῶν δεξιῶν τῆς Ἀσίας μερῶν τοῦ Πόντου (τῶν τελευταίων) τῶν τε <lb n="40"/> εὐωνύμων
τῆς Εὐρώπης ἕως τοῦ Ἱεροῦ στάδια δισμύρια φπζ΄, μίλια γρμε΄. Ὁ δὲ περίπλους τῆς Μαιώτιδος λίμνης,
εἰς ἣν τρέχει ὁ Τάναϊς ποταμὸς, στάδια θ, μίλια ασ΄.</p>
<p>Ἔστι δὲ τὸ στάδιον ἔχον μῆκος ὁποῖον ἐστὶ τὸ τοῦ ἱπποδρομίου. Τοιαῦτα δὲ ἑπτὰ <add>καὶ
ἥμισυ</add> ποιοῦσι μίλιον ἕν.</p>
<p>Ὅτι κε μυριάδων <add>καὶ δισχιλίων?</add> σταδίων ἐστὶν ἡ περιήγησις τῆς γῆς, ὡς τῷ Ἐρατοσθένει
δοκεῖ.</p>
<p>Ὅτι, ὁ ὠκεανὸς εἰς τέσσαρα πελάγη μερίζεται· εἰς <lb n="5"/> τὸ Ἀτλαντικὸν, Κρόνιον τὸ καὶ
νεκρὸν, Ἰνδικὸν Ἐρυθραῖόν τε ἢ Αἰθιοπικόν.</p>
<p>Ὅτι ιδ΄ κόλποι ἀπὸ τῆς δυτικῆς θαλάσσης ἕως τῆς Παμφυλίας· ἀπὸ <add>δὲ</add> τῆς Κρονίας θαλάσσης
εἰς τὴν Κασπίαν τὴν καὶ Ὑρκανίαν ὁ Περσικὸς κόλπος κατέναντι <lb n="10"/> τῆς Κασπίας καὶ ὁ
Ἀρραβικός.</p>
<p>Πρῶτος ἀπὸ τῆς δύσεως ἀρχόμενος πόντος ὁ Ἰβηρικός· δεύτερος, ἐχόμενος τούτου, ὁ Γαλατικός· τρίτος
ἐφεξῆς ὁ Λιγυστικός· δ΄ ἐφεξῆς τούτου πρὸς νότον ὁ Κυρνικός· ε΄ τούτου νοτιώτερος ὁ Σαρδῷος· Ϛ΄
ἐχόμενος <lb n="15"/> τούτου πρὸς νότον ὁ Τυρρηνικός· ζ΄ ἀνατολικώτερος τούτου κυρτὸν ἐπιστρεφόμενος
ὁ Ἰσσικός· η΄ ὁ Κρητικός· θ΄ ὁ Εὔξεινος πόντος.</p>
<p>Ἡ Λιβύη ἔρχεται ἀπὸ Γαδείρων καὶ λήγει εἰς Αἰθιοπίαν γῆν τῶν Ἐρεμβῶν.</p>
<lb n="20"/>
<p>Ὅτι Νεαπόλεις δ΄· α΄ τῆς Ἀφρικῆς, β΄ τῆς Καμπαίας, γ΄ τῆς Συρίας, δ΄ τῆς Αἰτωλίας.</p>
<p>Ὅτι αἱ Κυκλάδες νῆσοι ἑπτά· Σίφνος, Κύθνος, Πάρος, Σέριφος, Νέξος, Ἀμουργὸς, Δῆλος.</p>
<p>Ὅτι οἱ Σποράδες νῆσοι εἰσὶ δεκαέξ.</p>
<lb n="25"/>
<p>Ὅτι διὰ τριῶν μηνῶν φασι περαιοῦσθαι τὴν Ὑρκανίαν.</p>
<p>Ὅτι στενὰ τῆς Ἀσίας τὸ μεταδὺ τῆς Κασπίας θαλάσσης καὶ τοῦ Περσικοῦ κόλπου.</p>
<p>Ὅτι αἱ Κασπίαι πύλαι πέτραι δύο εἰσὶ δίκηνπυλῶν, <lb n="30"/> ἢ δύο ὄρη.</p>
<p>Ὅτιἡ Σινώπη τῶν Ἀσσυρίων ἐστὶν ἤτοι Παφλαγόνων.</p>
<p>Ὅτι τὸ μῆκος τοῦ Πόντου σταδίων ἐστὶ αρ΄ (sic), τὸ δὲ πλάτος γπ΄.</p>
<p>Τῆς Προποντίδος τὸ πλάτος σταδίων φ΄, τὸ δὲ μῆκος <lb n="35"/> σταδίων αυ΄.</p>
<p>Ὅτι οἱ Φοίνικες πρῶτοι τὰ γράμματα ἐξευρόντες εἰς Ἕλληνας μετήγαγον.</p>
<p>Ὅτι ἄνεμοι γενικοὶ πνέουσι τέσσαρες· πρῶτος ἀπὸ τῆς ἄρκτου ὁ βορρᾶς, β΄ ἀπὸ τῆς μεσημβρίας ὁ
νότος, <lb n="40"/> τρίτος ἀπὸ τῆς ἀνατολῆς ὁ ἀπηλιώτης, τέταρτος ἀπὸ τῆς δύσεως ὁ ζέφυρος. Ἑκάστῳ
δὲ τούτων δύο παράκεινται, ὡς εἶναι τοὺς πάντας δώδεκα.</p>
<p>Ἡ μὲν Αἴγυπτος ἔοικε δέλτα τριγώνῳ, ἡ δὲ Ἀλεξάνδρεια χλαμύδι στρατιωτικῇ, ἡ δὲ Ἰταλία κίσσῳ, <lb
n="45"/> ἡ μέντοι Νάξος φύλλῳ ἀμπέλου.</p>
</div>



</div>

</body>
</text>
</TEI>
