<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De articulis</title>
                <author>Hippocrates</author>
                <editor>Émile Littré</editor>
                <funder>Andrew W. Mellon Foundation</funder>
                <respStmt>
                    <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
                    <resp>Keyboarding</resp>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <authority>A Digital Corpus for Graeco-Arabic Studies, funded by the Andrew W.
                    Mellon Foundation</authority>
                <publisher>University of Leipzig</publisher>
                <pubPlace>Germany</pubPlace>
                <idno type="filename">tlg0627.tlg010.1st1K-grc1.xml</idno>
                <availability>
                    <licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available
                        under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
                        License</licence>
                </availability>
                <date>2016</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <monogr>
                        <title>Oeuvres complètes d'Hippocrate</title>
                        <author>Hippocrates</author>
                        <editor>Émile Littré</editor>
                        <imprint>
                            <publisher>Baillière</publisher>
                            <pubPlace>Paris</pubPlace>
                            <biblScope unit="vol">4</biblScope>
                            <biblScope unit="pp" from="78" to="326">78-326</biblScope>
                            <date>1844</date>
                        </imprint>
                    </monogr>
                    <ref target="https://catalog.hathitrust.org/Record/009347819">HathiTrust</ref>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <p>The following text is encoded in accordance with EpiDoc standards and with the
                CTS/CITE Architecture.</p>
            <refsDecl n="CTS">
                <cRefPattern matchPattern="(.+)" n="chapter"
                    replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"
                />
            </refsDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="greek">Greek</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>

            <div type="edition" xml:lang="grc" n="urn:cts:greekLit:tlg0627.tlg010.1st1K-grc1">
                <pb n="78"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
                    <head>ΠΕΡΙ ΑΡΘΡΩΝ</head>
                    <p>1. Ὤμου δὲ ἄρθρον ἕνα τρόπον οἶδα ὀλισθάνον, τὸν ἐς τὴν μασχάλην· <lb/>ἄνω δὲ
                        οὐδέποτε εἶδον, οὐδὲ ἐς τὸ ἔξω· οὐ μέντοι <lb/>διισχυριείω ἔγωγε, εἰ
                        ὀλισθάνοι ἂν, ἢ οὒ, καίπερ ἔχων περὶ αὐτοῦ <lb/>ὅ τι λέγω. Ἀτὰρ οὐδὲ ἐς τὸ
                        ἔμπροσθεν οὐδέπω ὄπωπα, ὅ τι <lb/>ἔδοξέ μοι ὠλισθηκέναι. Τοῖσι μέντοι
                        ἰητροῖσι δοκέει κάρτα ἐς τοὔμπροσθεν <lb/>ὀλισθάνειν, καὶ μάλιστα
                        ἐξαπατέονται ἐν τουτέοισιν, ὧν ἂν <lb/>φθίσις καταλάβῃ τὰς σάρκας τὰς περὶ
                        τὸ ἄρθρον τε καὶ τὸν βραχίονα· <lb/>φαίνεται γὰρ ἐν τοῖσι τοιουτέοισι
                        παντάπασιν ἡ κεφαλὴ τοῦ βραχίονος <lb/>ἐξέχουσα ἐς τοὔμπροσθεν. Καὶ ἔγωγέ
                        ποτε τὸ τοιοῦτον οὐ φὰς <lb/>ἐκπεπτωκέναι, ἤκουσα φλαύρως ὑπό τε τῶν ἰητρῶν,
                        ὑπό τε τῶν <lb/>δημοτέων, διὰ τοῦτο τὸ πρῆγμα· ἐδόκεον γὰρ αὐτοῖσιν
                        ἠγνοηκέναι <lb/>μοῦνος, οἱ δὲ ἄλλοι ἐγνωκέναι, καὶ οὗκ ἠδυνάμην αὐτοὺς
                        ἀναγνῶσαι, <pb n="80"/> εἰ μὴ μόλις, ὅτι τόδ᾿ ἐστὶ τοιόνδε· εἴ τις τοῦ
                        βραχίονος <lb/>ψιλώσειε μὲν τῶν σαρκέων τὴν ἐπωμίδα, ψιλώσειε δὲ ᾗ ὁ μῦς
                        <lb/>ἀνατείνει, ψιλώσειε δὲ τὸν τένοντα τὸν κατὰ τὴν μασχάλην καὶ τὴν
                        <lb/>κληῗδα πρὸς τὸ στῆθος ἔχοντα, φαίνοιτο ἂν ἡ κεφαλὴ τοῦ βραχίονος
                        <lb/>ἐς τοὔμπροσθεν ἐξέχουσα ἰσχυρῶς. καίπερ οὐκ ἐκπεπτωκυῖα· πέφυκε
                        <lb/>γὰρ ἐς τοὔμπροσθεν προπετὴς ἡ κεφαλὴ τοῦ βραχίονος· τὸ <lb/>δ᾿ ἄλλο
                        ὀστέον τοῦ βραχίονος ἐς τὸ ἔξω καμπύλον. Ὁμιλέει δὲ ὁ <lb/>βραχίων τῷ κοίλῳ
                        τῆς ὠμοπλάτης πλάγιος, ὅταν παρὰ τὰς πλευρὰς <lb/>παρατεταμένος ἔῃ· ὅταν
                        μέντοι ἐς τοὔμπροσθεν ἐκτανυσθῇ ἡ ξύμπασα <lb/>χεὶρ, τότε ἡ κεφαλὴ τοῦ
                        βραχίονος κατ᾿ ἴξιν τῆς ὠμοπλάτης <lb/>τῷ κοίλῳ γίνεται, καὶ οὐκ ἔτι ἐξέχειν
                        ἐς τοὔμπροσθεν φαίνεται. <lb/>Περὶ οὗ οὖν ὁ λόγος, οὐδέποτε εἶδον οὐδὲ ἐς
                        τοὔμπροσθεν ἐκπεσόν· <lb/>οὐ μὴν ἰσχυριείω γε οὐδὲ περὶ τούτου, εἰ μὴ
                        ἐκπέσοι ἂν οὕτως, <lb/>ἢ οὔ. Ὅταν οὖν ἐκπέσῃ ὁ βραχίων ἐς τὴν μασχάλην, ἅτε
                        πολλοῖσιν <lb/>ἐκπίπτοντος, πολλοὶ ἐπίστανται ἐμβάλλειν· εὐπαίδευτον δέ ἐστι
                        <lb/>τὸ εἰδέναι πάντας τοὺς τρόπους, οἷσιν οἱ ἰητροὶ ἐμβάλλουσι, καὶ <lb/>ὡς
                        ἄν τις αὐτοῖσι τοῖσι τρόποισι τούτοισι κάλλιστα χρῷτο. Χρέεσθαι <lb/>δὲ χρὴ
                        τῷ κρατίστῳ τῶν τρόπων, ἢν τὴν ἰσχυροτάτην ἀνάγκην <lb/>ὁρᾷς· κράτιστος δὲ ὁ
                        ὕστατος γεγραψόμενος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
                    <p>2. Ὅσοισι μὲν οὖν πυκινὰ ἐκπίπτει ὁ ὦμος, ἱκανοὶ ὡς ἐπὶ τὸ <pb n="82"/>
                        πλεῖστον αὐτοὶ σφίσιν αὐτοῖσιν ἐμβάλλειν εἰσίν· ἐνθέντες γὰρ τῆς <lb/>ἑτέρης
                        χειρὸς τοὺς κονδύλους ἐς τὴν μασχάλην, ἀναγκάζουσιν ἄνω <lb/>τὸ ἄρθρον, τὸν
                        δὲ ἀγκῶνα παράγουσιν ἐπὶ τὸ στῆθος. Τὸν αὐτὸν δὲ <lb/>τρόπον τοῦτον καὶ ὁ
                        ἰητρὸς ἂν ἐμβάλλοι, εἰ αὐτὸς μὲν ὑπὸ τὴν μασχάλην <lb/>ἐσωτέρω τοῦ ἄρθρου
                        τοῦ ἐκπεπτωκότος ὑποτείνας τοὺς <lb/>δακτύλους, ἀπαναγκάζοι ἀπὸ τῶν
                        πλευρέων, ἐμβάλλων τὴν ἑωυτοῦ <lb/>κεφαλὴν ἐς τὸ ἀκρώμιον, ἀντερείσιος
                        ἕνεκα, τοῖσι δὲ γούνασι παρὰ <lb/>τὸν ἀγκῶνα ἐς τὸν βραχίονα ἐμβάλλων,
                        ἀντωθέοι πρὸς τὰς πλευράς· <lb/>ξυμφέρει δὲ κρατερὰς τὰς χεῖρας ἔχειν τὸν
                        ἐμβάλλοντα. Ἢ <lb/>αὐτὸς μὲν τῇσι χερσὶ καὶ τῇ κεφαλῇ οὕτω ποιοίη, ἄλλος δέ
                        τις τὸν <lb/>ἀγκῶνα παράγοι παρὰ τὸ στῆθος. Ἐστὶ δὲ ἐμβολὴ ὤμου, καὶ ἐς
                        <lb/>τοὐπίσω ὑπερβάλλοντα τὸν πῆχυν ἐπὶ τὴν ῥάχιν, ἔπειτα τῇ μὲν <lb/>ἑτέρῃ
                        χειρὶ ἀνακλᾷν ἐς τὸ ἄνω τοῦ ἀγκῶνος ἐχόμενον, τῇ δὲ ἑτέρῃ <lb/>παρὰ τὸ
                        ἄρθρον ὄπισθεν ἐρείδειν. Αὕτη ἡ ἐμβολὴ, καὶ ἡ πρόσθεν <lb/>εἰρημένη, οὐ κατὰ
                        φύσιν ἐοῦσαι, ὅμως ἀμφισφάλλουσαι τὸ ἄρθρον, <lb/>ἀναγκάζουσιν ἐμπίπτειν.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
                    <p>3. Οἱ δὲ τῇ πτέρνῃ πειρώμενοι ἐμβάλλειν, ἐγγύς τι τοῦ κατὰ <lb/>φύσιν
                        ἀναγκάζουσιν· χρὴ δὲ τὸν μὲν ἄνθρωπον χαμαὶ κατακλῖναι <lb/>ὕπτιον, τὸν δὲ
                        ἐμβάλλοντα χαμαὶ ἵζεσθαι ἐφ᾿ ὁκότερα ἂν τὸ ἄρθρον <lb/>ἐκπεπτώκῃ· ἔπειτα
                        λαβόμενον τῇσι χερσὶ τῇσιν ἑωυτέου τῆς χειρὸς <lb/>τῆς σιναρῆς, κατατείνειν
                        αὐτὴν, τὴν δὲ πτέρνην ἐς τὴν μασχάλην <pb n="84"/> ἐμβάλλοντα ἀντωθέειν, τῇ
                        μὲν δεξιῇ ἐς τὴν δεξιὴν, τῇ δὲ <lb/>ἀριστερῇ ἐς τὴν ἀριστερήν. Δεῖ δὲ ἐς τὸ
                        κοῖλον τῆς μασχάλης <lb/>ἐνθεῖναι στρογγύλον τι ἐναρμόσσον· ἐπιτηδειόταται
                        δὲ αἱ πάνυ σμικραὶ <lb/>σφαῖραι καὶ σκληραὶ, οἷαι ἐκ τῶν πολλῶν σκυτέων
                        ῥάπτονται· <lb/>ἢν γὰρ μή τι τοιοῦτον ἐγκέηται, οὐ δύναται ἡ πτέρνη
                        ἐξικνέεσθαι <lb/>πρὸς τὴν κεφαλὴν τοῦ βραχίονος· κατατεινομένης γὰρ <lb/>τῆς
                        χειρὸς, κοιλαίνεται ἡ μασχάλη· οἱ γὰρ τένοντες οἱ ἔνθεν καὶ <lb/>ἔνθεν τῆς
                        μασχάλης, ἀντισφίγγοντες, ἐναντίοι εἰσίν. Χρὴ δέ <lb/>τινα ἐπὶ θάτερα τοῦ
                        κατατεινομένου καθήμενον κατέχειν κατὰ <lb/>τὸν ὑγιέα ὦμον, ὡς μὴ
                        περιέλκηται τὸ σῶμα, τῆς χειρὸς τῆς <lb/>σιναρῆς ἐπὶ θάτερα τεινομένης·
                        ἔπειτα ἱμάντος μαλθακοῦ πλάτος <lb/>ἔχοντος ἱκανὸν, ὅταν ἡ σφαίρη ἐντεθῇ ἐς
                        τὴν μασχάλην, περὶ τὴν <lb/>σφαίρην περιβεβλημένου τοῦ ἱμάντος, καὶ
                        κατέχοντος, λαβόμενον <lb/>ἀμφοτερέων τῶν ἀρχέων τοῦ ἱμάντος,
                        ἀντικατατείνειν τινὰ, <lb/>ὑπὲρ κεφαλῆς τοῦ κατατεινομένου καθήμενον, τῷ
                        ποδὶ προσβάντα <lb/>πρὸς τοῦ ἀκρωμίου τὸ ὀστέον. Ἡ δὲ σφαίρη ὡς ἐσωτάτω καὶ
                        <lb/>ὡς μάλιστα πρὸς τῶν πλευρέων κείσθω, καὶ μὴ ἐπὶ τῇ κεφαλῇ <lb/>τοῦ
                        βραχίονος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
                    <p>4. Ἔστι δὲ καὶ ἄλλη ἐμβολὴ, ᾗ κατωμίζουσιν ἐς ὀρθόν· <lb/>μείζω μέντοι εἶναι
                        χρὴ τὸν κατωμίζοντα, διαλαβόντα δὲ τὴν χεῖρα, <lb/>ὑποθεῖναι τὸν ὦμον τὸν
                        ἑωυτοῦ ὑπὸ τὴν μασχάλην ὀξύν· κἄπειτα <pb n="86"/> ὑποστρέψαι, ὡς ἂν
                        ἐνίζηται ἕδρῃ, οὕτω στοχασάμενον <lb/>ὅκως ἀμφὶ τὸν ὦμον τὸν ἑωυτοῦ κρεμάσαι
                        τὸν ἄνθρωπον κατὰ <lb/>τὴν μασχάλην· αὐτὸς δὲ ἑωυτὸν ὑψηλότερον ἐπὶ τοῦτον
                        τὸν <lb/>ὦμον ποιεέτω, ἢ ἐπὶ τὸν ἕτερον· τοῦ δὲ κρεμαμένου τὸν βραχίονα
                        <lb/>πρὸς τὸ ἑωυτοῦ στῆθος προσαναγκαζέτω ὡς τάχιστα· ἐν <lb/>τούτῳ δὲ τῷ
                        σχήματι προσανασειέτω, ὁκόταν μετεωρίσῃ τὸν ἄνθρωπον, <lb/>ὡς ἀντιῤῥέποι τὸ
                        ἄλλο σῶμα αὐτῷ, ἀντίον τοῦ βραχίονος τοῦ <lb/>κατεχομένου· ἢν δὲ ἄγαν κοῦφος
                        ἔῃ ὁ ἄνθρωπος, προσεπικρεμασθήτω <lb/>τούτου ὄπισθέν τις κοῦφος παῖς. Αὗται
                        δὲ αἱ ἐμβολαὶ πᾶσαι κατὰ <lb/>παλαίστρην εὔχρηστοί εἰσιν, ὅτι οὐδὲν ἀλλοίων
                        ἀρμένων δέονται <lb/>ἐπεισενεχθῆναι· χρήσαιτο δ᾿ ἄν τις καὶ ἄλλοθι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
                    <p>5. Ἀτὰρ καὶ οἱ περὶ τὸ ὕπερον ἀναγκάζοντες, ἐγγύς τι τοῦ <lb/>κατὰ φύσιν
                        ἐμβάλλουσιν· χρὴ δὲ τὸ μὲν ὕπερον κατειλίχθαι ταινίῃ <lb/>τινὶ μαλθακῇ
                        (ἧσσον γὰρ ἂν ὑπολισθάνοι), ὑπηναγκάσθαι δὲ μεσηγὺ <lb/>τῶν πλευρέων καὶ τῆς
                        κεφαλῆς τοῦ βραχίονος· καὶ ἢν μὲν <lb/>βραχὺ ἔῃ τὸ ὕπερον, καθῆσθαι χρὴ τὸν
                        ἄνθρωπον ἐπί τινος, ὡς μόλις <pb n="88"/> τὸν βραχίονα περιβάλλειν δύνηται
                        περὶ τὸ ὕπερον· μάλιστα δὲ <lb/>ἔστω μακρότερον τὸ ὕπερον, ὡς ἂν ἑστεὼς ὁ
                        ἄνθρωπος κρέμασθαι <lb/>μικροῦ δέῃ ἀμφὶ τῷ ξύλῳ. Κἄπειτα ὁ μὲν βραχίων καὶ ὁ
                        πῆχυς <lb/>παρατεταμένος παρὰ τὸ ὕπερον ἔστω, τὸ δὲ ἐπὶ θάτερα τοῦ σώματος
                        <lb/>καταταγκαζέτω τις, περιβάλλων κατὰ τὸν αὐχένα παρὰ τὴν <lb/>κληῗδα τὰς
                        χεῖρας. Αὕτη ἡ ἐμβολὴ κατὰ φύσιν ἐπιεικέως ἐστὶ, καὶ <lb/>ἐμβάλλειν δύναται,
                        ἢν χρηστῶς σκευάσωνται αὐτήν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
                    <p>6. Ἀτὰρ καὶ ἡ διὰ τοῦ κλιμακίου ἑτέρη τις τοιαύτη, καὶ ἔτι <lb/>βελτίων, ὅτι
                        ἀσφαλεστέρως ἂν τὸ σῶμα, τὸ μὲν τῇ, τὸ δὲ τῇ, <lb/>ἀντισηκωθείη μετεωρισθέν·
                        περὶ γὰρ τὸ ὑπεροειδὲς ὁ ὦμος ἢν καὶ <lb/>καταπεπήγῃ, περισφάλλεσθαι τὸ σῶμα
                        κίνδυνος ἢ τῇ, ἢ τῇ χρὴ μέντοι, <lb/>καὶ ἐπὶ τῷ κλιμακτῆρι ἐπιδεδέσθαι τι
                        ἄνωθεν στρογγύλον <lb/>ἐναρμόσσον ἐς τὸ κοῖλον τῆς μασχάλης, ὃ
                        προσδιαναγκάσει τὴν κεφαλὴν <lb/>τοῦ βραχίονος ἐς τὴν φύσιν ἀπιέναι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
                    <p>7. Κρατίστη μέντοι πασέων τῶν ἐμβολέων ἡ τοιήδε· ξύλον <lb/>χρὴ εἶναι, πλάτος
                        μὲν ὡς πενταδάκτυλον, ἢ τετραδάκτυλον τὸ ἐπίπαν, <lb/>πάχος δὲ ὡς
                        διδάκτυλον, ἢ καὶ λεπτότερον, μῆκος δὲ δίπηχυ, <lb/>ἢ ὀλίγῳ ἔλασσον· ἔστω δὲ
                        ἐπὶ θάτερα τὸ ἄκρον περιφερὲς καὶ <lb/>στενότατον ταύτῃ καὶ λεπτότατον·
                        ἄμβην δὲ ἐχέτω, σμικρὸν <pb n="90"/> ὑπερέχουσαν, ἐπὶ τῷ ὑστάτῳ τοῦ
                        περιφερέος, ἐν τῷ μέρεϊ, μὴ <lb/>τῷ πρὸς τὰς πλευρὰς, ἀλλὰ τῷ πρὸς τὴν
                        κεφαλὴν τοῦ βραχίονος <lb/>ἔχοντι, ὡς ὑφαρμόσειε τῇ μασχάλῃ παρὰ τὰς πλευρὰς
                        ὑπὸ τὴν <lb/>κεφαλὴν τοῦ βραχίονος ὑποτιθέμενον· ὀθονίῳ δὲ ἢ ταινίῃ μαλθακῇ
                        <lb/>κατακεκολλήσθω ἄκρον τὸ ξύλον, ὅκως προσηνέστερον ἔῃ. Ἔπειτα <lb/>χρὴ
                        ὑπώσαντα τὴν κεφαλὴν τοῦ ξύλου ὑπὸ τὴν μασχάλην ὡς <lb/>ἐσωτάτω μεσηγὺ τῶν
                        πλευρέων καὶ τῆς κεφαλῆς τοῦ βραχίονος, τὴν <lb/>δὲ ὅλην χεῖρα πρὸς τὸ ξύλον
                        κατατείναντα, προσκαταδῆσαι κατά <lb/>τε τὸν βραχίονα, κατά τε τὸν πῆχυν,
                        κατά τε τὸν καρπὸν τῆς χειρὸς, <lb/>ὡς ἂν ἀτρεμέῃ ὅτι μάλιστα· περὶ παντὸς
                        δὲ χρὴ ποιέεσθαι, ὅκως <lb/>τὸ ἄκρον τοῦ ξύλου ὡς ἐσωτάτω τῆς μασχάλης
                        ἔσται, ὑπερβεβηκὸς <lb/>τὴν κεφαλὴν τοῦ βραχίονος. Ἔπειτα χρὴ μεσηγὺ δύο
                        στύλων <lb/>στρωτῆρα πλάγιον εὖ προσδῆσαι, ἔπειτα ὑπερενεγκεῖν τὴν χεῖρα
                        <lb/>ξὺν τῷ ξύλῳ ὑπὲρ τοῦ στρωτῆρος, ὅκως ἡ μὲν χεὶρ ἐπὶ θάτερα <lb/>ἔῃ, ἐπὶ
                        θάτερα δὲ τὸ σῶμα, κατὰ δὲ τὴν μασχάλην ὁ στρωτήρ· <lb/>κἄπειτα ἐπὶ μὲν
                        θάτερα τὴν χεῖρα καταναγκάζειν ξὺν τῷ ξύλῳ περὶ <lb/>τὸν στρωτῆρα, ἐπὶ
                        θάτερα δὲ τὸ ἄλλο σῶμα. Ὕψος δὲ ἔχων ὁ <lb/>στρωτὴρ προσδεδέσθω, ὥστε
                        μετέωρον τὸ ἄλλο σῶμα εἶναι ἐπ᾿ <lb/>ἄκρων τῶν ποδῶν. Οὗτος ὁ τρόπος
                        παραπολὺ κράτιστος ἐμβολῆς <lb/>ὤμου· δικαιότατα μὲν γὰρ μοχλεύει, ἢν μοῦνον
                        ἐσωτέρω ἔῃ τὸ <lb/>ξύλον τῆς κεφαλῆς τοῦ βραχίονος· δικαιόταται δὲ αἱ
                        ἀντιῤῥοπαὶ, <pb n="92"/> ἀσφαλέες δὲ τῷ ὀστέῳ τοῦ βραχίονος. Τὰ μὲν οὖν
                        νεαρὰ ἐμπίπτει <lb/>θᾶσσον, ἢ ὡς ἄν τις οἴοιτο, πρὶν ἢ καὶ κατατετάσθαι
                        δοκέειν· ἀτὰρ <lb/>καὶ τὰ παλαιὰ μούνη αὕτη τῶν ἐμβολέων οἵη τε ἐμβιβάσαι,
                        ἢν <lb/>μὴ ἤδη ὑπὸ χρόνου σὰρξ μὲν ἐπεληλύθῃ ἐπὶ τὴν κοτύλην, ἡ δὲ κεφαλὴ
                        <lb/>τοῦ βραχίονος ἤδη τρίβον ἑωυτῇ πεποιημένη ἔῃ ἐν τῷ χωρίῳ, <lb/>ἵνα
                        ἐξεκλίθη· οὐ μὴν ἀλλ᾿ ἐμβάλλειν γάρ μοι δοκέει καὶ οὕτω πεπαλαιωμένον
                        <lb/>ἔκπτωμα τοῦ βραχίονος (τί γὰρ ἂν δικαίη μόχλευσις <lb/>οὐχὶ κινήσειε;),
                        μένειν μέντοι οὐκ ἄν μοι δοκέοι κατὰ χώρην, ἀλλ᾿ <lb/>ὀλισθάνοι ἂν ὡς τὸ
                        ἔθος. Τὸ αὐτὸ δὲ ποιέει καὶ περὶ κλιμακτῆρα <lb/>καταναγκάζειν, τοῦτον τὸν
                        τρόπον σκευάσαντα. Πάνυ μὴν ἱκανῶς <lb/>ἔχει, καὶ περὶ μέγα ἕδος θεσσαλικὸν
                        ἀναγκάζειν, ἢν νεαρὸν ἔῃ τὸ <lb/>ὀλίσθημα· ἐσκευάσθαι μέντοι χρὴ τὸ ξύλον
                        οὕτως, ὥσπερ εἴρηται· <lb/>ἀτὰρ τὸν ἄνθρωπον καθίσαι πλάγιον ἐπὶ τῷ δίφρῳ·
                        κἄπειτα τὸν <lb/>βραχίονα ξὺν τῷ ξύλῳ ὑπερβάλλειν ὑπὲρ τοῦ ἀνακλισμοῦ, καὶ
                        ἐπὶ <lb/>μὲν θάτερα τὸ σῶμα καταναγκάζειν, ἐπὶ δὲ θάτερα τὸν βραχίονα
                        <lb/>σὺν τῷ ξύλῳ. Τὸ αὐτὸ δὲ ποιέει καὶ ὑπὲρ δίκλειδος θύρης <pb n="94"/>
                        ἀναγκάζειν. Χρέεσθαι δὲ χρὴ αἰεὶ τούτοισιν, ἃ ἂν τύχῃ παρεόντα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
                    <p>8. Εἰδέναι μὲν οὖν χρὴ, ὅτι φύσιες φυσίων μέγα διαφέρουσιν <lb/>ἐς τὸ ῥηϊδίως
                        ἐμπίπτειν τὰ ἐκπίπτοντα· διενέγκοι μὲν γὰρ ἄν τι καὶ <lb/>κοτύλη κοτύλης, ἡ
                        μὲν εὐυπέρβατος ἐοῦσα, ἡ δὲ ἧσσον· πλεῖστον <lb/>δὲ διαφέρει καὶ τῶν νεύρων
                        ὁ σύνδεσμος, τοῖσι μὲν ἐπιδόσιας ἔχων, <lb/>τοῖσι δὲ ξυντεταμένος ἐών. Καὶ
                        γὰρ ἡ ὑγρότης τοῖσιν ἀνθρώποισι <lb/>γίνεται ἡ ἐκ τῶν ἄρθρων, διὰ τῶν νεύρων
                        τὴν ἀπάρτισιν, ἢν χαλαρά <lb/>τε ἔῃ φύσει, καὶ τὰς ἐπιτάσιας εὐφόρως φέρῃ·
                        συχνοὺς γὰρ ἄν <lb/>τις ἴδοι, οἳ οὕτως ὑγροί εἰσιν, ὥστε, ὁπόταν ἐθέλωσι,
                        τότε αὐτοῖσι <lb/>τὰ ἄρθρα ἐξίσταται ἀνωδύνως, καὶ καθίσταται ἀνωδύνως.
                        Διαφέρει <lb/>μέντοι τι καὶ σχέσις τοῦ σώματος· τοῖσι μὲν γὰρ εὖ ἔχουσι τὸ
                        <lb/>γυῖον καὶ σεσαρκωμένοισιν ἐκπίπτει τε ἧσσον, ἐμπίπτει τε
                        <lb/>χαλεπώτερον· ὅταν δὲ αὐτοὶ σφέων αὐτῶν λεπτότεροι καὶ ἀσαρκότεροι
                        <lb/>ἔωσι, τότε ἐκπίπτει τε μᾶλλον, ἐμπίπτει τε ῥᾷον. Σημήϊον <lb/>δὲ, ὅτι
                        ταῦτα οὕτως ἔχει, καὶ τόδε· τοῖσι γὰρ βουσὶ τότε <lb/>ἐκπίπτουσι μᾶλλον οἱ
                        μηροὶ ἐκ τῆς κοτύλης, ἡνίκα ἂν αὐτοὶ σφέων <pb n="96"/> αὐτῶν λεπτότατοι
                        ἔωσιν· γίνονται δὲ βόες λεπτότατοι, τοῦ χειμῶνος <lb/>τελευτῶντος· τότε οὖν
                        καὶ ἐξαρθρέουσι μάλιστα, εἰ δή τι καὶ <lb/>τοιοῦτο δεῖ ἐν ἰητρικῇ γράψαι·
                        δεῖ δέ· καλῶς γὰρ Ὅμηρος καταμεμαθήκει, <lb/>ὅτι πάντων τῶν προβάτων βόες
                        μάλιστα πονέουσι <lb/>ταύτην τὴν ὥρην, καὶ βοῶν οἱ ἀρόται, ὅτι κατὰ τὸν
                        χειμῶνα ἐργάζονται. <lb/>Τούτοισι τοίνυν ἐκπίπτει μάλιστα· οὗτοι γὰρ μάλιστα
                        λεπτύνονται. <lb/>Τὰ μὲν γὰρ ἄλλα βοσκήματα δύναται βραχείην τὴν ποίην
                        <lb/>βόσκεσθαι· βοῦς δὲ οὐ μάλα, πρὶν βαθεῖα γένηται· τοῖσι μὲν γὰρ
                        <lb/>ἄλλοισίν ἐστι λεπτὴ ἡ προβολὴ τοῦ χείλεος, λεπτὴ δὲ ἡ ἄνω γνάθος·
                        <lb/>βοῒ δὲ παχείη μὲν ἡ προβολὴ τοῦ χείλεος, παχείη δὲ καὶ <lb/>ἀμβλεῖα ἡ
                        ἄνω γνάθος· διὰ ταῦτα ὑποβάλλειν ὑπὸ τὰς βραχείας <lb/>ποίας οὐ δύναται. Τά
                        τε αὖ μώνυχα τῶν ζώων, ἅτε ἀμφόδοντα <lb/>ἐόντα, δύναται μὲν σαρκάζειν,
                        δύναται δὲ ὑπὸ τὴν βραχείην <lb/>ποίην ὑποβάλλειν τοὺς ὀδόντας, καὶ ἥδεται
                        τῇ οὕτως ἐχούσῃ ποίῃ <lb/>μᾶλλον, ἢ τῇ βαθείῃ· καὶ γὰρ τὸ ἐπίπαν ἀμείνων καὶ
                        στερεωτέρη ἡ <lb/>βραχείη ποίη τῆς βαθείης, ποτὶ καὶ πρὶν ἐκκαρπεῖν τὴν
                        βαθείην. <pb n="98"/> Διὰ τοῦτο οὖν ἐποίησεν ὧδε τάδε τὰ ἔπη· [Ὡς δ᾿ ὁπότ᾿
                        <lb/>ἀσπάσιον ἔαρ ἤλυθε βουσὶν ἕλιξιν], ὅτι ἀσμενωτάτη αὐτοῖσιν <lb/>ἡ
                        βαθείη ποίη φαίνεται. Ἀτὰρ καὶ ἄλλως ὁ βοὺς χαλαρὸν φύσει τὸ <lb/>ἄρθρον
                        τοῦτο ἔχει μᾶλλον τῶν ἄλλων ζώων· διὰ τοῦτο καὶ εἰλίπουν <lb/>ἐστὶ μᾶλλον
                        τῶν ἄλλων ζώων, καὶ μάλιστα ὅταν λεπτὸν καὶ <lb/>γηραλέον ἔῃ. Διὰ ταῦτα
                        πάντα καὶ ἐκπίπτει βοῒ μάλιστα· πλείω <lb/>δὲ γέγραπται περὶ αὐτέου, ὅτι
                        πάντων τῶν προειρημένων ταῦτα <lb/>μαρτύριά ἐστιν. Περὶ οὗ οὖν ὁ λόγος,
                        τοῖσιν ἀσάρκοισι μᾶλλον <lb/>ἐκπίπτει, καὶ θᾶσσον ἐμπίπτει, ἢ τοῖσι
                        σεσαρκωμένοισιν· καὶ <lb/>ἧσσον ἐπιφλεγμαίνει τοῖσιν ὑγροῖσιν καὶ τοῖσιν
                        ἀσάρκοισιν, ἢ τοῖσι <lb/>σκελιφροῖσι καὶ σεσαρκωμένοισιν, καὶ ἧσσόν γε
                        δέδεται ἐς τὸν <lb/>ἔπειτα χρόνον· ἀτὰρ καὶ ἡ μύξα πλείων ὑπείη τοῦ μετρίου
                        μὴ <lb/>ξὺν φλεγμονῇ, καὶ οὕτως ἂν ὀλισθηρὸν εἴη· μυξωδέστερα γὰρ τοὐπίπαν
                        <lb/>τὰ ἄρθρα τοῖσιν ἀσάρκοισιν, ἢ τοῖσι σεσαρκωμένοισίν ἐστιν· <lb/>καὶ γὰρ
                        αὗται αἱ σάρκες τῶν μὴ ἀπὸ τέχνης ὀρθῶς λελιμαγχημένων, <lb/>αἱ τῶν λεπτῶν,
                        μυξωδέστεραί εἰσιν, ἢ αἱ τῶν παχέων. <lb/>Ὅσοισι μέντοι ξὺν φλεγμονῇ μύξα
                        ὑπογίνεται, ἡ φλεγμονὴ δήσασα <lb/>ἔχει τὸ ἄρθρον· διὰ τοῦτο οὐ μάλα
                        ἐκπίπτει τὰ ὑπόμυξα, <lb/>ἐκπίπτοντα ἂν, εἰ μή τι ἢ πλέον, ἢ ἔλασσον
                        φλεγμονῆς ὑπεγένετο. </p>
                </div>
                <pb n="100"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
                    <p>9. Οἷσι μὲν οὖν, ὅταν ἐμπέσῃ τὸ ἄρθρον, μὴ ἐπιφλεγμαίνει τὰ <lb/>περιέχοντα,
                        χρῆσθαί τε ἀνωδύνως αὐτίκα τῷ ὤμῳ δύνανται, οὗτοι <lb/>μὲν οὐδὲν νομίζουσι
                        δεῖν ἑωυτῶν ἐπιμελέεσθαι· ἰητροῦ μήν ἐστι <lb/>καταμαντεύσασθαι τῶν
                        τοιούτων· τοῖσι τοιούτοισι γὰρ ἐκπίπτει <lb/>καὶ αὖθις μᾶλλον, ἢ οἷσιν ἂν
                        ἐπιφλεγμήνῃ τὰ νεῦρα. Τοῦτο κατὰ <lb/>πάντα τὰ ἄρθρα οὕτως ἔχει, καὶ μάλιστα
                        κατ᾿ ὦμον καὶ κατὰ γόνυ· <lb/>μάλιστα γὰρ οὖν ὀλισθάνει ταῦτα. Οἷσι δ᾿ ἂν
                        ἐπιφλεγμήνῃ τὰ <lb/>νεῦρα, οὐ δύνανται χρέεσθαι τῷ ὤμῳ· κωλύει γὰρ ἡ ὀδύνη
                        καὶ ἡ <lb/>ξύντασις τῆς φλεγμονῆς. Τοὺς οὖν τοιούτους ἰῆσθαι χρὴ κηρωτῇ
                        <lb/>καὶ σπλήνεσι καὶ ὀθονίοισι πολλοῖσιν ἐπιδέοντα· ὑποτιθέναι δὲ ἐς
                        <lb/>τὴν μασχάλην εἴριον μαλθακὸν, καθαρὸν ξυνειλίσσοντα, ἐκπλήρωμα <lb/>τοῦ
                        κοίλου ποιέοντα, ἵνα ἀντιστήριγμα μὲν τῇ ἐπιδέσει ἔῃ, ἀνακωχέῃ <lb/>δὲ τὸ
                        ἄρθρον· τὸν δὲ βραχίονα ἐς τὸ ἄνω ῥέποντα ἴσχειν χρὴ <lb/>τὰ πλεῖστα· οὕτω
                        γὰρ ἂν ἑκαστάτω εἴη τοῦ χωρίου, ἐς ὃ ὤλισθεν <lb/>ἡ κεφαλὴ τοῦ ὤμου. Χρὴ δὲ,
                        ὅταν ἐπιδήσῃς τὸν ὦμον, ἔπειτα <lb/>προσκαταδεῖν τὸν βραχίονα πρὸς τὰς
                        πλευρὰς ταινίῃ τινὶ, κύκλῳ <lb/>περὶ τὸ σῶμα περιβάλλοντα. Χρὴ δὲ καὶ
                        ἀνατρίβειν τὸν ὦμον ἡσυχαίως <lb/>καὶ λιπαρῶς. Πολλῶν δὲ ἔμπειρον δεῖ εἶναι
                        τὸν ἰητρὸν, <lb/>ἀτὰρ δὴ καὶ ἀνατρίψιος· ἀπὸ γὰρ τοῦ αὐτέου ὀνόματος οὐ
                        τωὐτὸ <pb n="102"/> ἀποβαίνει· καὶ γὰρ ἂν δήσειεν ἄρθρον ἀνάτριψις,
                        χαλαρώτερον τοῦ <lb/>καιροῦ ἐὸν, καὶ λύσειεν ἄρθρον, σκληρότερον τοῦ καιροῦ
                        ἐόν· ἀλλὰ <lb/>διοριεῖται ἡμῖν περὶ ἀνατρίψιος ἐν ἄλλῳ λόγῳ. Τὸν γοῦν
                        τοιοῦτον <lb/>ὦμον μαλθακῇσι ξυμφέρει τῇσι χερσὶν ἀνατρίβειν, καὶ ἄλλως
                        <lb/>πρηέως· τὸ δὲ ἄρθρον διακινέειν μὴ βίῃ, ἀλλὰ τοσοῦτον, ὅσον
                        <lb/>ἀνωδύνως κινῆσαι. Καθίσταται δὲ πάντα, τὰ μὲν ἐν πλείονι <lb/>χρόνῳ, τὰ
                        δ᾿ ἐν ἐλάσσονι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
                    <p>10. Γινώσκειν δὲ, εἰ ἐκπέπτωκεν ὁ βραχίων, τοισίδε χρὴ <lb/>τοῖσι σημείοισιν·
                        τοῦτο μὲν, ἐπειδὴ δίκαιον ἔχουσι τὸ σῶμα οἱ ἄνθρωποι, <lb/>καὶ τὰς χεῖρας,
                        καὶ τὰ σκέλεα, παραδείγματι χρέεσθαι <lb/>δεῖ τῷ ὑγιέϊ πρὸς τὸ μὴ ὑγιὲς, καὶ
                        τῷ μὴ ὑγιεῖ πρὸς τὸ <lb/>ὑγιὲς, μὴ τὰ ἀλλότρια ἄρθρα καθορῶντα (ἄλλοι γὰρ
                        ἄλλων <lb/>μᾶλλον ἔξαρθροι πεφύκασιν), ἀλλὰ τὰ αὐτοῦ τοῦ κάμνοντος, ἢν
                        <lb/>ἀνόμοιον ἔῃ τὸ ὑγιὲς τῷ κάμνοντι. Καὶ τοῦτο εἴρηται μὲν <lb/>ὀρθῶς,
                        παραξύνεσιν δὲ ἔχει πάνυ πολλήν· διὰ τὰ τοιαῦτα, <lb/>καὶ οὐκ ἀρκέει μοῦνον
                        λόγῳ εἰδέναι τὴν τέχνην ταύτην, ἀλλὰ καὶ <lb/>ὁμιλίῃ ὁμιλέειν· πολλοὶ γὰρ
                        ὑπὸ ὀδύνης, ἢ καὶ ὑπ᾿ ἀλλοίης προφάσιος, <lb/>οὐκ ἐξεστεώτων αὐτέοισι τῶν
                        ἄρθρων, ὅμως οὐ δύνανται <pb n="104"/> ἐς τὰ ὅμοια σχήματα καθίστασθαι ἐς
                        οἷά περ τὸ ὑγιαῖνον σῶμα <lb/>σχηματίζεται· προσξυνιέναι μὲν οὖν, καὶ
                        ἐννοεῖν καὶ τὸ τοιόνδε <lb/>σχῆμα χρή. Ἀτὰρ καὶ ἐν τῇ μασχάλῃ ἡ κεφαλὴ τοῦ
                        βραχίονος <lb/>φαίνεται ἐγκειμένη πολλῷ μᾶλλον τοῦ ἐκπεπτωκότος ἢ τοῦ
                        <lb/>ὑγιέος· τοῦτο δὲ, ἄνωθεν κατὰ τὴν ἐπωμίδα κοῖλον φαίνεται τὸ χωρίον,
                        <lb/>καὶ τὸ τοῦ ἀκρωμίου ὀστέον ἐξέχον φαίνεται, ἅτε ὑποδεδυκότος <lb/>τοῦ
                        ἄρθρου ἐς τὸ κάτω χωρίον· παραξύνεσιν μὴν καὶ ἐν <lb/>τούτῳ ἔχει τινὰ, ἀλλ᾿
                        ὕστερον περὶ αὐτοῦ γεγράψεται, ἄξιον γὰρ γραφῆς <lb/>ἐστιν· τοῦτο δὲ, τοῦ
                        ἐκπεπτωκότος ὁ ἀγκὼν φαίνεται ἀφεστεὼς <lb/>μᾶλλον ἀπὸ τῶν πλευρέων, ἢ τοῦ
                        ἑτέρου· εἰ μέντοι τις προσαναγκάζοι, <lb/>προσάγεται μὲν, ἐπιπόνως δέ· τοῦτο
                        δὲ, ἄνω τὴν χεῖρα ἆραι <lb/>εὐθεῖαν παρὰ τὸ οὖς, ἐκτεταμένου τοῦ ἀγκῶνος, οὐ
                        μάλα δύνανται, <lb/>ὥσπερ τὴν ὑγιέα, οὐδὲ παράγειν ἔνθα καὶ ἔνθα ὁμοίως. Τά
                        τε οὖν <lb/>σημήϊα ταῦτά ἐστιν ὤμου ἐκπεπτωκότος· αἵ τε ἐμβολαὶ αἱ
                        γεγραμμέναι, <lb/>αἵ τε ἰητρεῖαι αὗται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
                    <p>11. Ἐπάξιον δὲ τὸ μάθημα, ὡς χρὴ ἰητρεύειν τοὺς πυκνὰ ἐκπίπτοντας <lb/>ὤμους·
                        πολλοὶ μὲν γὰρ ἤδη ἀγωνίης ἐκωλύθησαν διὰ ταύτην <lb/>τὴν ξυμφορὴν, τἄλλα
                        πάντα ἀξιόχρεοι ἐόντες· πολλοὶ δὲ ἐν <lb/>πολεμικοῖσιν ἀχρήϊοι ἐγένοντο, καὶ
                        διεφθάρησαν διὰ ταύτην τὴν <lb/>ξυμφορήν· ἅμα δὲ ἐπάξιον καὶ διὰ τοῦτο, ὅτι
                        οὐδένα οἶδα ὀρθῶς <lb/>ἰητρεύοντα, ἀλλὰ τοὺς μὲν μηδὲ ἐγχειρέοντας, τοὺς δὲ
                        τἀναντία <lb/>τοῦ ξυμφέροντος φρονέοντάς τε καὶ ποιέοντας. Συχνοὶ γὰρ ἤδη
                        ἰητροὶ <pb n="106"/> ἔκαυσαν ὤμους ἐκπίπτοντας, κατά τε τὴν ἐπωμίδα, κατά τε
                        τὸ <lb/>ἔμπροσθεν, ᾗ ἡ κεφαλὴ τοῦ βραχίονος ἐξογκέει, κατά τε τοὔπισθεν
                        <lb/>ὀλίγον τῆς ἐπωμίδος· αὗται οὖν αἱ καύσιες, εἰ μὲν ἐς τὸ ἄνω
                        <lb/>ἐξέπιπτεν ὁ βραχίων, ἢ ἐς τοὔμπροσθεν, ἢ ἐς τοὔπισθεν, ὀρθῶς <lb/>ἂν
                        ἔκαιον· νῦν δὲ δὴ, ὅτε ἐς τὸ κάτω ἐκπίπτει, ἐκβάλλουσιν αὗται <lb/>αἱ
                        καύσιες μᾶλλον, ἢ κωλύουσιν· ἀποκλείουσι γὰρ τῆς ἄνω εὐρυχωρίης <lb/>τὴν
                        κεφαλὴν τοῦ βραχίονος. Χρὴ δὲ ὧδε καίειν ταῦτα· ἀπολαβόντα <lb/>τοῖσι
                        δακτύλοισι κατὰ τὴν μασχάλην τὸ δέρμα ἀφελκύσαι <lb/>κατ᾿ αὐτὴν τὴν ἴξιν
                        μάλιστα, καθ᾿ ἣν ἡ κεφαλὴ τοῦ βραχίονος ἐκπίπτει· <lb/>ἔπειτα οὕτως
                        ἀφελκυσάμενον τὸ δέρμα διακαῦσαι ἐς τὸ πέρην. <lb/>Σιδηρίοισι δὲ χρὴ ταῦτα
                        καίειν, μὴ παχέσι, μηδὲ λίην φαλακροῖσιν, <lb/>ἀλλὰ προμήκεσι (ταχυπορώτερα
                        γὰρ), καὶ τῇ χειρὶ ἐπερείδειν· <lb/>χρὴ δὲ καὶ διαφανέσι καίειν, ὡς ὅτι
                        τάχιστα περαιωθῇ <lb/>κατὰ δύναμιν· τὰ γὰρ παχέα, βραδέως περαιούμενα,
                        πλατυτέρας <lb/>τὰς ἐκπτώσιας τῶν ἐσχαρῶν ποιέεται, καὶ κίνδυνος ἂν εἴη
                        ξυῤῥαγῆναι <lb/>τὰς ὠτειλάς· καὶ κάκιον μὲν οὐδὲν ἂν εἴη, αἴσχιον δὲ καὶ
                        ἀτεχνότερον. <lb/>Ὅταν δὲ διακαύσῃς ἐς τὸ πέρην, τῶν μὲν πλείστων ἱκανῶς ἂν
                        <lb/>ἔχοι ἐν τῷ κάτω μέρεϊ τὰς ἐσχάρας ταύτας μόνας θεῖναι· ἢν δὲ <lb/>μὴ
                        κίνδυνος φαίνηται εἶναι ξυῤῥαγῆναι τὰς ὠτειλὰς, ἀλλὰ πολὺ <lb/>τὸ διὰ μέσου
                        ἔῃ, ὑπάλειπτρον χρὴ λεπτὸν διέρσαι διὰ τῶν καυμάτων, <pb n="108"/> ἔτι
                        ἀναλελαμμένου τοῦ δέρματος, οὐ γὰρ ἂν ἄλλως δύναιο <lb/>διέρσαι· ἐπὴν δὲ
                        διέρσῃς, ἀφεῖναι τὸ δέρμα, ἔπειτα μεσηγὺ τῶν <lb/>ἐσχαρέων ἄλλην ἐσχάρην
                        ἐμβάλλειν λεπτῷ σιδηρίῳ, καὶ διακαῦσαι, <lb/>ἄχρις ἂν τῷ ὑπαλείπτρῳ ἐγκύρσῃ.
                        Ὁκόσον δέ τι χρὴ τὸ δέρμα τὸ <lb/>ἀπὸ τῆς μασχάλης ἀπολαμβάνειν, τοισίδε χρὴ
                        τεκμαίρεσθαι· ἀδένες <lb/>ὕπεισιν ἢ ἐλάσσους ἢ μείζους πᾶσιν ὑπὸ τῇ μασχάλῃ,
                        πολλαχῆ δὲ <lb/>καὶ ἄλλῃ τοῦ σώματος. Ἀλλὰ ἐν ἄλλῳ λόγῳ περὶ ἀδένων
                        οὐλομελίης <lb/>γεγράψεται, ὅ τι τέ εἰσι, καὶ οἷα ἐν οἵοισι σημαίνουσί τε
                        καὶ <lb/>δύνανται. Τοὺς μὲν οὖν ἀδένας οὐ χρὴ προσαπολαμβάνειν, οὐδ᾿
                        <lb/>ὅσα ἐσωτέρω τῶν ἀδένων· μέγας γὰρ ὁ κίνδυνος· τοῖσι γὰρ
                        <lb/>ἐπικαιροτάτοισι τόνοισι γειτονεύονται· ὅσον δὲ ἐξωτέρω τῶν <lb/>ἀδένων,
                        ἐπιπλεῖστον ἀπολαμβάνειν· ἀσινέα γάρ. Γινώσκειν δὲ χρὴ <lb/>καὶ τάδε, ὅτι,
                        ἢν μὲν ἰσχυρῶς τὸν βραχίονα ἀνατείνῃς, οὐ δυνήσῃ <lb/>τοῦ δέρματος ἀπολαβεῖν
                        οὐδὲν τοῦ ὑπὸ τῇ μασχάλῃ, ὅ τι καὶ ἄξιον <lb/>λόγου· καταναισιμοῦται γὰρ ἐν
                        τῇ ἀνατάσει· οἱ δ᾿ αὖ τόνοι, οὓς <pb n="110"/> οὐδεμιῇ μηχανῇ δεῖ
                        τιτρώσκειν, οὗτοι πρόχειροι γίνονται καὶ <lb/>κατατεταμένοι ἐν τούτῳ τῷ
                        σχήματι· ἢν δὲ μικρὸν ἐπάρῃς τὸν βραχίονα, <lb/>πολὺ μὲν τοῦ δέρματος
                        ἀπολήψῃ, οἱ δὲ τόνοι, ὧν δεῖ προμηθέεσθαι, <lb/>εἴσω καὶ πρόσω τοῦ
                        χειρίσματος γίνονται. Ἆρ᾿ οὖν οὐκ <lb/>ἐν πάσῃ τῇ τέχνῃ περὶ παντὸς χρὴ
                        ποιέεσθαι, τὰ δίκαια σχήματα <lb/>ἐξευρίσκειν ἐφ᾿ ἑκάστοισιν; ταῦτα μὲν τὰ
                        κατὰ τὴν μασχάλην, <lb/>καὶ ἱκαναὶ αὐταὶ αἱ καταλήψιες, ἢν ὀρθῶς τεθῶσιν αἱ
                        ἐσχάραι. <lb/>Ἔκτοσθεν δὲ τῆς μασχάλης, δισσὰ μόνα ἐστὶ χωρία, ἵνα ἄν τις
                        <lb/>ἐσχάρας θείη, τιμωρεούσας τῷ παθήματι· μίαν μὲν ἐν τῷ ἔμπροσθεν
                        <lb/>μεσηγὺ τῆς τε κεφαλῆς τοῦ βραχίονος καὶ τοῦ τένοντος τοῦ <lb/>κατὰ τὴν
                        μασχάλην· καὶ ταύτῃ τὸ μὲν δέρμα τελέως διακαίειν <lb/>χρὴ, βαθύτερον δὲ οὐ
                        χρή· φλέψ τε γὰρ παχείη πλησίη, καὶ νεῦρα, <pb n="112"/> ὧν οὐδέτερα
                        θερμαντέα, Ἔξωθεν δ᾿ αὖ ἄλλην ἐσχάρην ἐνδέχεται <lb/>ἐνθεῖναι ἀνωτέρω μὲν
                        συχνῷ τοῦ τένοντος τοῦ κατὰ τὴν μασχάλην, <lb/>κατωτέρω δὲ ὀλίγῳ τῆς κεφαλῆς
                        τοῦ βραχίονος· καὶ τὸ μὲν δέρμα <lb/>τελέως χρὴ διακαίειν, βαθείην δὲ μηδὲ
                        κάρτα ταύτην ποιέειν· πολέμιον <lb/>γὰρ τὸ πῦρ νεύροισιν. Ἰητρεύειν μὲν οὖν
                        χρὴ διὰ πάσης τῆς <lb/>ἰητρείης τὰ ἕλκεα, μηδέποτε ἰσχυρῶς ἀνατείνοντα τὸν
                        βραχίονα, <lb/>ἀλλὰ μετρίως, ὅσον τῶν ἑλκέων ἐπιμελείης εἵνεκα· ἧσσον μὲν
                        γὰρ <lb/>ἂν διαψύχοιτο (ξυμφέρει γὰρ πάντα τὰ καύματα σκέπειν, ὡς
                        <lb/>ἐπιεικέως ἰητρεύεσθαι)· ἧσσον δ᾿ ἂν ἐκπλίσσοιτο· ἧσσον δ᾿ ἂν
                        <lb/>αἱμοῤῥαγοίη· ἧσσον δ᾿ ἂν σπασμὸς ἐπιγένοιτο. Ὅταν δὲ δὴ καθαρὰ
                        <lb/>γένηται τὰ ἕλκεα, ἐς ὠτειλάς τε ἴῃ, τότε δὴ καὶ παντάπασι χρὴ <lb/>αἰεὶ
                        τὸν βραχίονα πρὸς τῇσι πλευρῇσι προσδεδέσθαι, καὶ νύκτα καὶ <lb/>ἡμέρην·
                        ἀτὰρ καὶ ὅταν ὑγιέα γένηται τὰ ἕλκεα, ὁμοίως ἐπὶ πολὺν <lb/>χρόνον χρὴ
                        προσδεῖν τὸν βραχίονα πρὸς τὰς πλευράς· οὕτω γὰρ ἂν <lb/>μάλιστα ἐπουλωθείη,
                        καὶ ἀποληφθείη ἡ εὐρυχωρίη, καθ᾿ ἣν μάλιστα <lb/>ὀλισθάνει ὁ βραχίων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
                    <p>12. Ὅσοισι δ᾿ ἂν ὦμος καταπορηθῇ ἐμβληθῆναι, ἢν μὲν ἔτι ἐν <lb/>αὐξήσει
                        ἔωσιν, οὐκ ἐθέλει συναύξεσθαι τὸ ὀστέον τοῦ βραχίονος <lb/>ὁμοίως τῷ ὑγιέϊ,
                        ἀλλὰ αὔξεται μὲν ἐπί τι, βραχύτερον δὲ τοῦ ἑτέρου <pb n="114"/> γίνεται καὶ
                        οἱ καλεομενοι δὲ ἐκ γενεῆς γαλιάγκωνες· διὰ δισσὰς <lb/>ξυμφορὰς ταύτας
                        γίνονται, ἤν τέ τι τοιοῦτον αὐτοὺς ἐξάρθρημα <lb/>καταλάβῃ ἐν τῇ γαστρὶ
                        ἐόντας, διά τε ἄλλην ξυμφορὴν, περὶ ἧς <lb/>ὕστερόν ποτε γεγράψεται· ἀτὰρ
                        καὶ οἷσιν ἔτι νηπίοισιν ἐοῦσι κατὰ <lb/>τὴν κεφαλὴν τοῦ βραχίονος βαθεῖαι
                        καὶ ὑποβρύχιοι ἐκπυήσιες γίνονται, <lb/>καὶ οὗτοι πάντες γαλιάγκωνες
                        γίνονται· καὶ ἤν τε τμηθῶσιν, <lb/>ἤν τε καυθῶσιν, ἤν τε αὐτόματόν σφιν
                        ἐκραγῇ, εὖ εἰδέναι χρὴ, <lb/>ὅτι ταῦτα οὕτως ἔχει. Χρέεσθαι μέντοι τῇ χειρὶ
                        δυνατώτατοί εἰσι <lb/>οἱ ἐκ γενεῆς γαλιάγκωνες, οὐ μὴν οὐδὲ ἐκεῖνοί γε
                        ἀνατεῖναι παρὰ <lb/>τὸ οὖς τὸν βραχίονα, ἐκτανύσαντες τὸν ἀγκῶνα, δύνανται,
                        ἀλλὰ <lb/>πολὺ ἐνδεεστέρως, ἢ τὴν ὑγιέα χεῖρα. Οἷσι δ᾿ ἂν ἤδη ἀνδράσιν
                        ἐοῦσιν <lb/>ἐκπέσῃ ὁ ὦμος, καὶ μὴ ἐμβληθῇ, ἡ ἐπωμὶς ἀσαρκοτέρη γίνεται,
                        <lb/>καὶ ἡ ἕξις λεπτὴ ἡ κατὰ τοῦτο τὸ μέρος· ὅταν μέντοι ὀδυνώμενοι
                        <lb/>παύσωνται, ὁκόσα μὲν δεῖ ἐργάζεσθαι ἐπάραντας τὸν ἀγκῶνα <lb/>ἀπὸ τῶν
                        πλευρέων ἐς τὸ πλάγιον, ταῦτα μὲν οὐ δύνανται <lb/>ἅπαντα ὁμοίως ἐργάζεσθαι·
                        ὁκόσα δὲ δεῖ ἐργάζεσθαι, παραφέροντας <lb/>τὸν βραχίονα παρὰ τὰς πλευρὰς, ἢ
                        ἐς τοὐπίσω, ἢ ἐς τοὔμπροσθεν, <lb/>ταῦτα δὲ δύνανται ἐργάζεσθαι· καὶ γὰρ ἂν
                        ἀρίδα ἑλκύσαιεν, καὶ <pb n="116"/> πρίονα, καὶ πελεκήσαιεν ἂν, καὶ σκάψαιεν
                        ἂν, μὴ κάρτα ἄνω αἴροντες <lb/>τὸν ἀγκῶνα, καὶ τἄλλα ὅσα ἐκ τῶν τοιούτων
                        σχημάτων <lb/>ἐργάζονται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
                    <p>13. Ὅσοισι δ᾿ ἂν τὸ ἀκρώμιον ἀποσπασθῇ, τουτέοισι φαίνεται <lb/>ἐξέχον τὸ
                        ὀστέον τὸ ἀπεσπασμένον· ἔστι δὲ τοῦτο ὁ ξύνδεσμος τῆς <lb/>κληῗδος καὶ τῆς
                        ὠμοπλάτης· ἑτεροίη γὰρ ἡ φύσις ἀνθρώπου ταύτῃ, <lb/>ἢ τῶν ἄλλων ζώων. Οἱ οὖν
                        ἰητροὶ μάλιστα ἐξαπατέονται ἐν τούτῳ <lb/>τῷ τρώματι (ἅτε γὰρ ἀνασχόντος τοῦ
                        ὀστέου τοῦ ἀποσπασθέντος, ἡ <lb/>ἐπωμὶς φαίνεται χαμαιζήλη καὶ κοίλη), ὥστε
                        καὶ προμηθέεσθαι <lb/>τῶν ὤμων τῶν ἐκπεπτωκότων· πολλοὺς οὖν οἶδα ἰητροὺς,
                        τἄλλα οὐ <lb/>φλαύρους ἐόντας, οἳ πολλὰ ἤδη ἐλυμήναντο, ἐμβάλλειν πειρώμενοι
                        <lb/>τοὺς τοιούτους ὤμους, οὕτως οἰόμενοι ἐκπεπτωκέναι, καὶ οὐ πρόσθεν
                        <lb/>παύονται, πρὶν ἢ ἀπογνῶναι, ἢ ἀπορῆσαι, δοκέοντες αὐτοὶ σφέας
                        <lb/>αὐτοὺς ἐμβάλλειν τὸν ὦμον. Τούτοισιν ἰητρείη μὲν, ἥπερ καὶ <lb/>τοῖσιν
                        ἄλλοισιν τοῖσι τοιούτοισι, κηρωτὴ καὶ σπλῆνες καὶ ὀθόνια, <lb/>καὶ ἐπίδεσις
                        τοιαύτη. Καταναγκάζειν μέντοι τὸ ὑπερέχον χρὴ, καὶ <lb/>τοὺς σπλῆνας κατὰ
                        τοῦτο τιθέναι πλείστους, καὶ πιέζειν ταύτῃ <lb/>μάλιστα, καὶ τὸν βραχίονα
                        πρὸς τῇσι πλευρῇσι ποοσηρτημένον <lb/>ἐς τὸ ἄνω μέρος ἔχειν· οὕτω γὰρ ἂν
                        μάλιστα πλησιάζοι τὸ ἀπεσπασμένον. <lb/>Τάδε μὴν εὖ εἰδέναι χρὴ, καὶ
                        προλέγειν ὡς ἀσφαλέα, <lb/>εἰ ἄλλως ἐθέλοις, ὅτι βλάβη μὲν οὐδεμίη, οὔτε
                        σμικρὴ, <lb/>οὔτε μεγάλη, τῷ ὤμῳ γίνεται ἀπὸ τούτου τοῦ τρώματος, αἴσχιον δὲ
                        <lb/>τὸ χωρίον· οὐδὲ γὰρ τοῦτο τὸ ὀστέον ἐς τὴν ἀρχαίην ἕδρην ὁμοίως ἂν <pb
                            n="118"/> ἱδρυνθείη, ὥσπερ ἐπεφύκεεν, ἀλλ᾿ ἀνάγκη πλέον ἢ ἔλασσον
                        ὀγκηρότερον <lb/>εἶναι ἐς τὸ ἄνω. Οὐδὲ γὰρ ἄλλο ὀστέον οὐδὲν ἐς τωὐτὸ
                        καθίσταται, <lb/>ὅ τι ἂν κοινωνέον ἔῃ ἑτέρῳ ὀστέῳ, καὶ προσπεφυκὸς
                        <lb/>ἀποσπασθῇ ἀπὸ τῆς ἀρχαίης φύσιος. Ἀνώδονον δὲ τὸ ἀκρώμιον <lb/>ἐν
                        ὀλίγῃσιν ἡμέρῃσι γίνεται, ἢν χρηστῶς ἐπιδέηται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
                    <p>14. Κληῒς δὲ κατεαγεῖσα, ἢν μὲν ἀτρεκέως ἀποκαυλισθῇ, εὐιητοτέρη <lb/>ἐστίν·
                        ἢν δὲ παραμηκέως, δυσιητοτέρη. Τἀναντία δὲ τούτοισίν <lb/>ἐστιν, ἢ ὡς ἄν τις
                        οἴοιτο· τὴν μὲν γὰρ ἀτρεκέως ἀποκαυλισθεῖσαν <lb/>προσαναγκάσειεν ἄν τις
                        μᾶλλον ἐς τὴν φύσιν ἐλθεῖν· καὶ γὰρ εἰ <lb/>πάνυ προμηθηθείη, τὸ ἀνωτέρω
                        κατωτέρω ἂν ποιήσειε, σχήμασί τε <lb/>ἐπιτηδείοισι καὶ ἐπιδέσει ἁρμοζούσῃ·
                        εἰ δὲ μὴ τελέως ἱδρυνθείη, <lb/>ἀλλ᾿ οὖν τὸ ὑπερέχον γε τοῦ ὀστέου οὐ κάρτα
                        ὀξὺ γίνεται. Ὧν δὲ <lb/>ἂν παράμηκες τὸ ὀστέον κατεαγῇ, ἰκέλη ἡ ξυμφορὴ
                        γίνεται τοῖσιν <lb/>ὀστέοισι τοῖσιν ἀπεσπασμένοισι, περὶ ὧν πρόσθεν
                        γέγραπται· οὔτε <lb/>γὰρ ἱδρυνθῆναι αὐτὸ πρὸς ἑωυτὸ κάρτα ἐθέλει, ἥ τε
                        ὑπερέχουσα <lb/>ὄκρις τοῦ ὀστέου ὀξείη γίνεται κάρτα. Τὸ μὲν οὖν ξύμπαν,
                        <lb/>εἰδέναι χρὴ, ὅτι βλάβη οὐδεμίη τῷ ὤμῳ, οὐδὲ τῷ ἄλλῳ σώματι γίνεται
                        <lb/>διὰ τὴν κάτηξιν τῆς κληἳδος, ἢν μὴ ἐπισφακελίσῃ· ὀλιγάκις <lb/>δὲ τοῦτο
                        γίνεται. Αἶσχός γε μὴν προσγίνεται περὶ τὴν κάτηξιν <lb/>τῆς κληἳδος, καὶ
                        τούτοισι τὸ πρῶτον αἴσχιστον, ἔπειτα μὴν <pb n="120"/> ἐπὶ ἧσσον γίνεται.
                        Ξυμφύεται δὲ ταχέως κληῒς, καὶ τἄλλα <lb/>πάντα ὅσα χαῦνα ὀστέα· ταχείην γὰρ
                        τὴν ἐπιπώρωσιν ποιέεται τὰ <lb/>τοιαῦτα. Ὅταν μὲν οὖν νεωστὶ κατεαγῇ, οἱ
                        τετρωμένοι σπουδάζουσιν, <lb/>οἰόμενοι μέζον τὸ κακὸν εἶναι, ἢ ὅσον ἐστίν·
                        οἵ τε ἰητροὶ <lb/>προθυμέονται δῆθεν ὀρθῶς ἰῆσθαι· προϊόντος δὲ τοῦ χρόνου,
                        οἱ τετρωμένοι, <lb/>ἅτε οὐκ ὀδυνώμενοι, οὐδὲ κωλυόμενοι οὔτε ὁδοιπορίης,
                        <lb/>οὔτε ἐδωδῆς, καταμελέουσιν· οἵ τε αὖ ἰητροὶ, ἅτε οὐ δυνάμενοι <lb/>καλὰ
                        τὰ χωρία ἀποδεικνύναι, ἀποδιδράσκουσι, καὶ οὐκ ἄχθονται <lb/>τῇ ἀμελείῃ τῶν
                        τετρωμένων· ἐν τούτῳ δὲ ἡ ἐπιπώρωσις ξυνταχύνεται. <lb/>Ἐπιδέσιος μὲν οὖν
                        τρόπος καθέστηκε παραπλήσιος τοῖσι <lb/>πλείστοισι, κηρωτῇ καὶ σπλήνεσι καὶ
                        ὀθονίοισι μαλθακοῖσιν ἰητρεύειν· <lb/>καὶ τάδε δεῖ προσξυνιέναι καὶ μάλιστα
                        ἐν τούτῳ τῷ χειρίσματι, <lb/>ὅτι τούς τε σπλῆνας πλείστους κατὰ τὸ ἐξέχον
                        χρὴ τιθέναι, καὶ <lb/>τοῖσιν ἐπιδέσμοισι πλείστοισι καὶ μάλιστα κατὰ τοῦτο
                        πιέζειν. <lb/>Ἐἰσὶ δὲ δή τινες, οἳ ἐπεσοφίσαντο ἤδη μολύβδιον βαρὺ
                        προσεπικαταδεῖν, <lb/>ὡς καταναγκάζειν τὸ ὑπερέχον· ξυνιᾶσι μὲν οὖν ἴσως
                        <lb/>οὐδὲ οἱ ἁπλῶς ἐπιδέοντες· ἀτὰρ δὴ οὐδ᾿ οὗτος ὁ τρόπος κληῗδος
                        <lb/>κατήξιός ἐστιν· οὐ γὰρ δυνατὸν τὸ ὑπερέχον καταναγκάζεσθαι <lb/>οὐδὲν,
                        ὅ τι καὶ ἄξιον λόγου. Ἄλλοι δ᾿ αὖ τινές εἰσιν, οἵτινες, <lb/>καταμαθόντες
                        τοῦτο, ὅτι αὗται αἱ ἐπιδέσιες παράφοροί εἰσι καὶ οὐ <pb n="122"/> κατὰ φύσιν
                        καταναγκάζουσι τὰ ὑπερέχοντα, ἐπιδέουσι μὲν αὐτοὺς, <lb/>σπλήνεσι καὶ
                        ὀθονίοισι χρώμενοι, ὥσπερ καὶ οἱ ἄλλοι· ζώσαντες δὲ <lb/>τὸν ἄνθρωπον ταινίῃ
                        τινὶ, ᾗ εὐζωστότατος αὐτὸς ἑωυτοῦ ἐστιν, ὅταν <lb/>ἐπιθῶσι τοὺς σπλῆνας ἐπὶ
                        τὰ ὑπερέχοντα τοῦ κατήγματος, ἐξογκώσαντες <lb/>ἐπὶ τὰ ἐξέχοντα, τὴν ἀρχὴν
                        τοῦ ὀθονίου προσέδησαν πρὸς τὸ <lb/>ζῶσμα ἐκ τοῦ ἔμπροσθεν, καὶ οὕτως
                        ἐπιδέουσιν, ἐπὶ τὴν ἴξιν τῆς <lb/>κληῗδος ἐπιτανύοντες, ἐς τοὔπισθεν
                        ἄγοντες· κἄπειτα περιβάλλοντες <lb/>περὶ τὸ ζῶσμα, ἐς τοὔμπροσθεν ἄγουσι,
                        καὶ αὖθις ἐς τοὔπισθεν. <lb/>Οἱ δέ τινες οὐχὶ περὶ τὸ ζῶσμα περιβάλλουσι τὸ
                        ὀθόνιον, <lb/>ἀλλὰ περὶ τὸ περίνεόν τε καὶ παρ αὐτὴν τὴν ἕδρην, καὶ παρὰ τὴν
                        <lb/>ἄκανθαν κυκλεύοντες τὸ ὀθόνιον, οὕτω πιέζουσι τὸ κάτηγμα. Ταῦτα
                        <lb/>γοῦν ἀπείρῳ μὲν ἀκοῦσαι φαίνεται ἐγγὺς τοῦ κατὰ φύσιν εἶναι,
                        <lb/>χρεομένῳ δὲ ἄχρηστα· οὔτε γὰρ μόνιμα οὐδένα χρόνον, οὐδ᾿ εἰ
                        <lb/>κατακέοιτό τις, καίτοι ἐγγυτάτω ἂν οὕτως· ἀλλ᾿ ὅμως εἰ καὶ κατακείμενος
                        <lb/>ἢ τὸ σκέλος συγκάμψειεν, ἢ αὐτὸς καμφθείη, πάντα ἂν <lb/>τὰ ἐπιδέσματα
                        κινέοιτο· ἄλλως τε ἀσηρὴ ἡ ἐπίδεσις· ἥ τε γὰρ <lb/>ἕδρη ἀπολαμβάνεται, ἀθρόα
                        τε τὰ ὀθόνια ἐν ταύτῃ τῇ στενοχωρίῃ <lb/>γίνεται· τά τε αὖ περὶ τὴν ζώνην
                        περιβαλλόμενα, οὐχ οὕτως <pb n="124"/> ἰσχυρῶς ἔζωσται, ὡς οὐκ ἀναγκάσαι ἐς
                        τὸ ἄνω τὴν ζώνην ἐπανιέναι, <lb/>καὶ οὕτως ἀνάγκη ἂν εἴη πάντα χαλᾷν τὰ
                        ἐπιδέσματα. Ἄγχιστα <lb/>δ᾿ ἄν τις δοκέοι ποιέειν, καίπερ οὐ μεγάλα ποιέων,
                        εἰ τοῖσι μέν τισι <lb/>τῶν ὀθονίων περὶ τὴν ζώνην περιβάλλοι, τοῖσι δὲ
                        πλείστοισι τῶν <lb/>ὀθονίων τὴν ἀρχαίην ἐπίδεσιν ἐπιδέοι· οὕτω γὰρ ἂν
                        μάλιστα τὰ <lb/>ἐπιδέσματα μόνιμά τε εἴη, καὶ ἀλλήλοισι τιμωρίοι. Τὰ μὲν οὖν
                        <lb/>πλεῖσταεἴρηται, ἅσσα καταλαμβάνει τοὺς τὴν κληἵδα καταγνυμένους.
                        <lb/>Προσξυνιέναι δὲ καὶ τόδε χρὴ, ὅτι κληῒς ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ κατάγνυται,
                        <lb/>ὥστε τὸ μὲν ἀπὸ τοῦ στήθεος πεφυκὸς ὀστέον ἐς τὸ ἄνω μέρος
                        <lb/>ὑπερέχειν, τὸ δὲ ἀπὸ τῆς ἀκρωμίης πεφυκὸς ὀστέον ἐν τῷ κάτω <lb/>μέρει
                        εἶναι. Αἴτια δὲ τούτων τάδε, ὅτι τὸ μὲν στῆθος οὔτε κατωτέρω <lb/>ἂν πολὺ,
                        οὔτε ἀνωτέρω χωρήσειεν· σμικρὸς γὰρ ὁ κιγκλισμὸς <lb/>τοῦ ἄρθρου τοῦ ἐν τῷ
                        στήθεϊ· αὐτό τε γὰρ ἑωυτῷ ξυνεχές ἐστι <lb/>τὸ στήθος, καὶ τῇ ῥάχει· ἄγχιστα
                        μὴν ἡ κληῒς πρὸς τὸ τοῦ <lb/>ὤμου ἄρθρον πλοώδης ἐστίν· ἠνάγκασται γὰρ
                        πυκινοκίνητος εἶναι <pb n="126"/> διὰ τὴν τῆς ἀκρωμίης σύζευξιν. Ἄλλως τε,
                        ὅταν τρωθῇ, φεύγει ἐς <lb/>τὸ ἄνω μέρος τὸ πρὸς τῷ στήθει προσεχόμενον, καὶ
                        οὐ μάλα ἐς τὸ <lb/>κάτω μέρος ἀναγκάζεσθαι ἐθέλει· καὶ γὰρ πέφυκε κοῦφον,
                        καὶ <lb/>ἡ εὐρυχωρίη αὐτῷ ἄνω πλείων ἢ κάτω. Ὁ δὲ ὦμος, καὶ ὁ βραχίων,
                        <lb/>καὶ τὰ προσηρτημένα τούτοισιν εὐαπόλυτά ἐστιν ἀπὸ τῶν πλευρέων <lb/>καὶ
                        τοῦ στήθεος, καὶ διὰ τοῦτο δύναται καὶ ἀνωτέρω πολὺ <lb/>ἀνάγεσθαι καὶ
                        κατωτέρω· ὅταν οὖν καταγῇ ἡ κληῒς, τὸ πρὸς τῷ <lb/>ὤμῳ ὀστέον ἐς τὸ κατωτέρω
                        ἐπιῤῥέπει· ἐς τοῦτο γὰρ ἐπιφορώτερον <lb/>αὐτὸ ἅμα τῷ ὤμῳ καὶ τῷ βραχίονι
                        κάτω ῥέψαι μᾶλλον, ἢ <lb/>ἐς τὸ ἄνω. Ὁπότε οὖν ταῦτα τοιαῦτά ἐστιν,
                        ἀξυνετέουσιν ὅσοι τὸ <lb/>ὑπερέχον τοῦ ὀστέου ἐς τὸ κάτω καταναγκάσαι
                        οἴονται. Ἀλλὰ <lb/>δῆλον, ὅτι τὸ κάτω πρὸς τὸ ἄνω προσακτέον ἐστίν· τοῦτο
                        γὰρ ἔχει <lb/>κίνησιν, τοῦτο γάρ ἐστι καὶ τὸ ἀποστὰν ἀπὸ τῆς φύσιος. Δῆλον
                        οὖν, <lb/>ὅτι ἄλλως μὲν οὐδαμῶς ἐστιν ἀναγκάσαι τοῦτο (αἱ γὰρ ἐπιδέσιες
                        <lb/>οὐδέν τι μᾶλλον προσαναγκάζουσιν ἢ ἀπαναγκάζουσιν)· εἰ δέ τις <lb/>τὸν
                        βραχίονα πρὸς τῇσι πλευρῇσιν ἐόντα ἀναγκάζοι ὡς μάλιστα <lb/>ἄνω, ὡς ὅτι
                        ὀξύτατος ὁ ὦμος φαίνηται εἶναι, δῆλον ὅτι οὕτως ἂν <lb/>ἁρμοσθείη πρὸς τὸ
                        ὀστέον τὸ ἀπὸ τοῦ στήθεος πεφυκὸς, ὅθεν ἀπεσπάσθη. <lb/>Εἰ οὖν τις τῇ μὲν
                        ἐπιδέσει χρῷτο τῇ νομίμῃ τοῦ ταχέως ξυναλθεσθῆναι <lb/>εἵνεκα, ἡγήσαιτο δὲ
                        τἄλλα πάντα μάτην εἶναι παρὰ τὸ <lb/>σχῆμα τὸ εἰρημένον, ὀρθῶς τε ἂν ξυνίοι,
                        ἰητρεύοι τε ἂν τάχιστα <lb/>καὶ κάλλιστα. Κατακέεσθαι μέντοι τὸν ἄνθρωπον
                        μέγα τὸ διάφορόν <pb n="128"/> φορόν ἐστιν· καὶ ἡμέραι ἱκαναὶ
                        τεσσαρεσκαίδεκα, εἰ ἀτρεμέοι, <lb/>εἴκοσι δὲ πάμπολλαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
                    <p>15. Εἰ μέντοι τινὶ ἐπὶ τἀναντία ἡ κληῒς κατεαγείη, ὃ οὐ μάλα <lb/>γίνεται,
                        ὥστε τὸ μὲν ἀπὸ τοῦ στήθεος ὀστέον ὑποδεδυκέναι, τὸ δὲ ἀπὸ <lb/>τῆς ἀκρωμίης
                        ὀστέον ὑπερέχειν καὶ ἐποχέεσθαι ἐπὶ τοῦ ἑτέρου, <lb/>οὐδεμιῆς μεγάλης
                        ἰητρείης ταῦτά γ᾿ ἂν δέοιτο· αὐτὸς γὰρ ὁ ὦμος <lb/>ἀφιέμενος καὶ ὁ βραχίων
                        ἱδρύοι ἂν τὰ ὀστέα πρὸς ἄλληλα, καὶ <lb/>φαύλη ἄν τις ἐπίδεσις ἀρκέοι, καὶ
                        ὀλίγαι ἡμέραι τῆς πωρώσιος γένοιντ᾿ <lb/>ἄν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
                    <p>16. Εἰ δὲ μὴ κατεαγείη μὲν οὕτως, παρολισθάνοι δὲ ἐς τὸ <lb/>πλάγιον ἢ τῇ ἢ
                        τῇ, ἐς τὴν φύσιν μὲν ἀπαγαγεῖν ἂν δέοι, ἀναγαγόντα <lb/>τὸν ὦμον σὺν τῷ
                        βραχίονι, ὥσπερ καὶ πρόσθεν εἴρηται· ὅταν <lb/>δὲ ἵζηται ἐς τὴν ἀρχαίην
                        φύσιν, ταχείη ἂν ἡ ἄλλη ἰητρείη εἴη. <lb/>Τὰ μὲν οὖν πλεῖστα τῶν
                        παραλλαγμάτων κατορθοῖ αὐτὸς ὁ βραχίων <lb/>ἀναγκαζόμενος πρὸς τὰ ἄνω. Ὅσα
                        δὲ τῶν ἄνωθεν παρολισθάνοντα <lb/>ἐς τὸ πλάγιον ἦλθεν, ἢ ἐς τὸ κατωτέρω,
                        συμπορσύνοι ἂν τὴν <lb/>κατόρθωσιν, εἰ ὁ μὲν ἄνθρωπος ὕπτιος κέοιτο, κατὰ δὲ
                        τὸ μεσηγὺ <lb/>τῶν ὠμοπλατέων ὑψηλότερόν τι ὀλίγῳ ὑποκέοιτο, ὡς περιῤῥηδὲς
                        <lb/>ἔῃ τὸ στῆθος ὡς μάλιστα· καὶ τὸν βραχίονα εἰ ἀνάγοι τις παρὰ <lb/>τὰς
                        πλευρὰς παρατεταμένον, ὁ δὲ ἰητρὸς τῇ μὲν ἑτέρῃ χειρὶ ἐς τὴν <pb n="130"/>
                        κεφαλὴν τοῦ βραχίονος ἐμβαλὼν τὸ θέναρ τῆς χειρὸς ἀπωθέοι, <lb/>τῇ δὲ ἑτέρῃ
                        τὰ ὀστέα τὰ κατεηγότα εὐτεθίζοι, οὕτως ἂν μάλιστα ἐς <lb/>τὴν φύσιν ἄγοι·
                        ἀτὰρ, ὥσπερ ἤδη εἴρηται, οὐ μάλα τὸ ἄνωθεν <lb/>ὀστέον ἐς τὸ κάτω φιλέει
                        ὑποδύνειν. Τοῖσι μὲν οὖν πλείστοισιν, ὅταν <lb/>ἐπιδεθῶσι, τὸ σχῆμα ἀρήγει,
                        παρ᾿ αὐτὰς τὰς πλευρὰς τὸν ἀγκῶνα <lb/>ἔχοντα, οὕτως ἐς τὸ ἄνω τὸν ὦμον
                        ἀναγκάζεσθαι· ἔστι δ᾿ οἷσι μὲν <lb/>τὸν ὦμον ἀναγκάζειν δεῖ ἐς τὸ ἄνω, ὡς
                        εἴρηται, τὸν δὲ ἀγκῶνα πρὸς <lb/>τὸ στῆθος παράγειν, ἄκρην δὲ τὴν χεῖρα παρὰ
                        τὸ ἀκρώμιον τοῦ ὑγιέος <lb/>ὤμου ἴσχειν. Ἢν μὲν οὖν κατακέεσθαι τολμᾷ,
                        ἀντιστήριγμά τι <lb/>προστιθέναι χρὴ, ὡς ἂν ὁ ὦμος ἀνωτάτω ἔῃ· ἢν δὲ περιίῃ,
                        <lb/>σφενδόνην χρὴ, ἐκ ταινίης περὶ τὸ ὀξὺ τοῦ ἀγκῶνος ποιήσαντα,
                        <lb/>ἀναλαμβάνειν περὶ τὸν αὐχένα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
                    <p>17. Ἀγκῶνος δὲ ἄρθρον παραλλάξαν μὲν ἢ παραρθρῆσαν <lb/>πρὸς πλευρὴν ἢ ἔξω,
                        μένοντος τοῦ ὀξέος τοῦ ἐν τῷ κοίλῳ τοῦ βραχίονος, <lb/>ἐς εὐθὺ κατατείναντα,
                        τὸ ἐξέχον ἀπωθεῖν ὀπίσω καὶ ἐς τὸ <lb/>πλάγιον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
                    <p>18. Τὰ δὲ τελείως ἐκβάντα ἢ ἔνθα, ἢ ἔνθα, κατάτασις μὲν, ἐν <pb n="132"/> ᾗ ὁ
                        βραχίων κατεαγεὶς ἐπιδέεται· οὕτω γὰρ ἂν τὸ καμπύλον τοῦ <lb/>ἀγκῶνος οὐ
                        κωλύσει. Ἐκπίπτει δὲ μάλιστα ἐς τὸ πρὸς πλευρὰς <lb/>μέρος. Τὰς δὲ
                        κατορθώσιας, ἀπάγοντα ὅτι πλεῖστον, ὡς μὴ <lb/>ψαύῃ τῆς κορώνης ἡ κεφαλὴ,
                        μετέωρον περιάγειν, καὶ περικάμπτειν, <lb/>καὶ μὴ ἐς εὐθὺ βιάζεσθαι, ἅμα δὲ
                        ὠθέειν τἀναντία ἐφ᾿ <lb/>ἑκάτερα, καὶ παρωθέειν ἐς χώρην· ξυνωφελοίη δ᾿ ἂν
                        καὶ <lb/>ἐπίστρεψις ἀγκῶνος ἐν τουτέοισιν, ἐν τῷ μὲν ἐς τὸ ὕπτιον, ἐν τῷ
                        <lb/>δὲ ἐς τὸ πρηνές. Ἴησις δὲ, σχήματος μὲν, ὀλίγῳ ἀνωτέρω ἄκρην <lb/>τὴν
                        χεῖρα τοῦ ἀγκῶνος ἔχειν, βραχίονα δὲ κατὰ πλευράς· οὕτω δὲ <lb/>καὶ
                        ἀνάληψις, καὶ θέσις, καὶ εὔφορον· καὶ φύσις, καὶ χρῆσις ἐν <lb/>κοινῷ, ἢν
                        ἄρα μὴ κακῶς πωρωθῇ· πωροῦται δὲ ταχέως. Ἴησις <lb/>δὲ, ὀθονίοισι κατὰ τὸν
                        νόμον τὸν ἀρθριτικὸν, καὶ τὸ ὀξὺ προσεπιδέειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
                    <p>19. Παλιγκοτώτατον δὲ ὁ ἀγκὼν πυρετοῖσιν, ὀδύνῃ ἀσώδεϊ, <lb/>ἀκρητοχόλῳ,
                        ἀγκῶνος δὲ μάλιστα τοὐπίσω διὰ τὸ ναρκῶδες, δεύτερον <lb/>δὲ τοὔμπροσθεν·
                        ἴησις δὲ ἡ αὐτή· ἐμβολαὶ δὲ, τοῦ μὲν ὀπίσω, <lb/>ἐκτείναντα κατατεῖναι·
                        σημεῖον δέ· οὐ γὰρ δύνανται ἐκτείνειν· <lb/>τοῦ δὲ ἔμπροσθεν, οὐ δύνανται
                        ξυγκάμπτειν· τουτέῳ δὲ ἐνθέντα <pb n="134"/> τι ξυνειλιγμένον σκληρὸν, περὶ
                        τοῦτο ξυγκάμψαι ἐξ ἐκτάσιος <lb/>ἐξαίφνης. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
                    <p>20. Διαστάσιος δὲ ὀστέων σημήϊον, κατὰ τὴν φλέβα τὴν κατὰ <lb/>τὸν βραχίονα
                        σχιζομένην διαψαύοντι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
                    <p>21. Ταῦτα δὲ ταχέως διαπωροῦται· ἐκ γενεῆς δὲ, βραχύτερα τὰ <lb/>κάτω τοῦ
                        σίνεος ὀστέα, πλεῖστον τὰ ἐγγύτατα τοῦ πήχεος, δεύτερον, <lb/>χειρὸς,
                        τρίτον, δακτύλων· βραχίων δὲ καὶ ὦμος, ἐγκρατέστερα <lb/>διὰ τὴν τροφήν· ἡ
                        δὲ ἑτέρη χεὶρ διὰ τὰ ἔργα ἔτι πλείω <lb/>ἐγκρατεστέρη. Μινύθησις δὲ σαρκῶν,
                        εἰ μὲν ἔξω ἐξέπεσεν, ἔσωθεν· <lb/>εἰ δὲ μὴ, ἐς τοὐναντίον, ᾗ ἐξέπεσεν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
                    <p>22. Ἀγκὼν δὲ ἢν ἔσω ἢ ἔξω ἐκβῇ, κατάτασις μὲν ἐν σχήματι <lb/>ἐγγωνίῳ τῷ
                        πήχεϊ πρὸς βραχίονα· τὴν μασχάλην ἀναλαμβάνοντα <lb/>ταινίῃ ἀνακρεμάσαι,
                        ἀγκῶνι δὲ ἄκρῳ ὑποατιθέντα τι <lb/>παρὰ τὸ ἄρθρον βάρος, ἐκκρεμάσαι, ἢ χερσὶ
                        καταναγκάζειν· ὑπεραιωρηθέντος <lb/>δὲ τοῦ ἄρθρου, αἱ παραγωγαὶ τοῖσι
                        θέναρσιν, ὡς τὰ <lb/>ἐν χερσίν· ἐπίδεσις ἐν τουτέῳ τῷ σχήματι, καὶ ἀνάληψις,
                        καὶ θέσις. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
                    <p>23. Τὰ δὲ ὄπισθεν, ἐξαίφνης ἐκτείνοντα, διορθοῦν τοῖσι θέναρσιν· <lb/>ἅμα δὲ
                        δεῖ ἐν τῇ διορθώσει καὶ ἐν τοῖσιν ἑτέροισιν. Ἢν δὲ <pb n="136"/> ἔμπροσθεν,
                        ἀμφὶ ὀθόνιον ξυνειλιγμένον, εὔογκον, ξυγκάμπτοντα <lb/>ἅμα διορθοῦν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
                    <p>24. Ἢν δὲ ἑτεροκλινὲς ἔῃ, ἐν τῇ διορθώσει ἀμφότερα ἅμα χρὴ <lb/>ποιέειν. Τῆς
                        δὲ μελέτης τῆς θεραπείης. κοινὸν τὸ σχῆμα καὶ ἡ <lb/>ἐπίδεσις. Δύναται δὲ
                        καὶ ἐκ τῆς διατάσιος κοινῇ ξυμπίπτειν <lb/>ἅπαντα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
                    <p>25. Τῶν δὲ ἐμβολέων, αἱ μὲν ἐξ ὑπεραιωρήσιος ἐμβάλλονται, <lb/>αἱ δὲ ἐκ
                        κατατάσιος, αἱ δὲ ἐκ περισφάλσιος· αὗται δὲ ἐκ τῶν <lb/>ὑπερβολέων τῶν
                        σχημάτων, ἢ τῇ, ἢ τῇ, ξὺν τῷ τάχει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
                    <p>26. Χειρὸς δὲ ἄρθρον ὀλισθάνει ἢ ἔσω, ἢ ἔξω, ἔσω δὲ τὰ <lb/>πλεῖστα. Σημήϊα
                        δὲ εὔσημα· ἢν μὲν εἴσω, ξυγκάμπτειν τοὺς <lb/>δακτύλους οὐ δύνανται· ἢν δὲ
                        ἔξω, ἐκτείνειν. ἐμβολὴ δὲ, ὑπὲρ <lb/>τραπέζης τοὺς δακτύλους ἔχων, τοὺς μὲν
                        τείνειν, τοὺς δὲ ἀντιτείνειν, <lb/>τὸ δὲ ἐξέχον ἢ θέναρι, ἢ πτέρνῃ ἅμα
                        ἀπωθέειν, πρόσω καὶ κάτωθεν <pb n="138"/> κατὰ τὸ ἕτερον ὀστέον, ὄγκον
                        μαλθακὸν ὑποθεὶς, ἢν μὲν ἄνω, <lb/>καταστρέψας τὴν χεῖρα, ἢν δὲ κάτω,
                        ὑπτίην. Ἴησις δὲ, ὀθονίοισιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
                    <p>27. Ὅλη δὲ ἡ χεὶρ ὀλισθάνει, ἢ ἔσω, ἢ ἔξω, ἢ ἔνθα, ἢ ἔνθα, <lb/>μάλιστα δὲ
                        εἴσω· ἔστι δ᾿ ὅτε καὶ ἡ ἐπίφυσις ἐκινήθη· ἔστι δ᾿ ὅτε <lb/>τὸ ἕτερον τῶν
                        ὀστέων διέστη. Τουτέοισι κατάτασις ἰσχυρὴ ποιητέη· <lb/>καὶ τὸ μὲν ἐξέχον
                        ἀπωθέειν, τὸ δὲ ἕτερον ἀντωθέειν, δύο εἴδεα ἅμα, <lb/>ἐς τοὐπίσω καὶ ἐς τὸ
                        πλάγιον, ἢ χερσὶν ἐπὶ τραπέζης, ἢ πτέρνῃ. <lb/>Παλίγκοτα δὲ καὶ ἀσχήμονα· τῷ
                        δὲ χρόνῳ κρατύνεται ἐς χρῆσιν. <lb/>Ἴησις, ὀθονίοισι ξὺν τῇ χειρὶ καὶ τῷ
                        πήχεϊ· καὶ νάρθηκας <lb/>μέχρι δακτύλων τιθέναι· ἐν νάρθηξι δὲ τεθέντα ταῦτα
                        <lb/>πυκνότερον λύειν, ἢ τὰ κατήγματα, καὶ καταχύσει πλείονι <lb/>χρέεσθαι.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
                    <p>28. Ἐκ γενεῆς δὲ, βραχυτέρη ἡ χεὶρ γίνεται, καὶ μινύθησις <lb/>σαρκῶν μάλιστα
                        τἀναντία, ἢ ᾗ τὸ ἔκπτωμα· ηὐξημένῳ δὲ τὰ <lb/>ὀστέα μένει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
                    <p>29. Δακτύλου δὲ ἄρθρον, ὀλισθὸν μὲν, εὔσημον. ἐμβολὴ δὲ, <lb/>κατατείναντα ἐς
                        ἰθὺ, τὸ μὲν ἐξέχον ἀπωθέειν, τὸ δὲ ἐναντίον ἀντωθέειν· <pb n="140"/> ἴησις
                        δὲ, ὀθονίοισιν. Μὴ ἐμπεσὸν δὲ, ἐπιπωροῦται <lb/>ἔξωθεν Ἐκ γενεῆς δὲ ἢ ἐν
                        αὐξήσει ἐξαρθρήσαντα, τὰ ὀστέα <lb/>βραχύνεται τὰ κάτω τοῦ ὀλισθήματος, καὶ
                        σάρκες μινύθουσι <lb/>τἀναντία μάλιστα, ἢ ὡς τὸ ἔκπτωμα· ηὐξημένῳ δὲ τὰ
                        ὀστέα μένει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
                    <p>30. Γνάθος δὲ ὀλίγοισι τελέως ἐξήρθρησεν· ὀστέον τε γὰρ τὸ <lb/>ἀπὸ τῆς ἄνω
                        γνάθου πεφυκὸς ὑπεζύγωται πρὸς τῷ ὑπὸ τὸ οὖς <lb/>ὀστέῳ προσπεφυκότι, ὅπερ
                        ἀποκλείει τὰς κεφαλὰς τῆς κάτω γνάθου, <lb/>τῆς μὲν ἀνωτέρω ἐὸν, τῆς δὲ
                        κατωτέρω τῶν κεφαλέων. Τὰ δὲ <lb/>ἄκρεα τῆς κάτω γνάθου, τὸ μὲν διὰ τὸ μῆκος
                        οὐκ εὐπαρείσδυτον, <lb/>τὸ δ᾿ αὖ κορωνόν τε καὶ ὑπερέχον ὑπὲρ τοῦ ζυγώματος·
                        ἅμα τε <lb/>ἀπ᾿ ἀμφοτέρων τῶν ἀκρέων τούτων νευρώδεες τένοντες πεφύκασιν,
                        <lb/>ἐξ ὧν ἐξήρτηνται οἱ μύες οἱ κροταφῖται καὶ μασσητῆρες καλεόμενοι·
                        <lb/>διὰ τοῦτο δὲ καλέονται, καὶ διὰ τοῦτο κινέονται, ὅτι ἐντεῦθεν <pb
                            n="142"/> ἐξήρτηνται· ἐν γὰρ τῇ ἐδωδῇ, καὶ ἐν τῇ διαλέκτῳ, καὶ ἐν τῇ
                        ἄλλῃ χρήσει <lb/>τοῦ στόματος, ἡ μὲν ἄνω γνάθος ἀτρεμέει· ξυνήρτηται γὰρ τῇ
                        κεφαλῇ, <lb/>καὶ οὐ διήρθρωται· ἡ δὲ κάτω γνάθος κινέεται· ἀπήρθρωται γὰρ
                        <lb/>ἀπὸ τῆς ἄνω γνάθου, καὶ ἀπὸ τῆς κεφαλῆς. Διότι μὲν οὖν ἐν σπασμοῖσι
                        <lb/>καὶ τετάνοισι πρῶτον τοῦτο τὸ ἄρθρον ἐπισημαίνει συντεταμένον, <lb/>καὶ
                        διότι πληγαὶ καίριοι καὶ καροῦσαι αἱ κροταφίτιδες γίνονται, <lb/>ἐν ἄλλῳ
                        λόγῳ εἰρήσεται. Περὶ δὲ τοῦ μὴ κάρτα ἐξαρθρέειν <lb/>τάδε τὰ αἴτια· αἴτιον
                        δὲ καὶ τόδε, ὅτι οὐ μάλα καταλαμβάνουσι <lb/>τοιαῦται ἀνάγκαι βρωμάτων, ὥστε
                        τὸν ἄνθρωπον χανέειν μέζον <lb/>ἢ ὅσον δύναται· ἐκπέσοι δ᾿ ἂν ἀπ᾿ οὐδενὸς
                        ἄλλου σχήματος, ἢ ἀπὸ <lb/>τοῦ μέγα χανόντα παραγαγεῖν τὴν γένυν ἐπὶ θάτερα.
                        Προσξυμβάλλεται <lb/>μέντοι καὶ τόδε πρὸς τὸ ἐκπίπτειν· ὁκόσα γὰρ νεῦρα καὶ
                        <lb/>ὁκόσοι μύες παρὰ τὰ ἄρθρα εἰσὶν, ἢ ἀπὸ ἄρθρων ἀφ᾿ ὧν ξυνδέδενται,
                        <lb/>τούτων ὅσα ἐν τῇ χρήσει πλειστάκις διακινέεται, ταῦτα <lb/>καὶ ἐς τὰς
                        κατατάσιας δυνατώτατα ἐπιδιδόναι, ὥσπερ καὶ τὰ <lb/>δέρματα τὰ εὐδεψητότατα
                        πλείστην ἐπίδοσιν ἔχει. Περὶ οὗ οὖν ὁ <lb/>λόγος, ἐκπίπτει μὲν γνάθος
                        ὀλιγάκις· σχᾶται μέντοι πολλάκις ἐν <pb n="144"/> χάσμῃσιν, ὥσπερ καὶ ἄλλαι
                        πολλαὶ μυῶν παραλλαγαὶ καὶ <lb/>νεύρων τούτο ποιέουσιν. Δῆλον μὲν οὖν ἐκ
                        τῶνδε, μάλιστά ἐστιν, <lb/>ὅταν ἐκπεπτώκῃ· προΐσχει γὰρ ἡ κάτω γνάθος ἐς
                        τοὔμπροσθεν, <lb/>καὶ παρῆκται τἀναντία τοῦ ὀλισθήματος, καὶ τοῦ ὀστέου τὸ
                        κορωνὸν <lb/>ὀγκηρότερον φαίνεται παρὰ τὴν ἄνω γνάθον, καὶ χαλεπῶς
                        <lb/>ξυμβάλλουσι τὰς κάτω γνάθους. Τούτοισι δὲ ἐμβολὴ πρόδηλος, <lb/>ἥτις
                        γίνοιτ᾿ ἂν ἁρμόζουσα· χρὴ γὰρ τὸν μέν τινα κατέχειν τὴν <lb/>κεφαλὴν τοῦ
                        τετρωμένου, τὸν δὲ περιλαβόντα τὴν κάτω γνάθον καὶ <lb/>ἔσωθεν καὶ ἔξωθεν
                        τοῖσι δακτύλοισι κατὰ τὸ γένειον, χάσκοντος τοῦ <lb/>ἀνθρώπου ὅσον μετρίως
                        δύναται, πρῶτον μὲν διακινέειν τὴν κάτω <lb/>γνάθον χρόνον τινὰ, τῇ καὶ τῇ
                        παράγοντα τῇ χειρὶ, καὶ αὐτὸν τὸν <lb/>ἄνθρωπον κελεύειν χαλαρὴν τὴν γνάθον
                        ἔχειν, καὶ ξυμπαράγειν, <lb/>καὶ ξυνδιδόναι ὡς μάλιστα· ἔπειτα ἐξαπίνης
                        σχάσαι, τρισὶ σχήμασιν <lb/>ὁμοῦ προσέχοντα τὸν νόον· δεῖ μὲν γὰρ παράγεσθαι
                        ἐκ τῆς <lb/>διαστροφῆς ἐς τὴν φύσιν, δεῖ δὲ ἐς τοὐπίσω ἀπωσθῆναι τὴν γνάθον
                        <lb/>τὴν κάτω, δεῖ δὲ ἑπόμενον τούτοισι ξυμβάλλειν τὰς γνάθους, καὶ <lb/>μὴ
                        χάσκειν. ἐμβολὴ μὲν οὖν αὕτη, καὶ οὐκ ἂν γένοιτο ἀπ᾿ ἄλλων <lb/>σχημάτων.
                        Ἰητρείη δὲ βραχείη ἀρκέει· σπλῆνα προστιθέντα κεκηρωμένον <lb/>χαλαρῷ
                        ἐπιδέσμῳ ἐπιδεῖν. Ἀσφαλέστερον δὲ χειρίζειν ἐστὶν <lb/>ὕπτιον κατακλίναντα
                        τὸν ἄνθρωπον, ἐρείσαντα τὴν κεφαλὴν αὐτοῦ <lb/>ἐπὶ σκυτίνου ὑποκεφαλαίου ὡς
                        πληρεστάτου, ἵνα ὡς ἥκιστα <lb/>ὑπείκῃ· προσκατέχειν δέ τινα χρὴ τὴν κεφαλὴν
                        τοῦ τετρωμένου. </p>
                </div>
                <pb n="146"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
                    <p>31. Ἢν δ᾿ ἀμφότεραι αἱ γνάθοι ἐξαρθρήσωσιν, ἡ μὲν ἴησις ἡ <lb/>αὐτή.
                        Ξυμβάλλειν δέ τι ἧσσον οὗτοι τὸ στόμα δύνανται· καὶ γὰρ <lb/>προπετέστεραι
                        αἱ γένυες τούτοισιν, ἀστραβέες δέ· τὸ δὲ ἀστραβὲς <lb/>μάλιστ᾿ ἂν γνοίης
                        τοῖσιν ὁρίοισι τῶν ὀδόντων, τῶν τε ἄνω καὶ τῶν <lb/>κάτω κατ᾿ ἴξιν. Τούτοισι
                        ξυμφέρει ἐμβάλλειν ὡς τάχιστα· ἐμβολῆς <lb/>δὲ τρόπος πρόσθεν εἴρηται. Ἢν δὲ
                        μὴ ἐμπέσῃ, κίνδυνος περὶ <lb/>τῆς ψυχῆς ὑπὸ πυρετῶν ξυνεχέων καὶ νωθρῆς
                        καρώσιος (καρώδεες <lb/>γὰρ οἱ μύες οὗτοι, καὶ ἀλλοιούμενοι, καὶ
                        ἐντεινόμενοι παρὰ <lb/>φύσιν· φιλέει δὲ καὶ ἡ γαστὴρ ὑποχωρέειν τούτοισι
                        χολώδεα, ἄκρητα, <lb/>ὀλίγα· καὶ ἢν ἐμέωσιν, ἄκρητα ἐμέουσιν· οὗτοι οὖν καὶ
                        θνήσκουσι <lb/>δεκαταῖοι μάλιστα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
                    <p>32. Ἢν δὲ κατεαγῇ ἡ κάτω γνάθος, ἢν μὲν μὴ ἀποκαυλισθῇ <lb/>παντάπασιν, ἀλλὰ
                        ξυνέχηται τὸ ὀστέον, ἐκκεκλιμένον δὲ ἔῃ, κατορθῶσαι <lb/>μὲν χρὴ τὸ ὀστέον,
                        παρά γε τὴν γλῶσσαν πλαγίην <lb/>ὑπείραντα τοὺς δακτύλους, τὸ δὲ ἔξωθεν
                        ἀντερείδοντα, ὡς ἂν ξυμφέρῃ· <lb/>καὶ ἢν διεστραμμένοι ἔωσιν οἱ ὀδόντες οἱ
                        κατὰ τὸ τρῶμα <lb/>καὶ κεκινημένοι, ὁκόταν τὸ ὀστέον κατορθωθῇ, ζεῦξαι τοὺς
                        ὀδόντας <lb/>χρὴ πρὸς ἀλλήλους, μὴ μόνον τοὺς δύο, ἀλλὰ καὶ πλέονας, μάλιστα
                        <lb/>μὲν χρυσίῳ, ἔστ᾿ ἂν κρατυνθῇ τὸ ὀστέον, εἰ δὲ μὴ, λίνῳ· ἔπειτα <pb
                            n="148"/> ἐπιδεῖν κηρωτῇ καὶ σπλήνεσιν ὀλίγοισι καὶ ὀθονίοισιν ὀλίγοισι,
                        μὴ <lb/>ἄγαν ἐρείδοντα, ἀλλὰ χαλαροῖσιν. Εὖ γὰρ εἰδέναι χρὴ, ὅτι ἐπίδεσις
                        <lb/>ὀθονίων, γνάθου καταγείσης, μικρὰ μὲν ἂν ὠφελέοι, εἰ χρηστῶς
                        <lb/>ἐπιδέοιτο, μεγάλα δ᾿ ἂν βλάπτοι, εἰ κακῶς ἐπιδέοιτο. Πυκνὰ <lb/>δὲ παρὰ
                        τὴν γλῶσσαν ἐσματέεσθαι χρὴ, καὶ πουλὺν χρόνον ἀντέχειν <lb/>τοῖσι
                        δακτύλοισι κατορθοῦντα τοῦ ὀστέου τὸ ἐκκλιθέν· <lb/>ἄριστον δὲ, εἰ αἰεὶ
                        δύναιτο, ἀλλ᾿ οὐχ οἶόν τε. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
                    <p>33 Ἢν δὲ ἀποκαυλισθῇ παντάπασι τὸ ὀστέον (ὀλιγάκις δὲ <lb/>τοῦτο γίνεται),
                        κατορθοῦν μὲν χρὴ τὸ ὀστέον οὕτω, καθάπερ εἴρηται. <lb/>Ὅταν δὲ κατορθώσῃς,
                        τοὺς ὀδόντας χρὴ ζευγνῦναι, ὡς <lb/>πρόσθεν εἴρηται· μέγα γὰρ ἂν ξυλλαμβάνοι
                        ἐς τὴν ἀτρεμίην, <lb/>προσέτι καὶ ἤν τις ὀρθῶς ζεύξῃ, ὥσπερ χρὴ, τὰς ἀρχὰς
                        <lb/>ῥάψας. Ἀλλὰ γὰρ οὐ ῥηίδιον ἐν γραφῇ χειρουργίην πᾶσαν <lb/>ἀτρεκέως
                        διηγέεσθαι, ἀλλὰ καὶ αὐτὸν ὑποτοπέεσθαι χρὴ ἐκ <pb n="150"/> τῶν
                        γεγραμμένων. Ἔπειτα χρὴ δέρματος καρχηδονίου, ἢν μὲν <lb/>νηπιώτερος ἔῃ ὁ
                        τρωθεὶς, ἀρκέει τῷ λοπῷ χρέεσθαι, ἢν δὲ τελειότερος <lb/>ἔῃ, αὐτῷ τῷ
                        δέρματι· ταμόντα δὲ χρὴ εὖρος ὡς τριδάκτυλον, <lb/>ἢ ὅκως ἂν ἁρμόζῃ,
                        ὑπαλείψαντα κόμμι τὴν γνάθον (εὐμενέστερον <lb/>γὰρ), κόλλῃ προσκολλῆσαι τὸ
                        δέρμα ἄκρον πρὸς τὸ ἀποκεκαυλισμένον <lb/>τῆς γνάθου, ἀπολείποντα ὡς
                        δάκτυλον ἀπὸ τοῦ τρώματος <lb/>ἢ ὀλίγῳ πλέον· τοῦτο μὲν ἐς τὸ κάτω μέρος·
                        ἐχέτω δὲ ἐντομὴν <lb/>κατὰ τὴν ἴξιν τοῦ γενείου ὁ ἱμὰς, ὡς ἀμφιβεβήκῃ ἀμφὶ
                        τὸ <lb/>ὀξὺ τοῦ γενείου. Ἕτερον δὲ ἱμάντα τοιοῦτον, ἢ ὀλίγῳ πλατύτερον
                        <lb/>προσκολλῆσαι χρὴ πρὸς τὸ ἄνω μέρος τῆς γνάθου, ἀπολείποντα <lb/>καὶ
                        τοῦτον ἀπὸ τοῦ τρώματος, ὅσονπερ ὁ ἕτερος ἀπέλιπεν· <lb/>ἐσχίσθω δὲ καὶ
                        οὗτος ὁ ἱμὰς τὴν ἀμφὶ τὸ οὖς περίβασιν. Ἀποξέες <lb/>δὲ ἔστωταν οἱ ἱμάντες
                        ἀμφὶ τὴν ξυναφήν· ἐν δὲ τῇ κολλήσει ἡ <lb/>σὰρξ τοῦ σκύτεος πρὸς τοῦ χρωτὸς
                        ἔστω, ἐχεκολλότερον γὰρ οὕτως. <lb/>Ἔπειτα κακατείναντα χρὴ καὶ τοῦτον τὸν
                        ἱμάντα μᾶλλον δέ <pb n="152"/> τι τὸν περὶ τὸ γένειον, ὡς ὅτι μάλιστα μὴ
                        ἀπομυλλήνῃ ἡ <lb/>γνάθος, ξυνάψαι τοὺς ἱμάντας κατὰ τὴν κορυφὴν, κἄπειτα
                        περὶ <lb/>τὸ μέτωπον ὀθονίῳ καταδῆσαι, καὶ κατάβλημα χρὴ εἶναι, ὥσπερ
                        <lb/>νομίζεται, ὡς ἀτρεμέῃ τὰ δεσμά. Τὴν δὲ κατάκλισιν ποιεέσθω ἐπὶ <lb/>τὴν
                        ὑγιέα γνάθον, μὴ τῇ γνάθῳ ἐρηρεισμένος, ἀλλὰ τῇ κεφαλῇ. <lb/>Ἰσχναίνειν δὲ
                        χρὴ τὸ σῶμα ἄχρι ἡμερέων δέκα, ἔπειτα ἀνατρέφειν <pb n="154"/> μὴ βραδέως·
                        ἢν γὰρ ἐν τῇσι πρώτῃσιν ἡμέρῃσι μὴ φλεγμήνῃ, ἐν <lb/>εἴκοσιν ἡμέρῃσιν ἡ
                        γνάθος κρατύνεται· ταχέως γὰρ ἐπιπωροῦται, <lb/>ὥσπερ καὶ τὰ ἄλλα τὰ ἀραιὰ
                        ὀστέα, ἢν μὴ ἐπισφακελίσῃ. Ἀλλὰ γὰρ <lb/>περὶ σφακελισμῶν τῶν ξυμπάντων
                        ὀστέων ἄλλος μακρὸς λόγος <lb/>λείπεται. Αὕτη ἡ διάτασις ἡ ἀπὸ τῶν
                        κολλημάτων εὐμενὴς, καὶ εὐταμίευτος, <lb/>καὶ ἐς πολλὰ καὶ πολλαχοῦ
                        διορθώματα εὔχρηστος. Τῶν δὲ <lb/>ἰητρῶν οἱ μὴ ξὺν νόῳ εὔχειρες, καὶ ἐν
                        ἄλλοισι τρώμασι τοιοῦτοί εἰσι <lb/>καὶ ἐν γνάθων κατήξεσιν· ἐπιδέουσι γὰρ
                        γνάθον κατεαγεῖσαν ποικίλως <lb/>καὶ καλῶς καὶ κακῶς. Πᾶσα γὰρ ἐπίδεσις
                        γνάθου οὕτω καταγείσης <lb/>ἐκκλίνει τὰ ὀστέα τὰ ἐς τὸ κάτηγμα ῥέποντα
                        μᾶλλον, ἢ <lb/>ἐς τὴν φύσιν ἄγει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
                    <p>34. Ἢν δὲ ἡ κάτω γνάθος κατὰ τὴν ξύμφυσιν τὴν κατὰ τὸ <lb/>γένειον διασπασθῇ
                        (μούνη δὲ αὕτη ξύμφυσις ἐν τῇ κάτω γνάθῳ <lb/>ἐστὶν, ἐν δὲ τῇ ἄνω πολλαί·
                        ἀλλ᾿ οὐ βούλομαι ἀποπλανᾷν τὸν <lb/>λόγον, ἐν ἄλλοισι γὰρ εἴδεσι νουσημάτων
                        περὶ τούτων λεκτέον), <lb/>ἢν οὖν διαστῇ ἡ κατὰ τὸ γένειον ξύμφυσις,
                        κατορθῶσαι μὲν <lb/>παντὸς ἀνδρός ἐστιν· τὸ μὲν γὰρ ἐξεστεὸς ἐσωθέειν χρὴ ἐς
                        τὸ <lb/>ἔσω μέρος, προσβάλλοντα τοὺς δακτύλους· τὸ δὲ εἴσω ῥέπον
                        <lb/>ἀνάγειν ἐς τὸ ἔξω μέρος, ἐνερείσαντα τοὺς δακτύλους. Ἐς <lb/>διάστασιν
                        μέντοι διατεινάμενον, ταῦτα χρὴ ποιέειν· ῥᾷον γὰρ <lb/>οὕτως ἐς τὴν φύσιν
                        ἥξει, ἢ εἰ ἐγχρίπτων τις ἐς ἄλληλα <pb n="156"/> τὰ ὀστέα, καταναγκάζειν
                        πειρᾶται· τοῦτο παρὰ πάντα τὰ <lb/>τοιαῦτα ὑπομνήματα χάριεν εἰδέναι. Ὁκόταν
                        δὲ κατορθώσῃς, <lb/>ζεῦξαι μὲν χρὴ τοὺς ὀδόντας τοὺς ἔνθεν καὶ ἔνθεν πρὸς
                        ἀλλήλους, <lb/>ὥσπερ καὶ πρόσθεν εἴρηται. Ἰῆσθαι δὲ χρὴ κηρωτῇ καὶ σπλήνεσιν
                        <lb/>ὀλίγοισι καὶ ὀθονίοισιν. Ἐπίδεσιν δὲ βραχείην ποικίλην μάλιστα
                        <lb/>τοῦτο τὸ χωρίον ἐπιδέχεται, ἐγγὺς γάρ τι τοῦ ἰσοῤῥόπου ἐστὶν, <lb/>ὡς
                        δὴ μὴ ἰσόῤῥοπον ἐόν· τοῦ δὲ ὀθονίου τὴν περιβολὴν ποιέεσθαι <lb/>χρὴ, ἢν μὲν
                        ἡ δεξιὴ γνάθος ἐξεστήκῃ, ἐπὶ δεξιὰ (ἐπὶ δεξιὰ <lb/>γὰρ νομίζεται εἶναι, ἢν ἡ
                        δεξιὴ χεὶρ προηγῆται τῆς ἐπιδέσιος)· <lb/>ἢν δὲ ἡ ἑτέρη γνάθος ἐξεστήκῃ, ὡς
                        ἑτέρως χρὴ τὴν ἐπίδεσιν ἄγειν. <lb/>Κἢν μὲν ὀρθῶς τις κατορθώσηται καὶ
                        ἐπατρεμήσῃ ὡς χρὴ, ταχείη <pb n="158"/> μὲν ἡ ἄλθεξις, οἱ δὲ ὀδόντες ἀσινέες
                        γίνονται· ἢν δὲ μὴ, χρονιωτέρη <lb/>μὲν ἡ ἄλθεξις, διαστροφὴν δὲ ἴσχουσιν οἱ
                        ὀδόντες, καὶ <lb/>σιναροὶ καὶ ἀχρήϊοι γίνονται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
                    <p>35. Ἢν δὲ ἡ ῥὶς καταγῇ, τρόπος μὲν οὐχ εἷς ἐστι κατήξιος <lb/>ἀτὰρ πολλὰ μὲν
                        δὴ καὶ ἄλλα λωβέονται οἱ χαίροντες τῇσι καλῇσιν <lb/>ἐπιδέσεσιν ἄνευ νόου,
                        ἐν δὲ τοῖσι περὶ τὴν ῥῖνα μάλιστα· ἐπιδεσίων <lb/>γάρ ἐστιν αὕτη
                        ποικιλωτάτη, καὶ πλείστους μὲν σκεπάρνους <lb/>ἔχουσα, διαῤῥωγὰς δὲ καὶ
                        διαλείψιας ποικιλωτάτας τοῦ χρωτὸς <lb/>ῥομβοειδέας. Ὡς οὖν εἴρηται, οἱ τὴν
                        ἀνόητον εὐχειρίην ἐπιτηδεύοντες <lb/>ἄσμενοι ῥινὸς κατεαγυίης
                        ἐπιτυγχάνουσιν, ὡς ἐπιδήσωσιν. <lb/>Μίαν μὲν οὖν ἡμέρην, ἢ δύο, ἀγάλλεται
                        μὲν ὁ ἰητρὸς, χαίρει δὲ <lb/>ὁ ἐπιδεδεμένος· ἔπειτα ταχέως μὲν ὁ
                        ἐπιδεδεμένος κορίσκεται, <lb/>ἀσηρὸν γὰρ τὸ φόρημα· ἀρκέει δὲ τῷ ἰητρῷ,
                        ἐπειδὴ ἐπέδειξεν, <pb n="160"/> ὅτι ἐπίσταται ποικίλως ῥῖνα ἐπιδέειν. Ποιέει
                        δὲ ἡ ἐπίδεσις ἡ τοιαύτη <lb/>πάντα τἀναντία τοῦ δέοντος· τοῦτο μὲν γὰρ,
                        ὁκόσοι σιμοῦνται διὰ <lb/>τὴν κάτηξιν, δηλονότι, εἰ ἄνωθέν τις μᾶλλον
                        πιέζοι, σιμώτεροι ἂν <lb/>ἔτι εἶεν· τοῦτο δὲ, ὅσοισι παραστρέφεται ἢ ἔνθα ἢ
                        ἔνθα ἡ ῥὶς, ἢ <lb/>κατὰ τὸν χόνδρον, ἢ ἀνωτέρω, δηλονότι οὐδὲν αὐτοὺς ἡ
                        ἄνωθεν ἐπίδεσις <lb/>ὠφελήσει, ἀλλὰ καὶ βλάψει μᾶλλον· οὐχ οὕτω γὰρ <lb/>εὖ
                        ξυναρμόσει σπλήνεσι τὸ ἐπὶ θάτερον τῆς ῥινὸς, καίτοι <lb/>οὐδὲ τοῦτο
                        ποιέουσιν οἱ ἐπιδέοντες. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
                    <p>36. Ἄγχιστα δὲ ἡ ἐπίδεσίς μοι δοκέῃ ἄν τι ποιέειν, εἰ κατὰ <lb/>μέσην τὴν
                        ῥῖνα, κατὰ τὸ ὀξὺ, ἀμφιφλασθείη ἡ σὰρξ κατὰ τὸ <lb/>ὀστέον, ἢ εἰ κατὰ τὸ
                        ὀστέον μικρόν τι σίνος εἴη, καὶ μὴ μέγα· τοῖσι <lb/>γὰρ τοιούτοισιν
                        ἐπιπώρωμα ἴσχει ἡ ῥὶς, καὶ ὀκριοειδεστέρη τινὶ <lb/>γίνεται· ἀλλ᾿ ὅμως οὐδὲ
                        τούτοισι δή που πολλοῦ ὄχλου δέεται ἡ ἐπίδεσις, <lb/>εἰ δή τι καὶ δεῖ
                        ἐπιδέειν· ἀρκέει δὲ ἐπὶ μὲν τὸ φλάσμα <lb/>σπληνίον ἐπιτείναντα κεκηρωμένον,
                        ἔπειτα ὡς ἀπὸ δύο ἀρχέων ἐπιδέεται, <lb/>οὕτως ὀθονίῳ ἐς ἅπαξ περιβάλλειν.
                        Ἀρίστη μέντοι ἰητρείη, <lb/>τῷ ἀλήτῳ, τῷ σιτανίῳ, τῷ πλυτῷ, γλίσχρῳ,
                        πεφυρημένῳ, ὀλίγῳ, <pb n="162"/> καταπλάσσειν τὰ τοιαῦτα· χρὴ δὲ, ἢν μὲν ἐξ
                        ἀγαθῶν ἔῃ τῶν <lb/>πυρῶν τὸ ἄλητον καὶ εὐόλκιμον, τούτῳ χρέεσθαι ἐς πάντα τὰ
                        <lb/>τοιαῦτα· ἢν δὲ μὴ πάνυ ὅλκιμον ἔῃ, ὀλίγην μάννην ὕδατι ὡς
                        <lb/>λειοτάτην διέντα, τούτῳ φυρᾷν τὸ ἄλητον, ἢ κόμμι πάνυ ὀλίγον
                        <lb/>ὡσαύτως μίσγειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
                    <p>37. Ὁκόσοισι μὲν οὖν ῥὶς ἐς τὸ κάτω καὶ ἐς τὸ σιμὸν ῥέπουσα <lb/>κατεαγῇ, ἢν
                        μὲν ἐκ τοῦ ἔμπροσθεν μέρεος κατὰ τὸν χόνδρον ἵζηται, <lb/>οἷόν τέ ἐστι καὶ
                        ἐντιθέναι τι διόρθωμα ἐς τοὺς μυκτῆρας· ἢν δὲ <lb/>μὴ, ἀνορθοῦν μὲν χρὴ
                        πάντα τὰ τοιαῦτα, τοὺς δακτύλους ἐς τοὺς μυκτῆρας <lb/>ἐντιθέντα, ἢν
                        ἐνδέχηται· ἢν δὲ μὴ, παχὺ ὑπάλειπτρον <pb n="164"/> μὴ ἐς τὸ ἔμπροσθεν τῆς
                        ῥινὸς ἀνάγοντα τοῖσι δακτύλοισιν, ἀλλ᾿ ᾗ <lb/>ἵδρυται· ἔξωθεν δὲ τῆς ῥινὸς
                        ἔνθεν καὶ ἔνθεν ἀμφιλαμβάνοντα τοῖσι <lb/>δακτύλοισι, ξυναναγκάζειν τε ἅμα
                        καὶ ἀναφέρειν ἐς τὸ ἄνω. Καὶ <lb/>ἢν μὲν πάνυ ἐν τῷ ἔμπροσθεν τὸ κάτηγμα ἔῃ,
                        οἷόν τέ τι καὶ ἔσω <lb/>τῶν μυκτήρων ἐντιθέναι, ὥσπερ ἤδη εἴρηται, ἢ ἄχνην
                        τὴν ἀφ᾿ <lb/>ἡμιτυβίου, ἢ ἄλλο τι τοιοῦτον ἐν ὀθονίῳ εἱλίσσοντα, μᾶλλον δὲ
                        ἐν <lb/>καρχηδονίῳ δέρματι ἐῤῥάψαντα, σχηματίσαντα τὸ ἁρμόσσον <lb/>σχῆμα τῷ
                        χωρίῳ, ἵνα ἐγκείσεται. Ἢν μέντοι πρωσωτέρω ἔῃ τὸ <lb/>κάτηγμα, οὐδὲν οἷόν τε
                        ἔσω ἐντιθέναι· καὶ γὰρ εἰ ἐν τῷ ἔμπροσθεν <lb/>ἀσηρὸν τὸ φόρημα, πῶς γε δὴ
                        οὐκ ἐν τῷ ἐσωτέρω; Τὸ μὲν οὖν πρῶτον, <lb/>καὶ ἔσωθεν ἀναπλάσσεσθαι καὶ
                        ἔξωθεν ἀφειδήσαντα, χρὴ <lb/>ἀναγαγεῖν ἐς τὴν ἀρχαίην φύσιν, καὶ
                        διορθώσασθαι. Κάρτα γὰρ <lb/>οἵη τε ῥὶς καταγεῖσα ἀναπλάσσεσθαι, μάλιστα μὲν
                        αὐθήμερος, <lb/>ἢν δὲ μὴ, ὀλίγῳ ὕστερον· ἀλλὰ καταβλακεύουσιν οἱ ἰητροὶ, καὶ
                        <lb/>ἁπαλωτέρως τὸ πρῶτον ἅπτονται, ἢ ὡς χρὴ· παραβάλλοντα γὰρ <lb/>τοὺς
                        δακτύλους χρὴ ἔνθεν καὶ ἔνθεν κατὰ τὴν φύσιν τῆς ῥινὸς ὡς <lb/>κατωτάτω,
                        κάτωθεν ξυναναγκάζειν, καὶ οὕτω μάλιστα ἀνορθοῦται <pb n="166"/> σὺν τῇ
                        ἔσωθεν διορθώσει. Ἔπειτα δὲ ἐς ταῦτα ἰητρὸς οὐδεὶς <lb/>ἄλλος ἐστὶ τοιοῦτος,
                        εἰ ἐθέλοι καὶ μελετᾷν καὶ τολμᾷν, ὡς οἱ <lb/>δάκτυλοι αὐτοῦ οἱ λιχανοί·
                        οὗτοι γὰρ κατὰ φύσιν μάλιστά εἰσιν. Παραβάλλοντα <lb/>γὰρ χρὴ τῶν δακτύλων
                        ἑκάτερον, παρὰ πᾶσαν τὴν ῥῖνα <lb/>ἐρείδοντα, ἡσύχως οὗτως ἔχειν, μάλιστα
                        μὲν, εἰ οἷόν τε εἴη, αἰεὶ, ἐστ᾿ <lb/>ἂν κρατυνθῇ, εἰ δὲ μὴ, ὡς πλεῖστον
                        χρόνον, αὐτὸν, ὡς εἴρηται· <lb/>εἰ δὲ μὴ, ἢ παῖδα ἢ γυναῖκά τινα· μαλθακὰς
                        γὰρ τὰς χεῖρας δεῖ <lb/>εἶναι. Οὕτω γὰρ ἂν κάλλιστα ἰητρευθείη, ὁτέῳ ἡ ῥὶς
                        μὴ ἐς <lb/>τὸ σκολιὸν, ἀλλ᾿ ἐς τὸ κάτω ἱδρυμένη, ἰσόῤῥοπος εἴη. Ἐγὼ μὲν
                        <lb/>οὖν οὐδεμίην που ῥῖνα εἶδον, ἥτις οὕτω κατεαγεῖσα οὐχ οἵη τε
                        <lb/>διορθωθῆναι, αὐτίκα πρὶν πωρωθῆναι ξυναναγκαζομένη, ἐγένετο, <lb/>εἴ
                        τις ὀρθῶς ἐθέλοι ἰητρέυειν. Ἀλλὰ γὰρ οἱ ἄνθρωποι <lb/>αἰσχροὶ μὲν εἶναι
                        πολλοῦ ἀποτιμῶνται, μελετᾷν δὲ ἅμα μὲν οὐκ <lb/>ἐπίστανται, ἅμα δὲ οὐ
                        τολμέουσιν, ἢν μὴ ὀδυνέωνται, ἢ θάνατον <lb/>δεδοίκωσιν· καίτοι ὀλιγοχρόνιος
                        ἡ πώρωσις τῆς ῥινός· ἐν γὰρ δέκα <lb/>ἡμέρῃσι κρατύνεται, ἢν μὴ
                        ἐπισφακελίσῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
                    <p>38. Ὁκόσοισι δὲ τὸ ὀστέον ἐς τὸ πλάγιον κατάγνυται, ἡ μὲν <lb/>ἴησις ἡ αὐτή·
                        τὴν δὲ διόρθωσιν δηλονότι χρὴ ποιέεσθαι, οὐκ <lb/>ἰσόῤῥοπον ἀμφοτέρωθεν,
                        ἀλλὰ τό τε ἐκκεκλιμένον ὠθέειν ἐς τὴν <lb/>φύσιν, ἔκτοσθεν ἀναγκάζοντα, καὶ
                        ἐσματτευόμενον ἐς τοὺς μυκτῆρας, <lb/>καὶ τὰ εἴσω ῥέψαντα διορθοῦν ἀόκνως,
                        ἔστ᾿ ἂν κατορθώσῃς, <pb n="168"/> εὖ εἰδότα, ὅτι, ἢν μὴ αὐτίκα κατορθώσῃς,
                        οὐχ οἷόν τε μὴ <lb/>οὐχὶ διεστράφθαι τὴν ῥῖνα. Ὅταν δὲ ἀγάγῃς ἐς τὴν φύσιν,
                        <lb/>προσβάλλοντα χρὴ ἐς τὸ χωρίον, ἢ τοὺς δακτύλους, ἢ τὸν ἕνα
                        <lb/>δάκτυλον, ᾗ ἐξέσχεν, ἀνακωχέειν, ἢ αὐτὸν, ἢ ἄλλον τινὰ, ἔστ᾿ ἂν
                        <lb/>κρατυνθῇ τὸ τρῶμα· ἀτὰρ καὶ ἐς τὸν μυκτῆρα τὸν σμικρὸν δάκτυλον
                        <lb/>ἀπωθέοντα, ἄλλοτε καὶ ἄλλοτε διορθοῦν χρὴ τὰ ἐγκλιθέντα. Ὅ τι <lb/>δ᾿
                        ἂν φλεγμονῆς ὑπογίνηται τουτέοισι, χρὴ τῷ σταιτὶ χρέεσθαι· <lb/>τοῖσι μέντοι
                        δακτύλοισι προσέχειν χρὴ ὁμοίως, καὶ τοῦ σταιτὸς ἐπικειμένου. <lb/>Ἢν δέ που
                        κατὰ τὸν χόνδρον ἐς τὰ πλάγια καταγῇ, <lb/>ἀνάγκη τὴν ῥῖνα ἄκρην
                        παρεστράφθαι. Χρὴ οὖν τοῖσι τοιούτοισιν ἐς <lb/>τὸν μυκτῆρα ἄκρον διόρθωμά
                        τι τῶν εἰρημένων, ἢ ὅ τι τούτοισιν ἔοικεν, <lb/>ἐντιθέναι· πολλὰ δ᾿ ἄν τις
                        εὕροι τὰ ἐπιτήδεια, ὅσα μήτε ὀδμὴν <lb/>ἴσχει, ἄλλως τε καὶ προσηνέα ἐστίν·
                        ἐγὼ δέ ποτε πλεύμονος προβάτου <lb/>ἀπότμημα ἐνέθηκα, τοῦτο γάρ πως
                        παρέτυχεν· οἱ γὰρ σπόγγοι <lb/>ἐντιθεμένοι ὑγράσματα δέχονται. Ἔπειτα χρὴ
                        καρχηδονίου δέρματος <lb/>λοπὸν, πλάτος ὡς τοῦ μεγάλου δακτύλου τετμημένον,
                        ἢ ὅκως <lb/>ἂν ξυμφέρῃ, προσκολλῆσαι ἐς τὸ ἔκτοσθεν πρὸς τὸν μυκτῆρα τὸν
                        <lb/>ἐκκεκλιμένον· κἄπειτα κατατεῖναι τὸν ἱμάντα, ὅκως ἂν ξυμφέρη· <pb
                            n="170"/> μᾶλλον δὲ ὀλίγῳ τείνειν χρὴ, [ἢ] ὥστε ὀρθὴν καὶ ἀπαρτῆ τὴν
                        <lb/>ῥῖνα εἶναι. Ἔπειτα (μακρὸς γὰρ ἔστω ὁ ἱμὰς), κάτωθεν τοῦ <lb/>ὠτὸς
                        ἀγαγόντα αὐτὸν, ἀναγαγεῖν περὶ τὴν κεφαλήν· καὶ ἔξεστι <lb/>μὲν κατὰ τὸ
                        μέτωπον προσκολλῆσαι τὴν τελευτὴν τοῦ ἱμάντος, <lb/>ἔξεστι δὲ καὶ μακρότερον
                        ἐπιπεριελίσσοντα περὶ τὴν κεφαλὴν καταδέειν. <lb/>Τοῦτο ἅμα μὲν δικαίην τὴν
                        διόρθωσιν ἔχει, ἅμα δὲ εὐταμίευτον, <lb/>καὶ μᾶλλον, ἢν ἐθέλῃ, καὶ ἧσσον τὴν
                        ἀντιῤῥοπίην ποιῆσαι <lb/>τῆς ῥινός. Ἀτὰρ καὶ ὁκόσοισιν ἐς τὸ πλάγιον ἡ ῥὶς
                        κατάγνυται, τὰ <lb/>μὲν ἄλλα ἰητρεύειν χρὴ, ὡς προείρηται· προσδέεται δὲ
                        τοῖσι <lb/>πλείστοισι καὶ τοῦ ἱμάντος πρὸς ἄκρην τὴν ῥῖνα προσκολληθῆναι
                        <lb/>τῆς ἀντιῤῥοπίης εἵνεκα. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
                    <p>39. Ὅσοισι δὲ σὺν τῇ κατήξει καὶ ἕλκεα προσγίνεται, οὐδὲν δεῖ
                        <lb/>ταράσσεσθαι διὰ τοῦτο· ἀλλ᾿ ἐπὶ μὲν τὰ ἕλκεα ἐπιτιθέναι ἢ πισσηρὴν,
                        <lb/>ἢ τῶν ἐναίμων τι· εὐαλθέα γὰρ τῶν τοιούτων τὰ πλεῖστά <lb/>ἐστιν
                        ὁμοίως, κἢν ὀστέα μέλλῃ ἀπιέναι. Τὴν δὲ διόρθωσιν τὴν πρώτην <lb/>ἀόκνως χρὴ
                        ποιέεσθαι, μηδὲν ἐπιλείποντα, καὶ τὰς διορθώσιας <lb/>τοῖσι δακτύλοισιν ἐν
                        τῷ ἔπειτα χρόνῳ, χαλαρωτέροισι μὲν <pb n="172"/> χρεόμενον, χρεόμενον δέ·
                        εὐπλαστότατον γάρ τι παντὸς τοῦ σώματος <lb/>ἡ ῥίς ἐστιν. Τῶν δὲ ἱμάντων τῇ
                        κολλήσει καὶ τῇ ἄντιῤῥοπίῃ <lb/>παντάπασιν οὐδὲν κωλύει χρέεσθαι, οὔτ᾿ ἢν
                        ἕλκος ᾖ, οὔτ᾿ ἢν <lb/>ἐπιφλεγμήνῃ· ἀλυπόταται γάρ εἰσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
                    <p>40. Ἢν δὲ οὖς κατεαγῇ, ἐπιδέσιες μὲν πᾶσαι πολέμιαι· οὐ γὰρ <lb/>οὕτω τις
                        χαλαρὸν περιβάλλοι· ἢν δὲ μᾶλλον πιέζῃ, πλέον κακὸν <lb/>ἐργάζεται· ἐπεὶ καὶ
                        ὑγιὲς οὖς, ἐπιδέσει πιεχθὲν, ὀδυνηρὸν καὶ <lb/>σφυγματῶδες καὶ πυρετῶδες
                        γίνεται. Ἀτὰρ καὶ τὰ ἐπιπλάσματα, <lb/>κάκιστα μὲν τὰ βαρύτατα τὸ ἐπίπαν·
                        ἀτὰρ καὶ τὰ πλεῖστα φλαῦρα <lb/>καὶ ἀποστατικὰ, καὶ μύξαν τε ὑποποιέει
                        πλείω, κἄπειτα ἐκπυήσιας <lb/>ἀσηράς· τούτων δὲ ἥκιστα οὖς κατεαγὲν
                        προσδέεται· <lb/>ἄγχιστα μὴν, εἴπερ χρὴ, τὸ γλίσχρον ἄλητον· χρὴ δὲ μηδὲ
                        τοῦτο <lb/>βάρος ἔχειν. Ψαύειν δὲ ὡς ἥκιστα ξυμφέρει· ἀγαθὸν γὰρ φάρμακόν
                        <lb/>ἐστιν ἐνίοτε καὶ τὸ μηδὲν προσφέρειν καὶ πρὸς οὖς καὶ πρὸς <lb/>ἄλλα
                        πολλά. Χρὴ δὲ καὶ τὴν ἐπικοίμησιν φυλάσσεσθαι· τὸ δὲ <lb/>σῶμα ἰσχναίνειν,
                        καὶ μᾶλλον, ᾧ ἂν κίνδυνος ἔῃ ἔμπυον τὸ οὖς <lb/>γενέσθαι· ἄμεινον δὲ καὶ
                        μαλθάξαι τὴν κοιλίην· ἢν δὲ καὶ εὐήμετος <pb n="174"/> ἔῃ, ἐμέειν ἀπὸ
                        συρμαίσμοῦ. Ἢν δὲ ἐς ἐμπύησιν ἔλθῃ, ταχέως <lb/>μὲν οὐ χρὴ στομοῦν· πολλὰ
                        γὰρ καὶ τῶν δοκεόντων ἐκπυέεσθαι <lb/>ἀναπίνεταί ποτε, κἢν μηδέν τις
                        καταπλάσῃ. Ἢν δὲ ἀναγκασθῇ <lb/>στομῶσαι, τάχιστα μὲν ὑγιὲς γίνεται, ἤν τις
                        πέρην διακαύσῃ· εἰδέναι <lb/>μέντοι χρὴ σαφῶς, ὅτι κυλλὸν ἔσται τὸ οὖς καὶ
                        μεῖον τοῦ ἑτέρου, ἦν <lb/>πέρην διακαυθῇ. Ἢν δὲ μὴ πέρην καίηται, τάμνειν
                        χρὴ τὸ μετέωρον, <lb/>μὴ πάνυ σμικρὴν τομήν· διὰ παχυτέρου μὴν καὶ τὸ πῦον
                        εὑρίσκεται, <lb/>ἢ ὡς ἄν τις δοκέοι· ὡς δ᾿ ἐν κεφαλαίῳ εἰπεῖν, καὶ πάντα
                        <lb/>τἄλλα τὰ μυξώδεα καὶ μυξοποιὰ, ἅτε γλίσχρα ἐόντα, ὑποθιγγανόμενα
                        <lb/>διολισθάνει ταχέως ὑπὸ τοὺς δακτύλους καὶ ἔνθα καὶ ἔνθα· <lb/>διὰ τοῦτο
                        διὰ παχυτέρου εὑρίσκουσι τὰ τοιαῦτα οἱ ἰητροὶ, ἢ ὡς <lb/>οἴονται· ἐπεὶ καὶ
                        τῶν γαγγλιωδέων ἔνια, ὅσα ἂν πλαδαρὰ <lb/>ἔῃ, καὶ μυξώδεα σάρκα ἔχῃ, πολλοὶ
                        στομοῦσιν, οἰόμενοι ῥεῦμα <lb/>ἀνευρήσειν ἐς τὰ τοιαῦτα· ἡ μὲν οὖν γνώμη τοῦ
                        ἰητροῦ ἐξαπατᾶται· <lb/>τῷ δὲ πρήγματι τῷ τοιούτῳ οὐδεμία βλάβη στομωθέντι.
                        Ὅσα δὲ <lb/>ὑδατώδεα χωρία ἐστὶν, ἢ μύξης πεπληρωμένα, καὶ ἐν οἵοισι
                        χωρίοισιν <lb/>ἕκαστα θάνατον φέρει στομούμενα, ἢ καὶ ἀλλοίας βλάβασ, περὶ
                        <lb/>τούτων ἐν ἄλλῳ λόγῳ γεγράψεται. Ὅταν οὖν τάμῃ τις τὸ οὖς, πάντων
                        <lb/>μὲν καταπλασμάτων, πάσης τε μοτώσιος ἀπέχεσθαι χρή· ἰητρεύειν <pb
                            n="176"/> δὲ ἢ ἐναίμῳ, ἢ ἄλλῳ τῳ, ὅ τι μήτε βάρος, μήτε πόνον
                        παρασχήσει· <lb/>ἢν γὰρ ὁ χόνδρος ἄρξηται ψιλοῦσθαι, καὶ ὑποστάσιας
                        <lb/>ἴσχῃ, ὀχλῶδες· γίγνεται δὲ τοῦτο δι᾿ ἐκείνας τὰς ἰήσιας. <lb/>Πάντων δὲ
                        τῶν παλιγκοτησάντων ἡ πέρην διάκαυσις αὐταρκέστατον. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
                    <p>41. Σπόνδυλοι δὲ οἱ κατὰ ῥάχιν, ὅσοισι μὲν ὑπὸ νοσημάτων <lb/>ἕλκονται ἐς τὸ
                        κυφὸν, τὰ μὲν πλεῖστα ἀδύνατα λύεσθαι, ποτὶ καὶ <lb/>ὅσα ἀνωτέρω τῶν φρενῶν
                        τῆς προσφύσιος κυφοῦται. Τῶν δὲ κατωτέρω <lb/>μετεξέτερα λύουσι κιρσοὶ
                        γενόμενοι ἐν τοῖσι σκέλεσι, μᾶλλον <lb/>δέ τι ἐγγινόμενοι κιρσοὶ ἐν τῇ κατ᾿
                        ἰγνύην φλεβί· οἷσι δ᾿ ἂν τὰ <pb n="178"/> κυφώματα λύηται, ἐγγίνονται δὲ καὶ
                        ἐν τῇ κατὰ βουβῶνα· ἤδη <lb/>δέ τισιν ἔλυσε καὶ δυσεντερίη πολυχρόνιος
                        γενομένη. Καὶ οἷσι <lb/>μὲν κυφοῦται ῥάχις παισὶν ἐοῦσι, πρὶν ἢ τὸ σῶμα
                        τελειωθῆναι <lb/>ἐς αὔξησιν, τουτέοισι μὲν οὐδὲ ξυναύξεσθαι ἐθέλει κατὰ τὴν
                        ῥάχιν <lb/>τὸ σῶμα, ἀλλὰ σκέλεα μὲν καὶ χεῖρες τελειοῦνται· ταῦτα δὲ
                        ἐνδεέστερα <lb/>γίνεται. Καὶ ὅσοισιν ἂν ᾖ ἀνωτέρω τῶν φρενῶν τὸ κῦφος,
                        <lb/>τούτοισι μὲν αἵ τε πλευραὶ οὐκ ἐθέλουσιν ἐς τὸ εὐρὺ αὔξεσθαι, ἀλλ᾿
                        <lb/>ἐς τοὔμπροσθεν, τό τε στῆθος ὀξὺ γίνεται, ἀλλ᾿ οὐ πλατὺ, αὐτοί τε
                        <lb/>δύσπνοοι γίνονται, καὶ κερχώδεες· ἧσσον γὰρ εὐρυχωρίην <lb/>ἔχουσιν αἱ
                        κοιλίαι αἱ τὸ πνεῦμα δεχόμεναι καὶ προπέμπουσαι. <lb/>Καὶ μέντοι καὶ
                        ἀναγκάζονται κατὰ τὸν μέγαν σπόνδυλον λορδὸν <lb/>τὸν αὐχένα ἔχειν, ὡς μὴ
                        προπετὴς ἔῃ αὐτέοισιν ἡ κεφαλή· στενοχωρίην <lb/>μὲν οὖν πολλὴν τῇ φάρυγγι
                        παρέχει καὶ τοῦτο, ἐς τὸ <lb/>ἔσω ῥέπον· καὶ γὰρ τοῖσιν ὀρθοῖσι φύσει
                        δύσπνοιαν παρέχει <pb n="180"/> τοῦτο τὸ ὀστέον, ἢν ἔσω ῥέφῃ, ἔστ᾿ ἂν
                        ἀναπιεχθῇ. Δι᾿ οὖν τὸ <lb/>τοιοῦτον σχῆμα ἐξεχέβρογχοι οἱ τοιοῦτοι τῶν
                        ἀνθρώπων μᾶλλον <lb/>φαίνονται, ἢ οἱ ὑγιέες· φυματίαι τε ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ κατὰ
                        τὸν <lb/>πλεύμονά εἰσιν οἱ τοιοῦτοι σκληρῶν φυμάτων καὶ ἀπέπτων· καὶ
                        <lb/>γὰρ ἡ πρόφασις τοῦ κυφώματος καὶ ἡ ξύντασις τοῖσι πλείστοισι <lb/>διὰ
                        τοιαύτας ξυστροφὰς γίνεται, ᾗσιν ἂν κοινωνήσωσιν οἱ τόνοι <lb/>οἱ ξύνεγγυς.
                        Ὅσοισι δὲ κατωτέρω τῶν φρενῶν τὸ κύφωμά ἐστι, <lb/>τούτοισι νοσήματα μὲν
                        ἐνίοισι προσγίνεται νεφριτικὰ, καὶ κατὰ <lb/>κύστιν· ἀτὰρ καὶ ἀποστάσιες
                        ἐμπυήματι καὶ κατὰ κενεῶνας, <lb/>καὶ κατὰ βουβῶνας, χρόνιαι καὶ δυσαλθέες,
                        καὶ τουτέων οὐδετέρη <lb/>λύει τὰ κυφώματα· ἰσχία δὲ τοῖσι τοιουτέοισιν ἔτι
                        ἀσαρκότερα <lb/>γίνεται, ἢ τοῖσιν ἄνωθεν κυφοῖσιν· ἡ μέντοι ξύμπασα ῥάχις
                        <lb/>μακροτέρη τουτέοισιν, ἢ τοῖσιν ἄνωθεν κυφοῖσιν· ἥβη δὲ καὶ <lb/>γένειον
                        βραδύτερα καὶ ἀτελέστερα, καὶ ἀγονώτεροι οὗτοι τῶν <lb/>ἄνωθεν κυφῶν. Οἷσι
                        δ᾿ ἂν ηὐξημένοισιν ἤδη τὸ σῶμα ἡ κύφωσις <lb/>γένηται, τούτοισιν ἀπαντικρὺ
                        μὲν τῆς νούσου τῆς τότε παρεούσης <lb/>κρίσιν ποιέει ἡ κύφωσις· ἀνὰ χρόνον
                        μέντοι ἐπισημαίνει τι τῶν <lb/>αὐτέων, ὥσπερ καὶ τοῖσι νεωτέροισιν, ἢ πλέον,
                        ἢ ἔλασσον· ἧσσον <pb n="182"/> δὲ κακοήθως ὡς τὸ ἐπίπαν μὴν τοιαῦτα πάντα
                        ἐστίν. Πολλοὶ <lb/>μέντοι ἤδη καὶ εὐφόρως ἤνεγκαν καὶ ὑγιεινῶς τὴν κύφωσιν
                        ἄχρι <lb/>γήρως, μάλιστα δὲ οὗτοι, οἷσιν ἂν ἐς τὸ εὔσαρκον καὶ πιμελῶδες
                        <lb/>προτράπηται τὸ σῶμα· ὀλίγοι μὴν ἤδη καὶ τῶν τοιούτων ὑπὲρ <lb/>ἑξήκοντα
                        ἔτη ἐβίωσαν· οἱ δὲ πλεῖστοι βραχυβιώτεροί εἰσιν. Ἔστι <lb/>δ᾿ οἷσι καὶ ἐς τὸ
                        πλάγιον σκολιοῦνται σπόνδυλοι ἢ τῇ, ἢ τῇ· <lb/>πάντα μὴν ἢ τὰ πλεῖστα τὰ
                        τοιαῦτα γίνεται διὰ ξυστροφὰς τὰς <lb/>ἔσωθεν τῆς ῥάχιος· προσξυμβάλλεται δὲ
                        ἐνίοισι ξὺν τῇ νούσῳ καὶ <lb/>τὰ σχήματα, ἐφ᾿ ὁκοῖα ἂν ἐθισθέωσι κεκλίσθαι.
                        Ἀλλὰ περὶ μὲν <lb/>τούτων ἐν τοῖσι χρονίοισι κατὰ πλεύμονα νοσήμασιν
                        εἰρήσεται· <lb/>ἐκεῖ γάρ εἰσιν αὐτῶν χαριέσταται προγνώσιες περὶ τῶν
                        μελλόντων <lb/>ἔσεσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
                    <p>42. ὅσοισι δὲ ἐκ καταπτώσιος ῥάχις κυφοῦται, ὀλίγα δὴ <lb/>τούτων ἐκρατήθη,
                        ὥστε ἐξιθυνθῆναι. Τοῦτο μὲν γὰρ, αἱ ἐν τῇ κλίμακι <lb/>κατασείσιες οὐδένα πω
                        ἐξίθυναν, ὧν γε ἐγὼ οἶδα· χρέονται <lb/>δὲ οἱ ἰητροὶ μάλιστα αὐτῇ οὗτοι οἱ
                        ἐπιθυμέοντες ἐκχαυνοῦν <lb/>τὸν πολὺν ὄχλον· τοῖσι γὰρ τοιούτοισι ταῦτα
                        θαυμάσιά ἐστιν, ἢν <lb/>ἢ κρεμάμενον ἴδωσιν, ἢ ῥιπτεόμενον, ἢ ὅσα τοῖσι
                        τοιούτοισιν <lb/>ἔοικε, καὶ ταῦτα κληΐζουσιν αἰεὶ, καὶ οὐκέτι αὐτοῖσι μέλει,
                        ὁκοῖόν <lb/>τι ἀπέβη ἀπὸ τοῦ χειρίσματος, εἴτε κακὸν, εἴτε ἀγαθόν. Οἱ μέντοι
                        <lb/>ἰητροὶ οἱ τὰ τοιαῦτα ἐπιτηδεύοντες, σκαιοί εἰσιν, οὓς ἔγωγε ἔγνων·
                        <lb/>τὸ μὲν γὰρ ἐπινόημα ἀρχαῖον, καὶ ἐπαινέω ἔγωγε σφόδρα τὸν πρῶτον
                        <lb/>ἐπινοήσαντα καὶ τοῦτο καὶ ἄλλο πᾶν, ὅ τι μηχάνημα κατὰ φύσιν <pb
                            n="184"/> ἐπενοήθη· οὐδὲν γάρ μοι ἄελπτον, εἴ τις καλῶς σκευάσας καλῶς
                        <lb/>κατασείσειε, κἂν ἐξιθυνθῆναι ἔνια. Αὐτὸς μέντοι κατῃσχύνθην <lb/>πάντα
                        τὰ τοιουτότροπα ἰητρεύειν οὕτω, διὰ τοῦτο ὅτι πρὸς ἀπατεώνων <lb/>μᾶλλον οἱ
                        τοιοῦτοι τρόποι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
                    <p>43. Ὅσοισι μὲν οὖν ἐγγὺς τοῦ αὐχένος ἡ κύφωσις γίνεται, ἧσσον <lb/>εἰκὸς
                        ὠφελέειν τὰς κατασείσιας ταύτας τὰς ἐπὶ κεφαλὴν· σμικρὸν <lb/>γὰρ τὸ βάρος ἡ
                        κεφαλὴ καὶ τὰ ἀκρώμια καταῤῥέποντα· ἀλλὰ <lb/>τούς γε τοιούτους εἰκὸς ἐπὶ
                        τοὺς πόδας κατασεισθέντας μᾶλλον <lb/>ἐξιθυνθῆναι· μέζων γὰρ οὕτως ἡ
                        καταῤῥοπίη ἡ ἐπὶ ταῦτα. <lb/>Ὅσοισι δὲ κατωτέρω τὸ ὕβωμα, τουτέοισιν εἰκὸς
                        μᾶλλον ἐπὶ <lb/>κεφαλὴν κατασείεσθαι. Εἰ οὖν τις ἐθέλοι κατασείειν, ὀρθῶς ἂν
                        ὧδε <lb/>σκευάζοι· τὴν μὲν κλίμακα χρὴ σκυτίνοισιν ὑποκεφαλαίοισι
                        <lb/>πλαγίοισιν, ἢ ἐρινέοισι, καταστρῶσαι εὖ προσδεδεμένοισιν, ὀλίγῳ
                        <lb/>πλέον καὶ ἐπὶ μῆκος καὶ ἔνθεν καὶ ἔνθεν, ἢ ὅσον ἂν τὸ σῶμα τοῦ ἀνθρώπου
                        <lb/>κατάσχοι· ἔπειτα τὸν ἄνθρωπον ὕπτιον κατακλῖναι ἐπὶ τὴν <lb/>κλίμακα
                        χρή· κἄπειτα προσδῆσαι μὲν τοὺς πόδας παρὰ τὰ σφυρὰ <lb/>πρὸς τὴν κλίμακα μὴ
                        διαβεβῶτας, δεσμῷ εὐόχῳ μὲν, μαλθακῷ <lb/>δέ· προσδῆσαι δὲ κατωτέρω ἑκάτερον
                        τῶν γουνάτων, καὶ ἀνωτέρω· <lb/>προσδῆσαι δὲ καὶ κατὰ τὰ ἰσχία· κατὰ δὲ τοὺς
                        κενεῶνας καὶ κατὰ <lb/>τὸ στῆθος χαλαρῇσι ταινίῃσι περιβαλέειν οὕτως, ὅκως
                        μὴ κωλύωσι <pb n="186"/> τὴν κατάσεισιν· τὰς δὲ χεῖρας παρὰ τὰς πλευρὰς
                        παρατείναντα <lb/>προσκαταλαβεῖν πρὸς αὐτὸ τὸ σῶμα, καὶ μὴ πρὸς τὴν κλίμακα.
                        <lb/>Ὅταν δὲ ταῦτα κατασκευάσῃς οὕτως, ἀνέλκειν τὴν κλίμακα <lb/>ἢ πρὸς
                        τύρσιν τινὰ ὑψηλὴν, ἢ πρὸς ἀέτωμα οἴκου· τὸ δὲ <lb/>χωρίον, ἵνα κατασείεις,
                        ἀντίτυπον ἔστω· τοὺς δὲ ἀνατείνοντας <lb/>εὐπαιδεύτους χρὴ εἶναι, ὅκως
                        ὁμαλῶς καὶ ἰσοῤῥόπως καὶ ἐξαπιναίως <lb/>ἀφήσουσι, καὶ μήτε ἡ κλίμαξ
                        ἑτερόῤῥοπος ἐπὶ τὴν γῆν <lb/>ἀφίξεται, μήτε αὐτοὶ προπετέες ἔσονται. Ἀπὸ
                        μέντοι τύρσιος ἀφιεὶς <lb/>ἢ ἀπὸ ἱστοῦ καταπεπηγότος καρχήσιον ἔχοντος, ἔτι
                        κάλλιον ἄν τις <lb/>σκευάσαιτο, ὥστε ἀπὸ τροχιλίης τὰ χαλώμενα εἶναι ὅπλα, ἢ
                        ἀπὸ <lb/>ὄνου. Ἀηδὲς μὴν καὶ μακρολογέειν περὶ τούτων· ὅμως δὲ ἐκ τουτέων
                        <lb/>ἂν τῶν κατασκευῶν κάλλιστ᾿ ἄν τις κατασεισθείη. </p>
                </div>
                <pb n="188"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
                    <p>44. Εἰ μέντοι κάρτα ἄνω εἴη τὸ ὕβωμα, δέοι δὲ κατασείειν <lb/>πάντως, ἐπὶ
                        πόδας κατασείειν λυσιτελέει, ὥσπερ ἤδη εἴρηται· <lb/>πλείων γὰρ οὕτω γίνεται
                        ἡ καταῤῥοπίη ἐπὶ ταῦτα. Ἑρμάσαι <lb/>δὲ χρὴ, κατὰ μὲν τὸ στῆθος πρὸς τὴν
                        κλίμακα προσδήσαντα <lb/>ἰσχυρῶς, κατὰ δὲ τὸν αὐχένα ὡς χαλαρωτάτῃ ταινίῃ,
                        ὅσον τοῦ <lb/>κατορθοῦσθαι εἵνεκα· καὶ αὐτὴν τὴν κεφαλὴν κατὰ τὸ μέτωπον
                        <lb/>προσδῆσαι πρὸς τὴν κλίμακα· τὰς δὲ χεῖρας παρατανύσαντα πρὸς <lb/>τὸ
                        σῶμα προσδῆσαι, καὶ μὴ πρὸς τὴν κλίμακα· τὸ μέντοι ἄλλο <lb/>σῶμα ἄδετον
                        εἶναι χρὴ, πλὴν, ὅσον τοῦ κατορθοῦσθαι εἵνεκα, <lb/>ἄλλῃ καὶ ἄλλῃ ταινίῃ
                        χαλαρῇ περιβεβλῆσθαι· ὅκως δὲ μὴ κωλύωσιν <lb/>οὗτοι οἱ δεσμοὶ τὴν
                        κατάσεισιν, σκοπέειν· τὰ δὲ σκέλεα <lb/>πρὸςμὲν τὴν κλίμακα μὴ προσδεδέσθω,
                        πρὸς ἄλληλα δὲ, ὡς κατὰ <lb/>τὴν ῥάχιν ἰθύῤῥοπα ἔῃ. Ταῦτα μέντοι
                        τοιουτοτρόπως ποιητέα, εἰ <lb/>πάντως δέοι ἐν κλίμακι κατασεισθῆναι· αἰσχρὸν
                        μέντοι καὶ ἐν πάσῃ <lb/>τέχνῃ καὶ οὐχ ἥκιστα ἐν ἰητρικῇ πουλὺν ὄχλον, καὶ
                        πολλὴν <lb/>ὄψιν, καὶ πουλὺν λόγον παρασχόντα, ἔπειτα μηδὲν ὠφελῆσαι. </p>
                </div>
                <pb n="190"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
                    <p>45. Χρὴ δὲ πρῶτον μὲν γινώσκειν τὴν φύσιν τῆς ῥάχιος, οἵη τίς <lb/>ἐστιν· ἐς
                        πολλὰ γὰρ νουσήματα προσδέοι ἂν αὐτῆς. Τοῦτο μὲν γὰρ, <lb/>τὸ πρὸς τὴν
                        κοιλίην ῥέπον, οἱ σπόνδυλοι ἕντο ἄρτιοί εἰσιν ἀλλήλοισι, <lb/>καὶ δέδενται
                        πρὸς ἀλλήλους δεσμῷ μυξώδεῖ καὶ νευρώδεϊ, <lb/>ἀπὸ χόνδρων ἀποπεφυκότι ἄχρι
                        πρὸς τὸν νωτιαῖον. Ἄλλοι δέ τινες <lb/>τόνοι νευρώδεες διανταῖοι, πρόσφυτοι,
                        παρατέτανται ἔνθεν <lb/>καὶ ἔνθεν αὐτῶν. Αἱ δὲ φλεβῶν καὶ ἀρτηριῶν κοινωνίαι
                        ἐν ἐτέρῳ λόγῳ <lb/>δεδηλώσονται, ὅσαι τε καὶ οἷαι, καὶ ὅθεν ὡρμημέναι, καὶ
                        ἐν οἵοισιν <lb/>οἷα δύνανται, αὐτὸς δὲ ὁ νωτιαῖος οἷσιν ἐλύτρωται ἐλύτροισι,
                        <lb/>καὶ ὅθεν ὡρμημένοισι, καὶ ὅπη κραίνουσιν, καὶ οἷσι κοινωνέουσι,
                        <lb/>καὶ οἷα δυναμένοισιν. Ἐν δὲ τῷ ἐπέκεινα, ἐν ἄρθροισι γεγιγγλύμωνται
                        <lb/>πρὸςἀλλήλους οἱ σπόνδυλοι. Τόνοι δε κοινοὶ παρὰ πάντας, <lb/>καὶ ἐν
                        τοῖσιν ἔξω μέρεσι, καὶ ἐν τοῖσιν ἔσω παρατέτανται. Ἀπόφυσις <lb/>δέ ἐστιν
                        ὀστέου ἐς τὸ ἔξω μέρος ἀπὸ πάντων τῶν σπονδύλων, <lb/>μία ἀπὸ ἑνὸς ἑκάστου,
                        ἀπό τε τῶν μειζόνων, ἀπό τε τῷν <lb/>ἐλασσόνων· ἐπὶ δὲ τῇσιν ἀποφύσει
                        ταύτῃσι χονδρίων ἐπιφύσιες, καὶ <pb n="192"/> ἀπ᾿ ἐκείνων νεύρων
                        ἀποβλάστησις ἠδελφισμένη τοῖσιν ἐξωτάτω <lb/>τόνοισιν. Πλευραὶ δὲ
                        προσπεφύκασιν, ἐς τὸ εἴσω μέρος τὰς κεφαλὰς <lb/>ῥέπουσαι μᾶλλον, ἢ ἐς τὸ
                        ἔξω· καθ᾿ ἕνα δὲ ἕκαστον τῶν σπονδύλων <lb/>προσήρθρωνται· καμπυλώταται δὲ
                        πλευραὶ ἀνθρώπου εἰσὶ <lb/>ῥαιβοειδέα τρόπον. Τὸ δὲ μεσηγὺ τῶν πλευρέων καὶ
                        τῶν ὀστέων <lb/>τῶν ἀποπεφυκότων ἀπὸ τῶν σπονδύλων, ἀποπληρέουσιν ἑκατέρωθεν
                            <pb n="194"/> οἱ μύες ἀπὸ τοῦ αὐχένος ἀρξάμενοι, ἄχρι τῆς προσφύσιος.
                        Αὐτὴ <lb/>δὲ ἡ ῥάχις κατὰ μῆκος ἰθυσκόλιός ἐστιν· ἀπὸ μὲν τοῦ ἱεροῦ
                        <lb/>ὀστέου ἄχρι τοῦ μεγάλου σπονδύλου, παρ᾿ ὃν προσήρτηται τῶν <lb/>σκελέων
                        ἡ πρόσφυσις, ἄχρι μὲν τούτου κυφή· κύστις τε γὰρ, καὶ <lb/>γοναὶ, καὶ ἀρχοῦ
                        τὸ χαλαρὸν ἐν τουτέῳ ἔκτισται. Ἀπὸ δὲ <lb/>τούτου ἄχρι φρενῶν προσαρτήσιος,
                        ἰθυλόρδη· καὶ παραφύσιας ἔχει <lb/>μυῶν τοῦτο μοῦνον τὸ χωρίον ἐκ τῶν
                        εἴσωθεν μερῶν, ἃς δὴ καλέουσι <lb/>ψόας. Ἀπὸ δὲ τούτου ἄχρι τοῦ μεγάλου
                        σπονδύλου τοῦ <lb/>ὑπὲρ τῶν ἐπωμίδων, ἰθυκύφη· ἔτι δὲ μᾶλλον δοκέει ἢ ἐστίν·
                        ἡ γὰρ <lb/>ἄκανθα κατὰ μέσον ὑψηλοτάτας τὰς ἐκφύσιας τῶν ὀστέων ἔχει,
                        <lb/>ἔνθεν δὲ καὶ ἔνθεν ἐλάσσους. Αὐτὸ δὲ τὸ ἄρθρον τοῦ αὐχένος λορδόν
                        <lb/>ἐστιν. </p>
                </div>
                <pb n="196"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
                    <p>46. Ὁκόσοισι μὲν οὖν κυφώματα γίνεται κατὰ τοὺς σπονδύλους, <lb/>ἔξωσις μὲν
                        μεγάλη ἀποῤῥαγεῖσα ἀπὸ τῆς ξυμφύσιος ἢ ἑνὸς <lb/>σπονδύλου, ἢ καὶ πλειόνων,
                        οὐ μάλα πολλοῖσι γίνεται, ἀλλ᾿ ὀλίγοισιν. <lb/>Οὐδὲ γὰρ τὰ τρώματα τὰ
                        τοιαῦτα ῥηΐδιον γίνεσθαι· οὔτε γὰρ <lb/>ἐς τὸ ἔξω ἐξωσθῆναι ῥηΐδίον ἐστιν,
                        εἰ μὴ ἐκ τοῦ ἔμπροσθεν ἰσχυρῷ <lb/>τινι τρωθείη διὰ τῆς κοιλίης (οὕτω δ᾿ ἂν
                        ἀπόλοιτο), ἢ εἴ τις ἀφ᾿ <lb/>ὑψηλοῦ τοῦ χωρίου πεσὼν ἐρείσειε τοῖσιν
                        ἰσχίοισιν ἢ τοῖσιν ὤμοισιν <lb/>(ἀλλὰ καὶ οὕτως ἂν ἀποθάνοι, παραχρῆμα δὲ
                        οὐκ ἂν ἀποθάνοι)· <lb/>ἐκ δὲ τοῦ ὄπισθεν οὐ ῥηΐδιον τοιαύτην ἔξαλσιν
                        γενέσθαι ἐς τὸ <lb/>ἔσω, εἰ μὴ ὑπέρβαρύ τι ἄχθος ἐμπέσοι· τῶν τε γὰρ ὀστέων
                        τῶν ἐκπεφυκότων <lb/>ἔξω ἓν ἕκαστον τοιοῦτόν ἐστιν, ὥστε πρόσθεν ἂν αὐτὸ
                        καταγῆναι, <lb/>πρὶν ἢ μεγάλην ῥοπὴν εἴσω ποιῆσαι, τούς τε ξυνδέσμους βιη·
                        <lb/>σάμενον, καὶ τὰ ἄρθρα τὰ ἐνηλλαγμένα. Ὅ τε αὖ νωτιαῖος πονοίη <lb/>ἂν,
                        εἰ ἐξ δλίγου χωρίου τὴν περικαμπὴν ἔχοι, τοιαύτην ἔξαλσιν <lb/>ἐξαλλομένου
                        σπονδύλου· ὅ τ᾿ ἐκπηδήσας σπόνδυλος πιέζοι ἂν τὸν <lb/>νωτιαῖον, εἰ μὴ καὶ
                        ἀποῤῥήξειεν· πιεχθεὶς δ᾿ ἂν καὶ ἀπολελαμμένος, <lb/>πολλῶν ἂν καὶ μεγάλων
                        καὶ ἐπικαίρων ἀπονάρκωσιν ποιήσειεν· <lb/>ὥστε οὐκ ἂν μέλοι τῷ ἰητρῷ, ὅκως
                        χρὴ τὸν σπόνδυλον <lb/>κατορθῶσαι, πολλῶν καὶ βιαίων ἄλλων κακῶν παρεόντων.
                        Ὥστε <pb n="198"/> δὴ οὐδ᾿ ἐμβαλεῖν οἷόν τε πρόδηλον τὸν τοιοῦτον οὕτε
                        κατασείσει, οὔτε <lb/>ἄλλῳ τρόπῳ οὐδενὶ, εἰ μή τις διαταμὼν τὸν ἄνθρωπον,
                        ἔπειτα <lb/>ἐσμασάμενος ἐς τὴν κοιλίην, ἐκ τοῦ εἴσωθεν τῇ χειρὶ ἐς τὸ ἔξω
                        <lb/>ἀντωθέοι· καὶ ταῦτα νεκρῷ μὲν οἷόν τε ποιέειν, ζῶντι δὲ οὐ πάνυ.
                        <lb/>Διὰ τί οὖν ταῦτα γράφω; Ὅτι οἴονταί τινες ἰητρευκέναι ἀνθρώπους,
                        <lb/>οἷσιν ἔσωθεν ἔπεσον σπόνδυλοι, τελέως ὑπερβάντες τὰ ἄρθρα· <lb/>καίτοι
                        γε ῥηΐστην ἐς τὸ περιγενέσθαι τῶν διαστροφέων ταὐτην <lb/>ἔνιοι νομίζουσι,
                        καὶ οὐδὲν δέεσθαι ἐμβολῆς, ἀλλ᾿ αὐτόματα ὑγιέα <lb/>γίνεσθαι τὰ τοιαῦτα.
                        Ἀγνοέουσι δὲ πολλοὶ, καὶ κερδαίνουσιν, ὅτι <lb/>ἀγνοέουσιν· πείθουσι γὰρ
                        τοὺς πέλας, Ἐξαπατῶνται δὲ διὰ τόδε· <lb/>οἴονται γὰρ τὴν ἄκανθαν τὴν
                        ἐξέχουσαν κατὰ τὴν ῥάχιν ταύτην τοὺς <lb/>σπονδύλους αὐτοὺς εἶναι, ὅτι
                        στρογγύλον αὐτῶν ἕκαστον φαίνεται <lb/>ψαυόμενον, ἀγνοεῦντες ὅτι τὰ ὀστέα
                        ταῦτά ἐστι τὰ ἀπὸ τῶν <lb/>σπονδύλων πεφυκότα, περὶ ὧν ὁ λόγος ὀλίγῳ πρόσθεν
                        εἴρηται· οἱ <lb/>δὲ σπόνδυλοι πολὺ προσωτέρω ἄπεισιν· στενοτάτην γὰρ
                        <lb/>πάντων τῶν ζώων ὥνθρωπος κοιλίην ἔχει, ὡς ἐπὶ τῷ μεγέθει, <lb/>ἀπὸ τοῦ
                        ὄπισθεν ἐς τὸ ἔμπροσθεν, ποτὶ καὶ κατὰ τὸ στῆθος. <lb/>Ὅταν οὖν τι τούτων
                        τῶν ὀστέων τῶν ὑπερεχόντων ἰσχυρῶς καταγῇ, <lb/>ἤν τε ἓν, ἤν τε πλείω, ταύτῃ
                        ταπεινότερον τὸ χωρίον γίνεται, ἢ <lb/>τὸ ἔνθεν καὶ ἔνθεν, καὶ διὰ τοῦτο
                        ἐξαπατῶνται, οἰόμενοι τοὺς <lb/>σπονδύλους ἔσω οἴχεσθαι. Προσεξαπατᾷ δὲ ἔτι
                        αὐτοὺς καὶ <pb n="200"/> τὰ σχήματα τῶν τετρωμένων· ἢν μὲν γὰρ πειρῶνται
                        καμπύλλεσθαι, <lb/>ὀδυνῶνται, περιτενέος γινομένου ταύτῃ τοῦ δέρματος, ᾗ
                        <lb/>τέτρωνται· καὶ ἅμα τὰ ὀστέα τὰ κατεηγότα ἐνθράσσει οὕτω <lb/>μᾶλλον τὸν
                        χρῶτα· ἢν δὲ λορδαίνωσι, ῥᾴους εἰσίν· χαλαρώτερον <lb/>γὰρ τὸ δέρμα κατὰ τὸ
                        τρῶμα ταύτῃ γίνεται, καὶ τὰ ὀστέα ἧσσον <lb/>ἐνθράσσει· ἀτὰρ καὶ ἤν τις ψαύῃ
                        αὐτῶν, κατὰ τοῦτο ὑπείκουσι <lb/>λορδοῦντες, καὶ τὸ χωρίον κενεὸν καὶ
                        μαλθακὸν ψαυόμενον ταύτῃ <lb/>φαίνεται. Ταῦτα πάντα τὰ εἰρημένα προσεξαπατᾷ
                        τοὺς ἰητρούς· <lb/>Ὑγιέες δὲ ταχέως καὶ ἀσινέες αὐτόματοι οἱ τοιοῦτοι
                        γίνονται· ταχέως <lb/>γὰρ πάντα τὰ τοιαῦτα ὀστέα ἐπιπωροῦται, ὅσα χαῦνά
                        ἐστιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
                    <p>47. Σκολιαίνεται μὲν οὖν ῥάχις, καὶ ὑγιαίνουσι, κατὰ πολλοὺς <lb/>τρόπους καὶ
                        γὰρ ἐν τῇ φύσει καὶ ἐν τῇ χρήσει οὕτως ἔχει· ἀτὰρ καὶ <lb/>ὑπὸ γήραος καὶ
                        ὑπὸ ὀδυνημάτων ξυνδοτική ἐστιν. Αἱ δὲ δὴ <lb/>κυφώσιες, αἱ ἐν τοῖσι
                        πτώμασιν, ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ γίνονται, ἢν ἢ <lb/>τοῖσιν ἰσχίοισιν ἐρείσῃ, ἢ ἐπὶ
                        τοὺς ὤμους πέσῃ. Ἀνάγκη γὰρ ἔξω <lb/>φαίνεσθαι ἐν τῷ κυφώματι ἕνα μέν τινα
                        ὑψηλότερον τῶν σπονδύλων, <pb n="202"/> τοὺς δὲ ἔνθεν καὶ ἔνθεν, ἐπὶ ἧσσον·
                        οὔκουν εἷς ἐπὶ πουλὺ <lb/>ἀποπεπηδηκὼς ἀπὸ τῶν ἄλλων ἐστὶν, ἀλλὰ μικρὸν
                        ἕκαστος ξυνδιδοῖ, <lb/>ἀθρόον δὲ πολὺ γίνεται. Διὰ οὖν τοῦτο καὶ ὁ νωτιαῖος
                        μυελὸς <lb/>εὐφόρως φέρει τὰς τοιαύτας διαστροφὰς, ὅτι κυκλώδης αὐτῷ ἡ
                        διαστροφὴ <lb/>γίνεται, ἀλλ᾿ οὐ γωνιώδης. Χρὴ δὲ τὴν κατασκευὴν τοῦ
                        <lb/>διαναγκασμοῦ τοιήνδε κατασκευάσαι· ἔξεστι μὲν ξύλον ἰσχυρὸν <lb/>καὶ
                        πλατὺ, ἐντομὴν παραμήκεα ἔχον, κατορύξαι· ἔξεστι δὲ καὶ <lb/>ἀντὶ τοῦ ξύλου
                        ἐν τοίχῳ ἐντομὴν παραμήκεα ἐνταμεῖν, ἢ πήχεῖ <lb/>ἀνωτέρω τοῦ ἐδάφεος, ἢ
                        ὅκως ἂν μετρίως ἔχῃ· ἔπειτα οἷον στύλον <lb/>δρύϊνον, τετράγωνον, πλάγιον
                        παραβάλλειν, ἀπολείποντα ἀπὸ <pb n="204"/> τοῦ τοίχου, ὅσον παρελθεῖν τινα,
                        ἢν δέῃ· καὶ ἐπὶ μὲν τὸν στύλον <lb/>ἐπιστορέσαι ἢ χλαίνας, ἢ ἄλλο τι, ὃ
                        μαλθακὸν μὲν ἔσται, ὑπείξει <lb/>δὲ μὴ μέγα· τὸν δὲ ἄνθρωπον πυριῆσαι, ἢν
                        ἐνδέχηται, ἢ πολλῷ <lb/>θερμῷ λοῦσαι· κἄπειτα πρηνέα κατακλῖναι
                        κατατεταμένον, καὶ <lb/>τὰς μὲν χεῖρας αὐτοῦ παρατείναντα κατὰ φύσιν
                        προσδῆσαι πρὸς τὸ <lb/>σῶμα· ἱμάντι δὲ μαλθακῷ, ἱκανῶς πλατέϊ τε καὶ μακρῷ,
                        ἐκ δύο <lb/>διανταίων ξυμβεβλημένῳ, μέσῳ, κατὰ μέσον τὸ στῆθος δὶς
                        περιβεβλῆσθαι <lb/>χρὴ ὡς ἐγγυτάτω τῶν μασχαλέων· ἔπειτα τὸ περισσεῦον
                        <lb/>τῶν ἱμάντων κατὰ τὴν μασχάλην, ἑκάτερον περὶ τοὺς ὤμους
                        <lb/>περιβεβλήσθω· ἔπειτα αἱ ἀρχαὶ πρὸς ξύλον ὑπεροειδές τι προσδεδέσθωσαν,
                        <lb/>ἁρμόζουσαι τὸ μῆκος τῷ ξύλῳ τῷ ὑποτεταμένῳ, <lb/>πρὸς ὅ τι προσβάλλον
                        τὸ ὑπεροειδὲς ἀντιστηρίζοντα κατατείνειν. <lb/>Τοιούτῳ δέ τινι ἑτέρῳ δεσμῷ
                        χρὴ ἄνωθεν τῶν γουνάτων δήσαντα <lb/>καὶ ἄνωθεν τῶν πτερνέων, τὰς ἀρχὰς τῶν
                        ἱμάντων πρὸς τοιοῦτό <lb/>τι ξύλον προσδῆσαι· ἄλλῳ δὲ ἱμάντι πλατέϊ, καὶ
                        μαλθακῷ, καὶ δυνατῷ, <lb/>ταινιοειδέϊ, πλάτος ἔχοντι καὶ μῆκος ἱκανὸν,
                        ἰσχυρῶς περὶ <lb/>τὰς ἰξύας κύκλῳ περιδεδέσθαι ὡς ἐγγύτατα τῶν ἰσχίων·
                        ἔπειτα τὸ <pb n="206"/> περισσεῦον τοῦ ταινιοειδέος, ἅμα ἀμφοτέρας τὰς ἀρχὰς
                        τῶν ἱμάντων, <lb/>πρὸς τὸ ξύλον προσδῆσαι τὸ πρὸς τῶν ποδῶν· κἄπειτα
                        <lb/>κατατείνειν ἐν τούτῳ τῷ σχήματι ἔνθα καὶ ἔνθα, ἅμα μὲν ἰσοῤῥόπως,
                        <lb/>ἅμα δὲ ἐς ἰθύ. Οὐδὲν γὰρ ἂν μέγα κακὸν ἡ τοιαύτη κατάτασις
                        <lb/>ποιήσειεν, εἰ χρηστῶς σκευασθείη, εἰ μὴ ἄρα ἐξεπίτηδές τις βούλοιτο
                        <lb/>σίνεσθαι. Τὸν δὲ ἰητρὸν χρὴ ἢ ἄλλον, ὅστις ἰσχυρὸς καὶ μὴ <lb/>ἀμαθὴς,
                        ἐπιθέντα τὸ θέναρ τῆς χειρὸς ἐπὶ τὸ ὕβωμα, καὶ τὴν <lb/>ἑτέρην χεῖρα
                        προσεπιθέντα ἐπὶ τὴν ἑτέρην, καταναγκάζειν, προσξυνιέντα, <lb/>ἤν τε ἐς ἰθὺ
                        ἐς τὸ κάτω πεφύκῃ καταναγκάζεσθαι, ἤν <lb/>τε πρὸς τῆς κεφαλῆς, ἤν τε πρὸς
                        τῶν ἰσχίων. Καὶ ἀσινεστάτη μὲν <lb/>αὕτη ἡ ἀνάγκη· ἀσινὲς δὲ καὶ
                        ἐπικαθίζεσθαί τινα ἐπὶ τὸ κύφωμα, <lb/>αὐτοῦ ἅμα κατατεινομένου, καὶ
                        ἐνσεῖσαι μετεωρισθέντα. Ἀτὰρ καὶ <lb/>ἐπιβῆναι τῷ ποδὶ, καὶ ὀχηθῆναι ἐπὶ τὸ
                        κύφωμα, ἡσύχως τε ἐπενσεῖσαι <lb/>οὐδὲν κωλύει· τὸ τοιοῦτο δὲ ποιῆσαι
                        μετρίως ἐπιτήδειος ἄν <lb/>τις εἴη τῶν ἀμφὶ παλαίστρῃ εἰθισμένων. Δυνατωτάτη
                        μέντοι τῶν <lb/>ἀναγκέων ἐστὶν, εἰ ὁ μὲν τοῖχος, ᾗ ἐντέτμηται, ἢ τὸ ξύλον τὸ
                        κα. <lb/>τορωρυγμένον, ᾗ ἐντέτμηται, κατωτέρω εἴη τῆς ῥάχιος τοῦ ἀνθρώπου,
                        <lb/>ὁκόσῳ ἂν δοκέῃ μετρίως ἔχειν, σανὶς δὲ φιλυρίνη, μὴ λεπτὴ, <lb/>ἐνείη,
                        ἢ καὶ ἄλλου τινὸς ξύλου· ἔπειτα ἐπὶ τὸ ὕβωμα ἐπιτεθείη ἢ <lb/>τρύχιόν τι
                        πολύπτυχον, ἢ σμικρόν τι σκύτινον ὑποκεφάλαιον· ὡς <lb/>ἐλάχιστα μὴν
                        ἐπικεῖσθαι ξυμφέρει, μόνον προμηθεόμενον, ὡς <pb n="208"/> μὴ ἡ σανὶς ὑπὸ
                        σκληρότητος ὀδύνην παρὰ καιρὸν προσπαρέχη· <lb/>κατ᾿ ἴξιν δὲ ἔστω ὡς μάλιστα
                        τῇ ἐντομῇ τῇ ἐς τὸν τοῖχον, τὸ ὕβωμα, <lb/>ὡς ἂν ἡ σανὶς, ᾗ μάλιστα
                        ἐξέστηκε, ταύτῃ μάλιστα πιέζῃ <lb/>ἐπιτεθεῖσα. Ὅταν δὲ ἐπιτεθῇ, τὸν μέν τινα
                        καταναγκάζειν χρὴ τὸ <lb/>ἄκρον τῆς σανίδος, ἤν τε ἕνα δέῃ, ἤν τε δύο, τοὺς
                        δὲ κατατείνειν <lb/>τὸ σῶμα κατὰ μῆκος, ὡς πρόσθεν εἴρηται, τοὺς μὲν τῇ,
                        τοὺς δὴ τῇ. <lb/>Ἔξεστι δὲ καὶ ὀνίσκοισι τὴν κατάτασιν ποιέεσθαι, ἢ
                        παρακατορύξαντα <lb/>παρὰ τὸ ξύλον, ἢ ἐν αὐτῷ τῷ ξύλῳ τὰς φλιὰς τῶν ὀνίσκων
                        ἐντεκτηνάμενον, <lb/>ἤν τε ὀρθὰς ἐθέλῃς ἑκατέρωθεν σμικρὸν ὑπερεχούσας,
                        <lb/>ἤν τε κατὰ κορυφὴν τοῦ ξύλου ἔνθεν καὶ ἔνθεν. Αὗται αἱ ἀνάγκαι
                        εὐταμίευτοί <lb/>εἰσι καὶ ἐς τὸ ἰσχυρότερον καὶ ἐς τὸ ἧσσον, καὶ ἰσχὺν
                        <lb/>ἔχουσι τοιαύτην, ὥστε, καὶ εἴ τις ἐπὶ λύμῃ βούλοιτο, ἀλλὰ μὴ ἐπὶ
                        <lb/>ἰητρείῃ, ἐς τοιαύτας ἀνάγκας ἀγαγεῖν, κἂν τούτῳ ἰσχυρῶς δύνασθαι·
                        <lb/>καὶ γὰρ ἂν κατατείνων κατὰ μῆκος μοῦνον ἔνθεν καὶ ἔνθεν οὕτω, καὶ
                        <lb/>ἄλλην ἀνάγκην οὐδεμίην προστιθεὶς, ὅμως κατατείνειεν ἄν τις
                        <lb/>ἱκανῶς· καὶ εἰ μὴ κατατείνων, αὐτῇ δὲ μοῦνον τῇ σανίδι οὕτως <lb/>ἰποίη
                        τις, καὶ οὕτως ἂν ἱκανῶς καταναγκάσειεν. Καλαὶ οὖν αἱ <lb/>τοιαῦται ἰσχύες
                        εἰσὶν, ᾗσιν ἔξεστι καὶ ἀσθενεστέρῃσι καὶ ἰσχυροτέρῃσι <lb/>χρέεσθαι αὐτὸν
                        ταμιεύοντα. Καὶ μὲν δὴ καὶ κατὰ φύσιν γε ἀναγκάζουσιν· <pb n="210"/> τὰ μὲν
                        γὰρ ἐξεστεῶτα ἐς τὴν χώρην ἀναγκάζει ἡ ἴπωσις ἰέναι, <lb/>τὰ δὲ ξυνεληλυθότα
                        κατὰ φύσιν κατατείνουσιν αἱ κατὰ <lb/>φύσιν κατατάσιες. Οὔκουν ἐγὼ ἔχω
                        τουτέων ἀνάγκας καλλίους, <lb/>οὐδὲ δικαιοτέρας· ἡ γὰρ κατ᾿ αὐτὴν τὴν
                        ἄκανθαν ἰθυωρίη τῆς κατατάσιος <lb/>κάτωθέν τε καὶ κατὰ τὸ ἱερὸν ὀστέον
                        καλεόμενον οὐκ ἔχει <lb/>ἐπιλαβὴν οὐδεμίην· ἄνωθεν δὲ κατὰ τὸν αὐχένα καὶ
                        κατὰ τὴν κεφαλὴν, <lb/>ἐπιλαβὴν μὲν ἔχει, ἀλλ᾿ ἐσιδέειν γε ἀπρεπὴς ταύτῃ τοι
                        γινομένη <lb/>ἡ κατάτασις, καὶ ἄλλας βλάβασ ἂν προσπαρέχοι πλεονασθεῖσα.
                        <lb/>Ἐπειρήθην δὲ δή ποτε, ὕπτιον τὸν ἄνθρωπον κατατείνας, ἀσκὸν
                        <lb/>ἀφύσητον ὑποθεῖναι ὑπὸ τὸ ὕβωμα, κἄπειτα αὐλῷ ἐκ χαλκείου ἐς <lb/>τὸν
                        ἀσκὸν τὸν ὑποκείμενον ἐνιέναι φῦσαν. Ἀλλά μοι οὐκ εὐπορεῖτο· <lb/>ὅτε μὲν
                        γὰρ εὖ κατατείνοιμι τὸν ἄνθρωπον, ἡσσᾶτο ὁ ἀσκὸς, <lb/>καὶ οὐκ ἠδύνατο ἡ
                        φῦσα ἐσαναγκάζεσθαι· καὶ ἄλλως ἕτοιμον περιολισθάνειν <lb/>ἦν, ἅτε ἐς τὸ
                        αὐτὸ ἀναγκαζόμενον, τό τε τοῦ ἀνθρώπου <pb n="212"/> ὕβωμα, καὶ τὸ τοῦ ἀσκοῦ
                        πληρουμένου κύρτωμα. Ὅτε δ᾿ αὖ <lb/>μὴ κάρτα κατατείνοιμι τὸν ἄνθρωπον, ὁ
                        μὲν ἀσκὸς ὑπὸ τῆς φύσης <lb/>ἐκυρτοῦτο, ὁ δὲ ἄνθρωπος πάντη μᾶλλον
                        ἐλοφδαίνετο ἢ ᾗ ξυνέφερεν. <lb/>Ἔγραψα δὲ ἐπίτηδες τοῦτο· καλὰ γὰρ καὶ ταῦτα
                        τὰ μαθήματά <lb/>ἐστιν, ἃ, πειρηθέντα, ἀπορηθέντα ἐφάνη, καὶ δι᾿ ἅσσα
                        ἠπορήθη. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
                    <p>48. Ὅσοισι δὲ ἐς τὸ εἴσω σκολιαίνονται οἱ σπόνδυλοι ὑπὸ <lb/>πτώματος, ἢ καὶ
                        ἐμπεσόντος τινὸς βαρέος, εἷς μὲν οὐδεὶς τῶν <lb/>σπονδύλων μέγα ἐξίσταται
                        κάρτα ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ ἐκ τῶν ἄλλων, <lb/>ἢν δὲ ἐκστῇ μέγα ἢ εἷς, ἢ πλείονες,
                        θάνατον φέρουσιν· ὥσπερ <lb/>δὲ καὶ πρόσθεν εἴρηται, κυκλώδης καὶ αὕτη, καὶ
                        οὐ γωνιώδης <lb/>γίνεται ἡ παραλλαγή. Οὖρα μὲν οὖν τούτοισι καὶ ἀπόπατος
                        μᾶλλον <lb/>ἴσχεται, ἢ τοῖσιν ἔξω κυφοῖσι, καὶ πόδες καὶ ὅλα τὰ σκέλεα
                        ψύχεται <lb/>μᾶλλον, καὶ θανατηφόρα ταῦτα μᾶλλον ἐκείνων· καὶ ἢν
                        περιγένωνται <lb/>δὲ, ῥυώδεες τὰ οὖρα μᾶλλον οὗτοι, καὶ τῶν σκελέων
                        ἀκρατέστεροι <lb/>καὶ ναρκωδέστεροι· ἢν δὲ καὶ ἐν τῷ ἄνω μέρεϊ μᾶλλον τὸ
                        λόρδωμα <lb/>γένηται, παντὸς τοῦ σώματος ἀκρατέες καὶ κατανενρκωμένοι
                        <lb/>γίνονται. Μηχανὴν δὲ οὐκ ἔχω οὐδεμίην ἔγωγε, ὅκως χρὴ τὸν <pb n="214"/>
                        τοιοῦτον ἐς τὸ αὐτὸ καταστῆσαι, εἰ μή τινα ἡ κατὰ τῆς κλίμακος
                        <lb/>κατάσεισις ὠφελέειν οἵη τε εἴη, ἢ καὶ ἄλλη τις τοιαύτη ἴησις, <lb/>ἢ
                        κατάτασις, οἵηπερ ὀλίγῳ πρόσθεν εἴρηται. Κατανάγκασιν δὲ σὺν τῇ
                        <lb/>κατατάσει οὐδεμίην ἔχω, ἥτις ἂν γίνοιτο, ὥσπερ τῷ κυφώματι τὴν
                        <lb/>κατανάγκασιν ἡ σανὶς ἐποιέετο. Πῶς γὰρ ἄν τις ἐκ τοῦ ἔμπροσθεν διὰ
                        <lb/>τῆς κοιλίης ἀναγκάσαι δύναιτο; οὐ γὰρ οἷόν τε. Ἀλλὰ μὴν οὔτε βῆχες,
                        <lb/>οὔτε πταρμοὶ οὐδεμίην δύναμιν ἔχουσιν, ὥστε τῇ κατατάσει ξυντιμωρέειν·
                        <lb/>οὐ μὴν οὐδ᾿ ἔνεσις φύσης ἐνιεμένη ἐς τὴν κοιλίην <lb/>οὐδὲν ἂν
                        δυνασθείη. Καὶ μὴν αἱ μεγάλαι σικύαι προσβαλλόμεναι <lb/>ἀνασπάσιος εἵνεκα
                        δῆθεν τῶν ἔσω ῥεπόντων, σπονδύλων, μεγάλη <lb/>ἁμαρτὰς γνώμης ἐστίν·
                        ἀπωθέουσι γὰρ μᾶλλον, ἢ ἀνασπῶσιν· καὶ <lb/>οὐδ᾿ αὐτὸ τοῦτο γινώσκουσιν οἱ
                        προσβάλλοντες· ὅσῳ γὰρ ἄν τις <lb/>μέζω προσβάλλῃ, τοσούτῳ μᾶλλον λορδοῦνται
                        οἱ προσβληθέντες, <lb/>ξυναναγκαζομένου ἄνω τοῦ δέρματος. Τρόπους δὲ ἄλλους
                        κατασεισίων, <lb/>ἢ οἷοι πρόσθεν εἴρηνται, ἔχοιμι ἂν εἰπεῖν, ἁρμόσαι
                        <lb/>οὓς ἄν τις δοκέοι τῷ παθήματι μᾶλλον· ἀλλ᾿ οὐ κάρτα πιστεύω
                        <lb/>αὐτοῖσιν· διὰ τοῦτο οὐ γράφω. Ἀθρόον δὲ ξυνιέναι χρὴ περὶ <pb n="216"/>
                        τούτων, ὧν ἐν κεφαλαίῳ εἴρηται, ὅτι τὰ μὲν ἐς τὸ λορδὸν ῥέψαντα <lb/>ὀλέθριά
                        ἐστι καὶ σινάμωρα, τὰ δὲ ἐς τὸ κυφὸν ἀσινέα θανάτου, <lb/>καὶ οὔρων σχεσίων,
                        καὶ ἀποναρκωσίων τὸ ἐπίπαν· οὐ γὰρ ἐντείνει <lb/>τοὺς ὀχετοὺς τοὺς κατὰ τὴν
                        κοιλίην, οὐδὲ κωλύει εὐρόους εἶναι ἡ <lb/>ἐς τὸ ἔξω κύφωσις· ἡ δὲ λόρδωσις
                        ταῦτά τε ἀμφότερα ποιέει, καὶ <lb/>ἐς τὰ ἄλλα πολλὰ προσγίνεται. Ἐπείτοι
                        πολὺ πλείονες σκελέων τε <lb/>καὶ χειρῶν ἀκρατέες γίνονται, καὶ
                        καταναρκοῦνται τὸ σῶμα, καὶ <lb/>οὖρα ἴσχεται αὐτέοισιν. οἷσιν ἂν μὴ ἐκστῇ
                        μὲν τὸ ὕβωμα <lb/>μήτε ἔξω, μήτε ἔσω, σεισθέωσι δὲ ἰσχυρῶς ἐς τὴν ἰθυωρίην
                        τῆς <lb/>ῥάχιος· οἷσι δὲ ἂν ἐκστῇ τὸ ὕβωμα, ἧσσον τοιαῦτα πάσχουσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
                    <p>49. Πολλὰ δὲ καὶ ἄλλα ἐν ἰητρικῇ ἄν τις θεάσοιτο, ὧν τὰ μὲν <lb/>ἰσχυρὰ
                        ἀσινέα ἐστὶ, καὶ καθ᾿ ἑωυτὰ τὴν κρίσιν ὅλην λαμβάνοντα τοῦ <lb/>νουσήματος,
                        τὰ δὲ ἀσθενέστερα σινάμωρα, καὶ ἀποτόκους νοσημάτων <lb/>χρονίους ποιέοντα,
                        καὶ κοινωνέοντα τῷ ἄλλῳ σώματι ἐπὶ <lb/>πλέον. Ἐπεὶ καὶ πλευρέων κάτηξις
                        τοιοῦτόν τι πέπονθεν· οἷσι <lb/>μὲν γὰρ ἂν καταγῇ πλευρὴ, μία ἢ πλέονες, ὡς
                        τοῖσι πλείστοισι <pb n="218"/> κατάγνυται, μὴ διασχόντα τὰ ὀστέα ἐς τὸ ἔσω
                        μέρος, μηδὲ ψιλωθέντα, <lb/>ὀλίγοι μὲν ἤδη ἐπυρέτηναν· ἀτὰρ οὐδὲ αἷμα πολλοὶ
                        ἤδη ἔπτυσαν, <lb/>οὐδὲ ἔμπυοι πολλοὶ γίνονται, οὐδὲ ἔμμοτοι, οὐδὲ
                        ἐπισφακελίσιες <lb/>τῶν ὀστέων· δίαιτά τε φαύλη ἀρκέει· ἢν γὰρ μὴ πυρετὸς
                        ξυνεχὴς ἐπιλαμβάνῃ <lb/>αὐτοὺς, κενεαγγέειν κάκιον τοῖσι τοιούτοισιν, ἢ μὴ
                        κενεαγγέειν, <lb/>καὶ ἐπωδυνέστερον, καὶ πυρετωδέστερον, καὶ βηχωδέστερον·
                        <lb/>τὸ γὰρ πλήρωμα τὸ μέτριον τῆς κοιλίης, διόρθωμα τῶν πλευρέων
                        <lb/>γίνεται· ἡ δὲ κένωσις κρεμασμὸν τῇσι πλευρῇσι ποιέει· ὁ δὲ κρεμασμὸς,
                        <lb/>ὀδύνην. Ἔξωθέν τε οὖ φαύλη ἐπίδεσις τοῖσι τοιούτοισιν <lb/>ἀρκέει·
                        κηρωτῇ καὶ σπλήνεσι καὶ ὀθονίοισιν ἡσύχως ἐρείδοντα, ὁμαλὴν <lb/>τὴν
                        ἐπίδεσιν ποιέεσθαι, ἢ καὶ ἐριῶδές τι προσεπιθέντα. Κρατύνεται <lb/>δὲ πλευρὴ
                        ἐν εἴκοσιν ἡμέρῃσιν· ταχεῖαι γὰρ αἱ ἐπιπωρώσιες <lb/>τῶν τοιουτέων ὀστέων.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
                    <p>50. Ἀμφιφλασθείσης μέντοι τῆς σαρκὸς ἀμφὶ τῇσι πλευρῇσιν, ἢ <lb/>ὑπὸ πληγῆς,
                        ἢ ὑπὸ πτώματος, ἢ ὑπὸ ἀντερείσιος, ἢ ἄλλου τινὸς <lb/>τοιουτοτρόπου, πολλοὶ
                        ἤδη πουλὺ αἷμα ἔπτυσαν· οἱ γὰρ ὀχετοὶ οἱ <lb/>κατὰ τὸ λαπαρὸν τῆς πλευρῆς
                        ἑκάστης παρατεταμένοι, καὶ οἱ <lb/>τόνοι ἀπὸ τῶν ἐπικαιροτάτων τῶν ἐν τῷ
                        σώματι τὰς ἀφορμὰς <lb/>ἔχουσιν· πολλοὶ οὖν ἤδη βηχώδεες, καὶ φυματίαι, καὶ
                        ἔμπυοι <lb/>ἐγένοντο, καὶ ἔμμοτοι, καὶ ἡ πλευρὴ ἐπεσφακέλισεν αὐτοῖσιν. Ἀτὰρ
                        <lb/>καὶ οἷσι μηδὲν τοιοῦτον προσεγένετο, ἀμφιφλασθείσης τῆς <lb/>σαρκὸς
                        ἀμφὶ τῇσι πλευρῇσιν, ὅμως δὲ βραδύτερον ὀδυνώμενοι <lb/>παύονται οὗτοι, ἢ
                        οἷσιν ἂν πλευρὴ καταγῇ, καὶ ὑποστροφὰς μᾶλλον <pb n="220"/> ἴσχει ὀδυνημάτων
                        τὸ χωρίον ἐν τοῖσι τοιούτοισι τρώμασιν, ἢ τοῖσιν <lb/>ἑτέροισιν. Μάλα μὲν
                        οὖν μετεξέτεροι καταμελέουσι τῶν τοιούτων <lb/>σινέων, μᾶλλον ἢ ἢν πλευρὴ
                        κατεαγῇ αὐτέοισιν· ἀτὰρ καὶ ἰήσιος <lb/>σκεθροτέρης οἱ τοιοῦτοι δέονται, εἰ
                        σωφρονοῖεν· τῇ τε γὰρ διαίτῃ <lb/>ξυμφέρει ξυνεστάλθαι, ἀτρεμέειν τε τῷ
                        σώματι ὡς μάλιστα, <lb/>ἀφροδισίων τε ἀπέχεσθαι, βρωμάτων τε λιπαρῶν, καὶ
                        κερχνωδέων, <lb/>καὶ ἰσχυρῶν πάντων, φλέβα τε κατ᾿ ἀγκῶνα τέμνεσθαι,
                        <lb/>σιγᾷν τε ὡς μάλιστα, ἐπιδέεσθαί τε τὸ χωρίον τὸ φλασθὲν σπλήνεσι
                        <lb/>μὴ πολυπτύχοισι, συχνοῖσι δὲ καὶ πολὺ πλατυτέροισι πάντη <lb/>τοῦ
                        φλάσματος, κηρωτῇ τε ὑποχρίειν, ὀθονίοισί τε πλατέσι οὺν <lb/>ταινίῃσι
                        πλατείῃσι καὶ μαλθακῇσιν ἐπιδέειν, ἐρείδειν τε μετρίως, <lb/>ὥστε μὴ κάρτα
                        πεπιέχθαι φάναι τὸν ἐπιδεδεμένον, μηδ᾿ αὖ χαλαρόν· <lb/>ἄρχεσθαι δὲ τὸν
                        ἐπιδέοντα κατὰ τὸ φλάσμα, καὶ ἐρηρεῖσθαι <lb/>ταύτῃ μάλιστα, τὴν δὲ ἐπίδεσιν
                        ποιέεσθαι, ὡς ἀπὸ δύο ἀρχέων <lb/>ἐπιδέεται, ἵνα μὴ περιῤῥεπὲς τὸ δέρμα τὸ
                        περὶ τὰς πλευρὰς <lb/>ἔῃ, ἀλλ᾿ ἰσόῤῥοπον, ἐπιδέειν δὲ ἢ καθ᾿ ἑκάστην ἡμέρην,
                        ἢ <lb/>παρ᾿ ἑτέρην. Ἄμεινον δὲ καὶ τὴν κοιλίην μαλθάξαι κούφῳ τινὶ,
                        <lb/>ὅσον κενώσιος εἵνεκεν τοῦ σίτου, καὶ ἐπὶ μὲν δέκα ἡμέρας ἰσχναίνειν,
                        <lb/>ἔπειτα ἀναθρέψαι τὸ σῶμα, καὶ ἁπαλῦναι· τῇ δὲ ἐπιδέσει, <lb/>ἔστ᾿ ἂν
                        μὲν ἰσχναίνῃς, ἐρηρεισμένῃ μᾶλλον χρέεσθαι, ὁκόταν δὲ ἐς <lb/>τὸν ἁπαλυσμὸν
                        ἄγῃς, ἐπιχαλαρωτέρῃ· καὶ ἢν μὲν αἷμα ἀποπτύσῃ <pb n="222"/> καταρχὰς,
                        τεσσαρακονθήμερον τὴν μελέτην καὶ τὴν ἐπίδεσιν <lb/>ποιέεσθαι χρή· ἢν δὲ μὴ
                        πτύσῃ τὸ αἷμα, ἀρκέει ἐν εἴκοσιν <lb/>ἡμέρῃσιν ἡ μελέτη ὡς ἐπὶ τὸ πολύ· τῇ
                        ἰσχύϊ δὲ τοῦ τρώματος <lb/>τοὺς χρόνους προτεκμαίρεσθαι χρή. Ὅσοι δ᾿ ἂν
                        ἀμελήσωσι <lb/>τῶν τοιουτέων ἀμφιφλασμάτων, ἢν καὶ ἄλλο μηδὲν <lb/>αὐτοῖσι
                        φλαῦρον μέζον γένηται, ὅμως τό γε χωρίον ἀμφιφλασθὲν <lb/>μυξωδεστέρην τὴν
                        σάρκα ἴσχει, ἢ πρόσθεν εἶχεν. Ὅκου <lb/>δέ τι τοιοῦτον ἐγκαταλείπεται, καὶ
                        μὴ εὖ ἐξιποῦται τῇ γε <lb/>ἀλθέξει, φαυλότερον μὲν, ἢν παρ᾿ αὐτὸ τὸ ὀστέον
                        ἐγκαταλειφθῇ <lb/>τὸ μυξῶδες· οὔτε γὰρ ἔτι ἡ σὰρξ ὁμοίως ἅπτεται τοῦ ὀστέου,
                        τό τε <lb/>ὀστέον νοσηρότερον γίνεται, σφακελισμοί τε χρόνιοι ὀστέου
                        πολλοῖσιν <lb/>ἤδη ἀπὸ τοιουτέων προφασίων ἐγένοντο. Ἀτὰρ καὶ ἢν μὴ
                        <lb/>παρὰ τὸ ὀστέον, ἀλλ᾿ αὐτὴ ἡ σὰρξ μυξώδης ἔῃ, ὅμως ὑποστροφαὶ
                        <lb/>γίνονται καὶ ὀδύναι ἄλλοτε καὶ ἄλλοτε, ἤν τι τῷ σώματι <lb/>τύχῃ
                        πονήσας· καὶ διὰ τοῦτο τῇ ἐπιδέσει χρέεσθαι χρὴ, ἅμα μὲν <lb/>ἀγαθῇ, ἅμα δὲ
                        ἐπὶ πουλὺ προηκούσῃ, ἕως ἂν ξηρανθῇ μὲν καὶ <lb/>ἀναποθῇ τὸ ἐκχύμωμα τὸ ἐν
                        τῇ φλάσει γενόμενον, αὐξηθῇ δὲ <lb/>σαρκὶ ὑγιέϊ τὸ χωρίον, ἅψηται δὲ τοῦ
                        ὀστέου ἡ σάρξ. Οἷσι δ᾿ ἂν <lb/>ἀμεληθεῖσι χρονιωθῇ, καὶ ὀδυνῶδες τὸ χωρίον
                        γένηται, καὶ ἡ σὰρξ <lb/>ὑπόμυξος ἔῃ, τούτοισι καῦσις ἴησις ἀρίστη. Καὶ ἢν
                        μὲν αὐτὴ ἡ <lb/>σὰρξ μυξώδης ἔῃ, ἄχρι τοῦ ὀστέου καίειν χρὴ, μὴ μὴν
                        διαθερμανθῆναι <lb/>τὸ ὀστέον· ἢν δὲ μεσηγὺ τῶν πλευρέων ἔῃ, ἐπιπολῆς μὲν
                        <lb/>οὐδ᾿ οὕτω χρὴ καίειν, φυλάσσεσθαι μέντοι, μὴ διακαύσῃς πέρην. <pb
                            n="224"/> Ἢν δὲ πρὸς τῷ ὀστέῳ δοκέῃ εἶναι τὸ φλάσμα, καὶ ἔτι νεαρὸν ἔῃ,
                        <lb/>καὶ μήπω σφακελίσῃ τὸ ὀστέον, ἢν μὲν κάρτα ὀλίγον ἔῃ, οὕτω <lb/>καίειν
                        χρὴ ὥσπερ εἴρηται· ἢν μέντοι παραμήκης ἔῃ ὁ μετεωρισμὸς <lb/>ὁ κατὰ τὸ
                        ὀστέον, πλείονας ἐσχάρας ἐμβάλλειν χρή· περὶ δὲ σφακελισμοῦ <lb/>πλευρῆς ἅμα
                        τῇ τῶν ἐμμότων ἰητρείῃ εἰρήσεται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
                    <p>51. Ἢν δὲ μηροῦ ἄρθρον ἐξ ἰσχίου ἐκπέσῃ, ἐκπίπτει δὲ κατὰ <lb/>τέσσαρας
                        τρόπους, ἐς μὲν τὸ ἔσω πλειστάκις, ἐς δὲ τὸ ἔξω <lb/>τῶν ἄλλων πλειστάκις·
                        ἐς δὲ τὸ ὄπισθεν καὶ τὸ ἔμπροσθεν ἐκπίπτει <lb/>μὲν, ὀλιγάκις δέ· οἷσι μὲν
                        οὖν ἂν ἐκβῇ ἐς τὸ ἔσω, μακρότερον <lb/>τὸ σκέλος φαίνεται, παραβαλλόμενον
                        πρὸς τὸ ἕτερον, διὰ δισσὰς <lb/>προφάσιας εἰκότως· ἐπί τε γὰρ τὸ ἀπὸ τοῦ
                        ἰσχίου πεφυκὸς ὀστέον, <lb/>τὸ ἄνω φερόμενον πρὸς τὸν κτένα, ἐπὶ τοῦτο ἡ
                        ἐπίβασις τῆς κεφαλῆς <lb/>τοῦ μηροῦ γίνεται, καὶ ὁ αὐχὴν τοῦ ἄρθρου ἐπὶ τῆς
                        κοτύλης <lb/>ὀχέεται. Ἔξωθέν τε αὖ ὁ γλουτὸς κοῖλος φαίνεται, ἅτε ἔσω
                        ῥεψάσης <lb/>τῆς κεφαλῆς τοῦ μηροῦ, τό τε αὖ κατὰ τὸ γόνυ τοῦ μηροῦ ἄκρον
                        <lb/>ἀναγκάζεται ἔξω ῥέπειν, καὶ ἡ κνήμη καὶ ὁ ποὺς ὡσαύτως. Ἅτε <lb/>οὖν
                        ἔξω ῥέποντος τοῦ ποδὸς, οἱ ἰητροὶ δι᾿ ἀπειρίην τὸν ὑγιέα πόδα <lb/>πρὸς
                        τοῦτον προσίσχουσιν, ἀλλ᾿ οὐ τοῦτον πρὸς τὸν ὑγιέα· διὰ <lb/>τοῦτο πουλὺ
                        μακρότερον φαίνεται τὸ σιναρὸν τοῦ ὑγιέος· πολλαχῆ δὲ <pb n="226"/> καὶ ἄλλῃ
                        τὰ τοιαῦτα παραξύνεσιν ἔχει. Οὐ μὴν οὐδὲ ξυγκάμπτειν <lb/>δύνανται κατὰ τὸν
                        βουβῶνα ὁμοίως τῷ ὑγιέϊ· ἀτὰρ καὶ ψαυομένη <lb/>ἡ κεφαλὴ τοῦ μηροῦ κατὰ τὸν
                        περίνεον ὑπερογκέουσα εὔδηλός <lb/>ἐστιν. Τὰ μὲν οὖν σημήϊα ταῦτά ἐστιν,
                        οἷσιν ἂν ἔσω ἐκπεπτώκῃ ὁ <lb/>μηρός. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
                    <p>52. Οἷσι μὲν ἂν οὖν ἐκπεσὼν μὴ ἐμπέσῃ, ἀλλὰ καταπορηθῇ <lb/>καὶ ἀμεληθῇ, ἥ τε
                        ὁδοιπορίη περιφοράδην τοῦ σκέλεος ὥσπερ τοῖσι <lb/>βουσὶ γίνεται, καὶ ἡ
                        ὄχησις πλείστη αὐτέοισιν ἐπὶ τοῦ ὑγιέος <lb/>σκέλεός ἐστιν. Καὶ ἀναγκάζονται
                        κατὰ τὸν κενεῶνα καὶ κατὰ <lb/>τὸ ἄρθρον τὸ ἐκπεπτωκὸς κοῖλοι καὶ σκολιοὶ
                        εἶναι· κατὰ δὲ <lb/>τὸ ὑγιὲς ἐς τὸ ἔξω ὁ γλουτὸς ἀναγκάζεται περιφερὴς
                        εἶναι· εἰ γάρ τις <lb/>ἔξω τῷ ποδὶ τοῦ ὑγιέος σκέλεος βαίνοι, ἀπωθοίη ἂν τὸ
                        σῶμα τὸ ἄλλο <lb/>ἐς τὸ σιναρὸν σκέλος τὴν ὄχησιν ποιέεσθαι· τὸ δὲ σιναρὸν
                        οὐκ ἂν <lb/>δύναιτο ὀχέειν· πῶς γάρ; ἀναγκάζεται οὖν οὕτω κατὰ τοῦ ὑγιέος
                        <lb/>σκέλεος τῷ ποδὶ ἔσω βαίνειν, ἀλλὰ μὴ ἔξω· οὕτω γὰρ ὀχέει μάλιστα
                        <lb/>τὸ σκέλος τὸ ὑγιὲς, καὶ τὸ ἑωυτοῦ μέρος τοῦ σώματος, καὶ τὸ <lb/>τοῦ
                        σιναροῦ σκέλεος μέρος. Κοιλαινόμενοι δὲ κατὰ τὸν κενεῶνα καὶ κατὰ <lb/>τὰ
                        ἄρθρα, μικροὶ φαίνονται, καὶ τῷ ξύλῳ ἀναγκάζονται ἀντερείδεσθαι <lb/>πλάγιοι
                        κατὰ τὸ ὑγιὲς σκέλος· δέονται γὰρ ἀντικοντώσιος ταύτῃ· <pb n="228"/> ἐπὶ
                        τοῦτο γὰρ οἱ γλουτοὶ ῥέπουσι, καὶ τὸ ἄχθος τοῦ σώματος ὀχέεται <lb/>ἐπὶ
                        τοῦτο. Ἀναγκάζονται δὲ καὶ ἐπικύπτειν· τὴν γὰρ χεῖρα <lb/>τὴν κατὰ τὸ σκέλος
                        τὸ σιναρὸν ἀναγκάζονται κατὰ πλάγιον τὸν <lb/>μηρὸν ἐρείδειν· οὐ γὰρ δύναται
                        τὸ σιναρὸν σκέλος ὀχέειν τὸ σῶμα <lb/>ἐν τῇ μεταλλαγῇ τῶν σκελέων, ἢν μὴ
                        κατέχηται πρὸς τὴν γῆν <lb/>πιεζόμενον. Ἐν τούτοισιν οὖν τοῖσι σχήμασιν
                        ἀναγκάζονται ἐσχηματίσθαι, <lb/>οἷσιν ἂν ἔσω ἐκβὰν τὸ ἄρθρον μὴ ἐμπέσῃ, οὐ
                        προβουλεύσαντος <lb/>τοῦ ἀνθρώπου, ὅκως ἂν ῥήϊστα ἐσχηματισμένον ἔῃ,
                        <lb/>ἀλλ᾿ αὐτὴ ἡ ξυμφορὴ διδάσκει ἐκ τῶν παρεόντων τὰ ῥήϊστα αἱρέεσθαι.
                        <lb/>Ἐπεὶ καὶ ὁκόσοι ἕλκος ἔχοντες ἐν ποδὶ ἢ κνήμῃ οὐ κάρτα δύνανται
                        <lb/>ἐπιβαίνειν τῷ σκέλεϊ, πάντες, καὶ οἱ νήπιοι, οὕτως ὁδοιπορέουσιν·
                        <lb/>ἔξω γὰρ βαίνουσι τῷ σιναρῷ σκέλεϊ· καὶ δισσὰ κερδαίνουσι, <lb/>δισσῶν
                        γὰρ δέονται· τό τε γὰρ σῶμα οὐκ ὀχέεται ὁμοίως ἐπὶ <lb/>τοῦ ἔξω
                        ἀποβαινομένου, ὥσπερ ἐπὶ τοῦ εἴσω· οὐδὲ γὰρ κατ᾿ <lb/>ἰθυωρίην αὐτῷ γίνεται
                        τὸ ἄχθος, ἀλλὰ πολλῷ μᾶλλον ἐπὶ τοῦ ὑποβαινομένου· <lb/>κατ᾿ ἰθυωρίην γὰρ
                        αὐτῷ γίνεται τὸ ἄχθος ἔν τε αὐτῇ <lb/>τῇ ὁδοιπορίῃ καὶ τῇ μεταλλαγῇ τῶν
                        σκελέων. Ἐν τούτῳ τῷ σχήματι <lb/>τάχιστα ἂν δύναιτο ὑποτιθέναι τὸ ὑγιὲς
                        σκέλος, εἰ τῷ μὲν σιναρῷ <lb/>ἐξωτέρω βαίνοι, τῷ δὲ ὑγιέϊ ἐσωτέρω. Περὶ οὗ
                        οὖν ὁ λόγος, <lb/>ἀγαθὸν εὑρίσκεσθαι αὐτὸ ἑωυτῷ τὸ σῶμα [ἐς] τὰ ῥήϊστα τῶν
                            <pb n="230"/> σχημάτων. Ὅσοισι μὲν οὖν μήπω τετελειωμένοισιν ἐς αὔξησιν
                        <lb/>ἐκπεσὼν μὴ ἐμπέσοι, γυιοῦται ὁ μηρὸς καὶ ἡ κνήμη καὶ ὁ <lb/>πούς· οὔτε
                        γὰρ τὰ ὀστέα ἐς τὸ μῆκος ὁμοίως αὔξεται, ἀλλὰ βραχύτερα <lb/>γίνεται,
                        μάλιστα δὲ τὸ τοῦ μηροῦ, ἄσαρκόν τε ἅπαν τὸ <lb/>σκέλος καὶ ἄμυον καὶ
                        ἐκτεθηλυσμένον καὶ λεπτότερον γίνεται, <lb/>ἅμα μὲν, διὰ τὴν στέρησιν τῆς
                        χώρης τοῦ ἄρθρου, ἅμα δὲ, ὅτι ἀδύνατον <lb/>χρέεσθαί ἐστιν, ὅτι οὐ κατὰ
                        φύσιν κέεται· χρῆσις γὰρ μετεξετέρη <lb/>ῥύεται τῆς ἄγαν ἐκθηλύνσιος· ῥύεται
                        δέ τι καὶ τῆς ἐπὶ <lb/>μῆκος ἀναυξήσιος. Κακοῦται μὲν οὖν μάλιστα, οἷσιν ἂν
                        ἐν γαστρὶ <lb/>ἐοῦσιν ἐξαρθρήσῃ τοῦτο τὸ ἄρθρον, δεύτερον δὲ, οἷσιν ἂν ὡς
                        νηπιωτάτοισιν <lb/>ἐοῦσιν, ἥκιστα δὲ τοῖσι τετελειωμένοισιν. Τοῖσι μὲν
                        <lb/>οὖν τετελειωμένοισιν εἴρηται, οἵη τις ἡ ὁδοιπορίη γίνεται· οἷσι δ᾿
                        <lb/>ἂν νηπίοισιν ἐοῦσιν ἡ ξυμφορὴ αὕτη γένηται, οἱ μὲν πλεῖστοι
                        <lb/>καταβλακεύουσι τὴν διόρθωσιν τοῦ σώματος, ἀλλὰ κακῶς εἰλέονται <lb/>ἐπὶ
                        τὸ ὑγιὲς σκέλος, τῇ χειρὶ πρὸς τὴν γῆν ἀπερειδόμενοι τῇ <lb/>κατὰ τὸ ὑγιὲς
                        σκέλος· καταβλακεύουσι δὲ ἔνιοι τὴν ἐς τὸ ὀρθὸν <lb/>ὁδοιπορίην, καὶ οἷσιν
                        ἂν τετελειωμένοισιν αὕτη ἡ ξυμφορὴ γένηται. <lb/>Ὁκόσοι δ᾿ ἂν νήπιοι ἐόντες,
                        ταύτῃ τῇ ξυμφορῇ χρησάμενοι, <lb/>ὀρθῶς παιδαγωγηθῶσι, τῷ μὲν ὑγιέϊ σκέλεϊ
                        χρέονται ἐς ὐρθὸν, <lb/>ὑπὸ δὲ τὴν μασχάλην τὴν κατὰ τὸ ὑγιὲς σκέλος σκίπωνα
                        περιφέρουσι, <pb n="232"/> μετεξέτεροι δὲ, καὶ ὑπ᾿ ἀμφοτέρας τὰς χεῖρας· τὸ
                        δὲ σιναρὸν <lb/>σκέλος μετέωρον ἔχουσι, καὶ τοσούτῳ ῥηΐους εἰσὶν, ὅσῳ ἂν
                        <lb/>αὐτοῖσιν ἔλασσον τὸ σκέλος τὸ σιναρὸν ἔῃ· τὸ δὲ ὑγιὲς ἰσχύει αὐτέοισιν
                        <lb/>οὐδὲν ἧσσον, ἢ εἰ καὶ ἀμφότερα ὑγιέα ἦν. Θηλύνονται δὲ <lb/>πᾶσι τοῖσι
                        τοιούτοισιν αἱ σάρκες τοῦ σκέλεος, μᾶλλον δέ τι θηλύνονται <lb/>αἱ ἐκ τοῦ
                        ἔξω μέρεος, ἢ αἱ ἐκ τοῦ ἔσω ὡς ἐπὶ πολύ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
                    <p>53. Μυθολογοῦσι δέ τινες, ὅτι αἱ Ἀμαζονίδες τὸ ἄρσεν γένος τὸ <lb/>ἑωυτῶν
                        αὐτίκα νήπιον ἐὸν ἐξαρθρέουσιν, αἱ μὲν, κατὰ [τὰ] γούνατα, <lb/>αἱ δὲ, κατὰ
                        τὰ ἰσχία, ὡς δῆθεν χωλὰ γίνοιτο, καὶ μὴ <lb/>ἐπιβουλεύοι τὸ ἄρσεν γένος τῷ
                        θήλεϊ· χειρώναξιν ἄρα τουτέοισι <lb/>χρέονται, ὁκόσα ἢ σκυτείης ἔργα, ἢ
                        χαλκείης, ἢ ἄλλο ὅ τι ἑδραῖον <lb/>ἔργον. Εἰ μὲν οὖν ἀληθέα ταῦτά ἐστιν, ἐγὼ
                        μὲν οὐκ οἶδα· ὅτι δὲ <lb/>γίνοιτο ἂν τοιαῦτα, οἶδα, εἴ τις ἐξαρθρέοι αὐτίκα
                        νήπια ἐόντα. Κατὰ <lb/>μὲν οὖν τὰ ἰσχία μέζον τὸ διάφορόν ἐστιν ἐς τὸ ἔσω, ἢ
                        ἐς τὸ ἔξω <lb/>ἐξαρθρῆσαι· κατὰ δὲ τὰ γούνατα διαφέρει μέν τι, ἔλασσον δέ τι
                        <lb/>διαφέρει· τρόπος δὲ ἑκατέρου τοῦ χωλώματος ἴδιός ἐστιν· κυλλοῦται <pb
                            n="234"/> γὰρ μᾶλλον, οἷσιν ἂν ἐς τὸ ἔξω ἐξαρθρήσῃ· ὀρθοὶ δὲ ἧσσον
                        <lb/>ἵστανται, οἷσιν ἂν ἐς τὸ ἔσω ἐξαρθρήσῃ. Ὡσαύτως δὲ καὶ ἢν <lb/>παρὰ τὸ
                        σφυρὸν ἐξαρθρήσῃ, ἢν μὲν ἐς τὸ ἔξω μέρος, κυλλοὶ μὲν <lb/>γίνονται, ἑστάναι
                        δὲ δύνανται· ἢν δὲ ἐς τὸ ἔσω μέρος, βλαισοὶ <lb/>μὲν γίνονται, ἧσσον δὲ
                        ἑστάναι δύνανται. Ἥ γε μὴν <lb/>ξυναύξησις τῶν ὀστέων τοιήδε γίνεται· οἷσι
                        μὲν ἂν τὸ κατὰ <lb/>τὸ σφυρὸν ὀστέον τὸ τῆς κνήμης ἐκστῇ, τούτοισι μὲν τὰ
                        τοῦ <lb/>ποδὸς ὀστέα ἥκιστα ξυναύξεται, ταῦτα γὰρ ἐγγυτάτω τοῦ <lb/>τρώματός
                        ἐστι, τὰ δὲ τῆς κνήμης ὀστέα αὔξεται μὲν, οὐ πολὺ δὲ <lb/>ἐνδεεστέρως, αἱ
                        μέντοι σάρκες μινύθουσιν. Οἷσι δ᾿ ἂν κατὰ μὲν <lb/>τὸ σφυρὸν μένῃ τὸ ἄρθρον
                        κατὰ φύσιν, κατὰ δὲ τὸ γόνυ ἐξεστήκῃ, <lb/>τούτοισι τὸ τῆς κνήμης ὀστέον οὐκ
                        ἐθέλει ξυναύξεσθαι ὁμοίως, <lb/>ἀλλὰ βραχύτατον γίνεται, τοῦτο γὰρ ἐγγυτάτω
                        τοῦ τρώματός ἐστιν· <lb/>τοῦ μέντοι ποδὸς τὰ ὀστέα μινύθει μὲν, ἀτὰρ οὐχ
                        ὁμοίως, ὥσπερ <lb/>ὀλίγον τι πρόσθεν εἴρηται, ὅτι τὸ ἄρθρον τὸ παρὰ τὸν πόδα
                        σῶόν <lb/>ἐστιν· εἰ δέ οἱ χρέεσθαι ἠδύναντο, ὥσπερ καὶ τῷ κυλλῷ, ἔτι ἂν
                        <lb/>ἧσσον ἐμινύθει τὰ τοῦ ποδὸς ὀστέα τούτοισιν. Οἷσι δ᾿ ἂν κατὰ <lb/>τὸ
                        ἰσχίον ἡ ἐξάρθρησις γένηται, τούτοισι τοῦ μηροῦ τὸ ὀστέον οὐκ <lb/>ἐθέλει
                        ξυναύξεσθαι ὁμοίως, τοῦτο γὰρ ἐγγυτάτω τοῦ τρώματός <lb/>ἐστιν, ἀλλὰ
                        βραχύτερον τοῦ ὑγιέος γίνεται· τὰ μέντοι τῆς κνήμης <lb/>ὀστέα οὐχ ὁμοίως
                        τούτοισιν ἀναυξέα γίνεται, οὐδὲ τὰ τοῦ <lb/>ποδὸς, διὰ τοῦτο δὲ, ὅτι τὸ τοῦ
                        μηροῦ ἄρθρον τὸ παρὰ τὴν <lb/>κνήμην ἐν τῇ ἑωυτοῦ φύσει μένει, καὶ τὸ τῆς
                        κνήμης τὸ παρὰ τὸν <pb n="236"/> πόδα· σάρκες μέντοι μινύθουσι παντὸς τοῦ
                        σκέλεος τούτοισιν· εἰ <lb/>μέντοι χρέεσθαι τῷ σκέλεϊ ἠδύναντο, ἔτι ἂν μᾶλλον
                        τὰ ὀστέα ξυνηυξάνετο, <lb/>ὡς καὶ πρόσθεν εἴρηται, πλὴν τοῦ μηροῦ, κἂν ἧσσον
                        <lb/>ἄσαρκα εἴη, ἀσαρκότερα δὲ πολλῷ ἢ εἰ ὑγιέα ἦν. Σημήϊον δὲ, <lb/>ὅτι
                        ταῦτα τοιαῦτά ἐστιν· ὁκόσοι γὰρ, τοῦ βραχίονος ἐκπεσόντος, <lb/>γαλιάγκωνες
                        ἐγένοντο ἐκ γενεῆς, ἢ καὶ ἐν αὐξήσει πρὶν τελειωθῆναι, <lb/>οὗτοι τὸ μὲν
                        ὀστέον τοῦ βραχίονος βραχὺ ἴσχουσι, τὸν δὲ πῆχυν <lb/>καὶ ἄκρην τὴν χεῖρα
                        ὀλίγῳ ἐνδεεστέρην τοῦ ὑγιέος, διὰ ταύτας τὰς <lb/>προφάσιας τὰς εἰρημένας,
                        ὅτι ὁ μὲν βραχίων ἐγγυτάτω τοῦ ἄρθρου <lb/>τοῦ τρώματός ἐστιν, ὥστε διὰ
                        τοῦτο βραχύτερος γέγονεν· ὁ δ᾿ αὖ <lb/>πῆχυς διὰ τοῦτο οὐχ ὁμοίως ἐνακούει
                        τῆς ξυμφορῆς, ὅτι τὸ τοῦ <lb/>βραχίονος ἄρθρον τὸ πρὸς τοῦ πήχεος ἐν τῇ
                        ἀρχαίῃ φύσει μένει, ἥ τε <lb/>αὖ χεὶρ ἄκρη ἔτι τηλοτέρω ἄπεστιν, ἢ ὁ πῆχυς,
                        ἀπὸ τῆς ξυμφορῆς. <lb/>Διὰ ταύτας οὖν τὰς εἰρημένας προφάσιας, τῶν ὀστέων τά
                        τε μὴ <lb/>ξυναυξανόμενα οὐ ξυναυξάνεται, τά τε ξυναυξανόμενα ξυν·
                        <lb/>αυξάνεται. Ἐς δὲ τὸ εὔσαρκον τῇ χειρὶ καὶ τῷ βραχίονι ἡ ταλαιπωρίη
                        <lb/>τῆς χειρὸς μέγα προσωφελέει· ὅσα γὰρ χειρῶν ἔργα ἐστὶ, τὰ <lb/>πλεῖστα
                        προθυμέονται οἱ γαλιάγκωνες ἐργάζεσθαι τῇ χειρὶ ταύτῃ, <lb/>ὅσα περ καὶ τῇ
                        ἑτέρῃ δύνανται, οὐδὲν ἐνδεεστέρως τῆς ἀσινέος· <lb/>οὐ γὰρ δεῖ ὀχέεσθαι τὸ
                        σῶμα ἐπὶ τῶν χειρῶν, ὡς ἐπὶ τῶν σκελέων, <lb/>ἀλλὰ κοῦφα αὐτέῃσι τὰ ἔργα
                        ἐστίν. Διὰ δὲ τὴν χρῆσιν οὐ μινύθουσιν <lb/>αἱ σάρκες αἱ κατὰ τὴν χεῖρα καὶ
                        τὸν πῆχυν τοῖσι γαλιάγκωσιν, <pb n="238"/> ἀλλὰ καὶ ὁ βραχίων τι
                        προσωφελέεται ἐς εὐσαρκίην διὰ ταῦτα· <lb/>ὅταν δὲ ἰσχίον ἐκπαλὲς γένηται ἐς
                        τὸ ἔσω μέρος ἐκ γενεῆς, ἢ καὶ <lb/>ἔτι νηπίῳ ἐόντι, μινύθουσιν αἱ σάρκες διὰ
                        τοῦτο μᾶλλον ἢ τῆς χειρὸς, <lb/>ὅτι οὐ δύνανται χρέεσθαι τῷ σκέλεϊ.
                        Μαρτύριον δέ τι ἓν ἔσται <lb/>καὶ ἐν τοῖσιν ὀλίγον ὕστερον εἰρησομένοισιν,
                        ὅτι ταῦτα τοιαῦτά ἐστιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
                    <p>54. Ὁκόσοισι δ᾿ ἂν ἐς τὸ ἔξω ἡ τοῦ μηροῦ κεφαλὴ ἐκβῇ, τούτοισι
                        <lb/>βραχύτερον μὲν τὸ σκέλος φαίνεται παρατεινόμενον παρὰ τὸ ἕτερον·
                        <lb/>εἰκότως· οὐ γὰρ ἐπ᾿ ὀστέον ἡ ἐπίβασις τῆς κεφαλῆς τοῦ μηροῦ ἐστιν,
                        <lb/>ὡς ὅτε ἔσω ἐκπέπτωκεν, ἀλλὰ παρ᾿ ὀστέον παρεγκεκλιμένην <lb/>τὴν φύσιν
                        ἔχον, ἐν σαρκὶ δὲ στηρίζεται ὑγρῇ καὶ ὑπεικούσῃ· διὰ <lb/>τοῦτο μὲν
                        βραχύτερον φαίνεται. Ἔσωθεν δὲ ὁ μηρὸς παρὰ τὴν <lb/>πλιχάδα καλεομένην
                        κοιλότερος καὶ ἀσαρκότερος φαίνεται· ἔξωθεν <lb/>δὲ ὁ γλουτὸς ὑποκυρτότερος,
                        ἅτε ἐς τὸ ἔξω τῆς κεφαλῆς τοῦ <lb/>μηροῦ ὠλισθηκυίης· ἀτὰρ καὶ ἀνωτέρω
                        φαίνεται ὁ γλουτὸς, ἅτε <lb/>ὑπειξάσης τῆς σαρκὸς τῆς ἐνταῦθα τῇ τοῦ μηροῦ
                        κεφαλῇ· τὸ δὲ <lb/>παρὰ τὸ γόνυ τοῦ μηροῦ ἄκρον ἔσω ῥέπον φαίνεται, καὶ ἡ
                        κνήμη, <lb/>αὶ ὁ πούς· ἀτὰρ οὐδὲ ξυγκάμπτειν ὥσπερ τὸ ὑγιὲς σκέλος
                        <lb/>δύνανται. Τὰ μὲν οὖν σημήϊα ταῦτα τοῦ ἔξω ἐκπεπτωκότος μηροῦ εἰσιν.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
                    <p>55. Οἷσι μὲν οὖν ἂν τετελειωμένοισιν ἤδη ἐκπεσὸν τὸ ἄρθρον <pb n="240"/> μὴ
                        ἐμπέσῃ, τούτοισι βραχύτερον μὲν φαίνεται τὸ ξύμπαν σκέλος, <lb/>ἐν δὲ τῇ
                        ὁδοιπορίῃ τῇ μὲν πτέρνῃ οὐ δύνανται καθικνέεσθαι ἐπὶ τῆς <lb/>γῆς, τῷ δὲ
                        στήθεϊ τοῦ ποδὸς βαίνουσιν ἐπὶ τὴν γῆν· ὀλίγον δὲ ἐς <lb/>τὸ ἔσω μέρος
                        ῥέπουσι τοῖσι δακτύλοισιν ἄκροισιν. Ὀχέειν δὲ δύναται <lb/>τὸ σῶμα τὸ
                        σιναρὸν σκέλος τούτοισι πολλῷ μᾶλλον, ἢ οἷσιν ἂν ἐς <lb/>τὸ ἔσω μέρος
                        ἐκπεπτώκῃ, ἅμα μὲν, ὅτι ἡ κεφαλὴ τοῦ μηροῦ, καὶ ὁ <lb/>αὐχὴν τοῦ ἄρθρου
                        πλάγιος φύσει πεφυκὼς, ὑπὸ συχνῷ μέρεϊ τοῦ <lb/>ἰσχίου τὴν ὑπόστασιν
                        πεποίηται, ἅμα δὲ, ὅτι ἄκρος ὁ ποὺς οὐκ ἐς τὸ <lb/>ἔξω μέρος ἀναγκάζεται
                        ἐκκεκλίσθαι, ἀλλ᾿ ἐγγύς ἐστι τῆς ἰθυωρίης <lb/>τῆς κατὰ τὸ σῶμα, καὶ τείνει
                        καὶ ἐσωτέρω. Ὅταν οὖν τρίβον μὲν <lb/>λάβῃ τὸ ἄρθρον ἐν τῇ σαρκὶ, εἰς ἣν
                        ἐξεκλίθη, ἡ δὲ σὰρξ γλισχρανθῇ, <lb/>ἀνώδυνον τῷ χρόνῳ γίνεται· ὅταν δὲ
                        ἀνώδυνον γένηται, δύνανται <lb/>μὲν ὁδοιπορέειν ἄνευ ξύλου, ἢν ἄλλως
                        βούλωνται· δύνανται δὲ ὀχέειν <lb/>τὸ σῶμα ἐπὶ τὸ σιναρὸν σκέλος. Δι᾿ οὖν
                        τὴν χρῆσιν ἧσσον τοῖσι <lb/>τοιούτοισιν ἐκθηλύνονται αἱ σάρκες, ἢ οἷσιν
                        ὀλίγον πρόσθεν εἴρητκι· <lb/>ἐκθηλύνονται δὲ ἢ πλεῖον, ἢ ἔλασσον· μᾶλλον δέ
                        τι ἐκθηλύνονται <lb/>κατὰ τὸ ἔσω μέρος, ἢ κατὰ τὸ ἔξω, ὡς ἐπὶ τὸ πολύ. Τὸ
                        μέντοι ὑπόδημα <lb/>μετεξέτεροι τούτων ὑποδέεσθαι οὐ δύνανται διὰ τὴν
                        ἀκαμπίην <lb/>τοῦ σκέλεος, οἱ δέ τινες καὶ δύνανται. Οἷσι δὲ ἂν ἐν γαστρὶ
                        ἐοῦσιν <lb/>ἐξαρθρήσῃ τοῦτο τὸ ἄρθρον, ἢ ἔτι ἐν αὐξήσει ἐοῦσι βίῃ ἐκπεσὸν
                        ἤδη <lb/>μὴ ἐμπέσῃ, ἢ καὶ ὑπὸ νούσου ἐξαρθρήσῃ τοῦτο τὸ ἄρθρον καὶ ἐκπαλήσῃ
                        <lb/>(πολλὰ γὰρ τοιαῦτα γίνεται, καὶ ἐνίων μὲν τῶν τοιούτων <lb/>ἢν
                        ἐπισφακελίσῃ ὁ μηρὸς, ἐμπυήματα χρόνια καὶ ἔμμοτα γίνεται, <lb/>καὶ ὀστέων
                        ψιλώσιες ἐνίοισιν), ὁμοίως δὲ καὶ οἷσιν ἐπισφακελίζει, <pb n="242"/> καὶ
                        οἶσι μὴ ἐπισφακελίζει, τοῦ μηροῦ τὸ ὀστέον πολλῷ βραχύτερον <lb/>γίνεται,
                        καὶ οὐκ ἐθέλει ξυναύξεσθαι, ὥσπερ τοῦ ὑγιέος· τὰ μέντοι <lb/>τῆς κνήμης
                        βραχύτερα μὲν γίνεται, ἢ τὰ τῆς ἑτέρης, ὀλίγῳ δὲ, <lb/>διὰ τὰς αὐτὰς
                        προφάσιας, αἳ καὶ πρόσθεν εἴρηνται· ὁδοιπορέειν τε <lb/>δύνανται οἱ
                        τοιοῦτοι, οἱ μέν τινες αὐτῶν τοῦτον τὸν τρόπον, ὥσπερ <lb/>οἷσι
                        τετελειωμένοισιν ἐξέπεσε καὶ μὴ ἐνέπεσεν, οἱ δὲ καὶ βαίνουσι <lb/>μὲν παντὶ
                        τῷ ποδὶ, διαῤῥέπουσι δὲ ἐν τῇσιν ὁδοιπορίῃσιν, ἀναγκαζόμενοι <lb/>διὰ τὴν
                        βραχύτητα τοῦ σκέλεος. Ταῦτα δὲ τοιαῦτα γίνεται, <lb/>ἢν ἐπιμελέως μὲν
                        παιδαγωγηθῶσιν ἐν τοῖσι σχήμασι καὶ ὀρθῶς, ἐν <lb/>οἷσι δεῖ, πρὶν
                        κρατυνθῆναι ἐς τὴν ὁδοιπορίην, ἐπιμελέως δὲ καὶ <lb/>ὀρθῶς, ἐπὴν
                        κρατυνθῶσιν· πλείστης δὲ ἐπιμελείης δέονται, οἷσιν <lb/>ἂν νηπιωτάτοισιν
                        ἐοῦσιν αὕτη ἡ ξυμφορὴ γένηται· ἢν γὰρ ἀμεληθῶσι <lb/>νήπιοι ἐόντες, ἀχρήϊον
                        παντάπασι καὶ ἀναυξὲς ὅλον τὸ σκέλος <lb/>γίνεται. Αἱ δὲ σάρκες τοῦ
                        ξύμπαντος σκέλεος μινύθουσι μᾶλλον, <lb/>ἢ τοῦ ὑγιέος· πάνυ μὴν πολλῷ ἧσσον
                        τούτοισι μινύθουσιν, ἢ οἷσιν <lb/>ἂν ἔσω ἐκπεπτώκῃ, διὰ τὴν χρῆσιν καὶ τὴν
                        ταλαιπωρίην, οἷον <lb/>εὐθέως δύνασθαι χρέεσθαι τῷ σκέλεϊ, ὡς καὶ πρόσθεν
                        ὀλίγῳ περὶ <lb/>τῶν γαλιαγκώνων εἴρηται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
                    <p>56. Εἰσὶ δέ τινες, ὧν τοῖσι μὲν ἐκ γενεῆς αὐτίκα, τοῖσι δὲ καὶ <lb/>ὑπὸ
                        νούσου ἀμφοτέρων τῶν σκελέων ἐξέστη τὰ ἄρθρα ἐς τὸ ἔξω μέρος· <lb/>τούτοισιν
                        οὖν τὰ μὲν ὀστέα ταὐτὰ παθήματα πάσχει· αἱ μέντοι <pb n="244"/> σάρκες
                        ἥκιστα ἐκθηλύνονται τοῖσι τοιούτοισιν· εὔσαρκα δὲ καὶ τά <lb/>σκέλεα
                        γίνεται, πλὴν εἴ τι ἄρα κατὰ τὸ εἴσω μέρος ἐλλείποι ὀλίγον· <lb/>διὰ τοῦτο
                        δὲ εὔσαρκά ἐστιν, ὅτι ἀμφοτέροισι τοῖσι σκέλεσιν <lb/>ὁμοίως ἡ χρῆσις
                        γίνεται· ὁμοίως γὰρ σαλεύουσιν ἐν τῇ ὁδοιπορίῃ <lb/>ἔνθα καὶ ἔνθα·
                        ἐξεχέγλουτοι δὲ οὗτοι ἰσχυρῶς φαίνονται διὰ <lb/>τὴν ἔκστασιν τῶν ἄρθρων. Ἢν
                        δὲ μὴ ἐπισφακελίσῃ αὐτοῖσι τὰ ὀστέα, <lb/>μηδὲ κυφοὶ ἀνωτέρω τῶν ἰσχίων
                        γένωνται (ἐνίους γὰρ καὶ τὰ <lb/>τοιαῦτα καταλαμβάνει), ἢν οὖν μὴ τοιοῦτόν
                        τι γένηται, ἱκανῶς <lb/>ὑγιηροὶ τἄλλα διαφέρονται· ἀναυξέστεροι μέντοι τὸ
                        πᾶν σῶμα <lb/>οὗτοι γίνονται, πλὴν τῆς κεφαλῆς. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
                    <p>57. Ὅσοισι δ᾿ ἂν ἐς τοὔπισθεν ἡ κεφαλὴ τοῦ μηροῦ ἐκπέσῃ, <lb/>ὀλίγοισι δὲ
                        ἐκπίπτει, οὗτοι ἐκτανύειν οὐ δύνανται τὸ σκέλος, <lb/>οὔτε κατὰ τὸ ἄρθρον τὸ
                        ἐκπεσὸν, οὔτε τι κάρτα κατὰ τὴν ἰγνύην· <lb/>ἀλλ᾿ ἥκιστα τῶν ἐκπαλέων οὗτοι
                        ἐκτανύουσι καὶ τὸ κατὰ τὸν <lb/>βουβῶνα, καὶ τὸ κατὰ τὴν ἰγνύην ἄρθρον.
                        Προσξυνιέναι μὲν οὖν <lb/>καὶ τόδε χρὴ (εὔχρηστον γὰρ καὶ πολλοῦ ἄξιόν ἐστι,
                        καὶ τοὺς πλείστους <lb/>λήθει), ὅτι οὐδ᾿ ὑγιαίνοντες δύνανται κατὰ τὴν
                        ἰγνύην ἐκτανύειν <pb n="246"/> τὸ ἄρθρον, ἢν μὴ ξυνεκτανύωσι καὶ τὸ κατὰ τὸν
                        βουβῶνα <lb/>ἄρθρον, πλὴν ἢν μὴ πάνυ ἄνω ἀείρωσι τὸν πόδα, οὕτω δ᾿ ἂν
                        δύναιντο· <lb/>οὐ τοίνυν οὐδὲ ξυγκάμπτειν δύνανται τὸ κατὰ τὴν ἰγνύην
                        <lb/>ἄρθρον ὁμοίως, ἀλλὰ πολὺ χαλεπώτερον, ἢν μὴ ξυγκάμψωσι καὶ τὸ <lb/>κατὰ
                        τὸν βουβῶνα ἄρθρον. Πολλὰ δὲ καὶ ἄλλα κατὰ τὸ σῶμα τοιαύτας <lb/>ἀδελφίξιας
                        ἔχει, καὶ κατὰ νεύρων ξυντάσιας, καὶ κατὰ μυῶν <lb/>σχήματα, καὶ πλεῖστά τε
                        καὶ πλείστου ἄξια γινώσκεσθαι, ἢ ὥς τις <lb/>οἴεται, καὶ κατὰ τὴν τοῦ
                        ἐντέρου φύσιν, καὶ τὴν τῆς ξυμπάσης <lb/>κοιλίης, καὶ κατὰ τὰς τῶν ὑστερέων
                        πλάνας καὶ ξυντάσιας· ἀλλὰ <lb/>περὶ μὲν τούτων ἑτέρωθι λόγος ἔσται,
                        ἠδελφισμένος τοῖσι νῦν <lb/>λεγομένοισιν. Περὶ οὗ δὲ ὁ λόγος ἐστὶν, οὔτε
                        ἐκτανύειν δύνανται, <lb/>ὥσπερ ἤδη εἴρηται· βραχύτερόν τε τὸ σκέλος φαίνεται
                        διὰ δισσὰς <lb/>προφάσιας, ὅτι τε οὐκ ἐκτανύεται, ὅτι τε πρὸς τὴν σάρκα
                        ὠλίσθηκε <lb/>τὴν τοῦ πυγαίου· ἡ γὰρ φύσις τοῦ ἰσχίου τοῦ ὀστέου ταύτῃ, ᾗ
                        καὶ <lb/>ἡ κεφαλὴ καὶ ὁ αὐχὴν τοῦ μηροῦ γίνεται, ὅταν δὲ ἐξαρθρήσῃ,
                        <lb/>καταφερὴς πέφυκεν ἐπὶ τοῦ πυγαίου τὸ ἔξω μέρος. Ξυγκάμπτειν <lb/>μέντοι
                        δύνανται, ὅταν μὴ ἡ ὀδύνη κωλύῃ· καὶ ἡ κνήμη τε <lb/>καὶ ὁ ποὺς ὀρθὰ
                        ἐπιεικέως φαίνεται, καὶ οὔτε τῇ, οὔτε τῇ πολὺ <lb/>ἐκκεκλιμένα· κατὰ δὲ τὸν
                        βουβῶνα δοκέει τι ἡ σὰρξ λαπαρωτέρη <lb/>εἶναι, ποτὶ καὶ ψαυομένη, ἅτε τοῦ
                        ἄρθρου ἐς τὰ ἐπὶ θάτερα μέρη <pb n="248"/> ὠλισθηκότος· κατὰ δὲ αὐτὸ τὸ
                        πυγαῖον διαψαυομένη ἡ κεφαλὴ τοῦ <lb/>μηροῦ δοκέει ἐξογκέειν μᾶλλον. Τὰ μὲν
                        οὖν σημήϊα ταῦτα, ᾧ <lb/>ἂν ἐς τὸ ὄπισθεν ἐκπεπτώκῃ ὁ μηρός. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
                    <p>58. Ὅτεῳ μὲν οὖν ἂν τετελειωμένῳ ἤδη ἐκπεσὼν μὴ ἐμπέσῃ, <lb/>ὁδοιπορέειν μὲν
                        δύναται, ὅταν ὁ χρόνος ἐγγένηται, καὶ ἡ <lb/>ὀδύνη παύσηται, καὶ ἐθισθῇ τὸ
                        ἄρθρον ἐν τῇ σαρκὶ ἐνστροφᾶσθαι· <lb/>ἀναγκάζεται μέντοι ἰσχυρῶς ξυγκάμπτειν
                        κατὰ τοὺς βουβῶνας <lb/>ὁδοιπορέων, διὰ δισσὰς προφάσιας, ἅμα μὲν ὅτι πολλῷ
                        βραχύτερον <lb/>τὸ σκέλος γίνεται διὰ τὰ προειρημένα, καὶ τῇ μὲν πτέρνῃ καὶ
                        πάνυ <lb/>πολλοῦ δέεται ψαύειν τῆς γῆς· μόλις δὲ τῷ στήθεϊ τοῦ ποδὸς
                        <lb/>καθικνέεται, καὶ οὐδὲ οὕτως, ἢν μὴ κάμψῃ αὐτὸς ἑωυτὸν κατὰ τοὺς
                        <lb/>βουβῶνας, καὶ τῷ ἑτέρῳ σκέλεϊ κατὰ τὴν ἰγνύην ἐπιξυγκάμψῃ. <lb/>Ἐπὶ δὲ
                        τούτοισιν ἀναγκάζεται, ὥστε τῇ χειρὶ τῇ κατὰ τὸ σιναρὸν <lb/>σκέλος
                        ἐρείδεσθαι ἐς τὸ ἄνω τοῦ μηροῦ ἐφ᾿ ἑκάστῃ ξυμβάσει· <lb/>ἀναγκάζει οὖν τι
                        καὶ τοῦτο αὐτὸ, ὥστε κάμπτεσθαι κατὰ τοὺς βουβῶνας· <lb/>ἐν γὰρ τῇ μεταλλαγῇ
                        τῶν σκελέων ἐν τῇ ὁδοιπορίῃ οὐ δύναται <lb/>τὸ σῶμα ὀχέεσθαι ἐπὶ τοῦ σιναροῦ
                        σκέλεος, εἰ μὴ προσκατερείδεται <pb n="250"/> τὸ σιναρὸν πρὸς τὴν γῆν ὑπὸ
                        τῆς χειρὸς, άτε οὐχ ὑφεστεῶτος <lb/>τοῦ ἄρθρου ὑπὸ τῷ σῶματι, ἀλλ᾿ ἐς τὸ
                        ὄπισθεν ἐξεστεῶτος <lb/>κατὰ τὸ ἰσχίον· εἰ γὰρ πειρήσαιτο καὶ ἐπ᾿ ὀλίγον τοῦ
                        ποδὸς ὀχηθῆναι <lb/>μηδενὶ ἄλλῳ ἀντιστηριζόμενος, ἐς τὸ ὀπίσω ἂν πέσοι· ἡ
                        γὰρ <lb/>ῥοπὴ πολλὴ ἂν εἴη, τῶν ἰσχίων ἐπὶ πουλὺ ἐς τοὐπίσω ὑπερεχόντων
                        <lb/>ὑπὲρ τοῦ ποδὸς τῆς βάσιος, καὶ τῆς ῥάχιος ἐς τὰ ἰσχία ῥεπούσης.
                        <lb/>Ἄνευ μὲν οὖν ξύλου δύνανται ὁδοιπορέειν οἱ τοιοῦτοι, ἢν ἄλλως
                        <lb/>ἐθισθέωσιν· διὰ τοῦτο, ὅτι ἡ βάσις τοῦ ποδὸς κατὰ τὴν ἀρχαίην
                        <lb/>ἰθυωρίην ἐστὶν, ἀλλ᾿ οὐκ ἐς τὸ ἔξω ἐκκεκλιμένη, διὰ τοῦτο <lb/>οὐδὲ
                        δέονται τῆς ἀντικοντώσιος. Ὅσοι μέντοι βούλονται ἀντὶ τῆς <lb/>τοῦ μηροῦ
                        ἐπιλαβῆς ὑπὸ τὴν μασχάλην τὴν κατὰ τὸ σιναρὸν σκέλος <lb/>ὑποτιθέμενοι
                        σκίπωνα ἀντερείδειν, κεῖνοι, ἢν μὲν μακρότερον τὸν <lb/>σκίπωνα
                        ὑποτιθέοιντο, ὀρθότεροι μὲν ὁδοιπορήσουσι, τῷ δὲ ποδὶ πρὸς <lb/>τὴν γῆν οὐκ
                        ἐρείδονται· εἰ δ᾿ αὖ βούλοντι ἐρείδεσθαι τῷ ποδὶ, βραχύτερον <lb/>μὲν τὸ
                        ξύλον φορητέον, κατὰ δὲ τοὺς βουβῶνας ἐπιξυγκάμπτεσθαι <lb/>ἂν δέοι αὐτούς.
                        Τῶν δὲ σαρκῶν αἱ μινυθήσιες κατὰ λόγον <lb/>γίνονται καὶ τούτοισιν, ὥσπερ
                        πρόσθεν εἴρηται· τοῖσι μὲν γὰρ <lb/>μετέωρον ἔχουσι τὸ σκέλος καὶ μηδὲν
                        ταλαιπωρέουσιν, τούτοισι καὶ <lb/>μάλιστα μινύθουσιν· οἳ δ᾿ ἂν πλεῖστα
                        χρέωνται τῇ ἐπιβάσει, τούτοισιν <pb n="252"/> ἥκιστα μινύθουσιν. Τὸ μέντοι
                        ὑγιὲς σκέλος οὐκ ὠφελέεται, <lb/>ἀλλὰ μᾶλλον καὶ ἀσχημονέστερον γίνεται, ἢν
                        χρέωνται τῷ σιναρῷ <lb/>σκέλεϊ ἐπὶ τὴν γῆν· ξυνυπουργέον γὰρ ἐκείνῳ ἐξίσχιόν
                        τε <lb/>ἀπαναγκάζεται εἶναι, καὶ κατὰ τὴν ἰγνύην ξυγκάμπτειν· ἢν δὲ <lb/>μὴ
                        προσχρέηται τῷ σιναρῷ ἐπὶ τὴν γῆν, ἀλλὰ, μετέωρον ἔχων, <lb/>σκίπωνι
                        ἀντερείδηται, οὕτω δὲ καρτερὸν γίνεται τὸ ὑγιὲς σκέλος· <lb/>ἔν τε γὰρ τῇ
                        φύσει διαιτᾶται, καὶ τὰ γυμνάσια προσκρατύνει αὐτό. <lb/>Φαίη μὲν οὖν ἄν
                        τις, ἔξω ἰητρικῆς τὰ τοιαῦτα εἶναι· τί γὰρ δῆθεν <lb/>δεῖ περὶ τῶν ἤδη
                        ἀνηκέστων γεγονότων ἔτι προσξυνιέναι; πολλοῦ <lb/>δὲ δεῖ οὕτως ἔχειν· τῆς
                        γὰρ αὐτῆς γνώμης καὶ ταῦτα ξυνιέναι· οὐ <lb/>γὰρ οἷόν τε ἀπαλλοτριωθῆναι ἀπ᾿
                        ἀλλήλων. Δεῖ μὲν γὰρ ἐς τὰ <lb/>ἀκεστὰ μηχανάασθαι, ὅκως μὴ ἀνήκεστα ἔσται,
                        ξυνιέντα ὅκη <lb/>ἂν μάλιστα κωλυτέα ἐς τὸ ἀνήκεστον ἐλθεῖν· δεῖ δὲ τὰ
                        ἀνήκεστα <lb/>ξυνιέναι, ὡς μὴ μάτην λυμαίνηται· τὰ δὲ προῤῥήματα λαμπρὰ καὶ
                        <lb/>ἀγωνιστικὰ, ἀπὸ τοῦ διαγινώσκειν, ὅπη ἕκαστον, καὶ οἵως, <lb/>καὶ ὁκότε
                        τελευτήσει, ἤν τε ἐς τὸ ἀκεστὸν τράπηται, ἤν τε ἐς <lb/>τὸ ἀνήκεστον.
                        Ὁκόσοισι δ᾿ ἂν ἐκ γενεῆς, ἢ καὶ ἄλλως πως ἐν <lb/>αὐξήσει ἐοῦσιν, οὕτως
                        ὀλίσθῃ τὸ ἄρθρον ὀπίσω, καὶ μὴ ἐμπέσῃ, ἤν <lb/>τε βίῃ ὀλίσθῃ, ἤν τε καὶ ὑπὸ
                        νούσου (πολλὰ γὰρ τοιαῦτα ἐξαρθρήματα <lb/>γίνεται ἐν νούσοισιν· οἷαι δέ
                        τινές εἰσιν αἱ νοῦσοι, ἐν ᾗσιν <lb/>ἐξαρθρέεται τὰ τοιαῦτα, ὕστερον
                        γεγράψεται), ἢν οὖν ἐκστὰν μὴ <lb/>ἐμπέσῃ, τοῦ μὲν μηροῦ τὸ ὀστέον βραχὺ
                        γίνεται, κακοῦται δὲ καὶ <pb n="254"/> πᾶν τὸ σκέλος, καὶ ἀναυξέστερον
                        γίνεται καὶ ἀσαρκότερον πολλῷ διὰ <lb/>τὸ μηδὲν προσχρέεσθαι αὐτῷ· κακοῦται
                        γὰρ τούτοισι καὶ τὸ <lb/>κατὰ τὴν ἰγνύην ἄρθρον· τὰ γὰρ νεῦρα ἐντεταμένα
                        γίνεται διὰ τὰ <lb/>πρόσθεν εἰρημένα· διὸ οὐ δύνανται τὸ κατὰ τὴν ἰγνύην
                        ἄρθρον <lb/>ἐκτανύειν, οἷσιν ἂν οὕτως ἰσχίον ἐκπέσῃ. Ὡς γὰρ ἐν κεφαλαίῳ
                        <lb/>εἰπεῖν, πάντα τὰ ἐν τῷ σώματι ὁκόσα ἐπὶ χρήσει γέγονε, χρεομένοισι
                        <lb/>μὲν μέτρια καὶ γυμναζομένοισιν ἐν τῇσι ταλαιπωρίῃσιν, ἐν <lb/>ᾗσιν
                        ἕκαστα εἴθισται, οὕτω μὲν ὑγιεινὰ καὶ αὔξιμα καὶ εὔγηρα <lb/>γίνεται· μὴ
                        χρεομένοισι δὲ, ἀλλ᾿ ἐλινύουσι νοσηρότερα γίνεται καὶ <lb/>ἀναυξέα καὶ
                        ταχύγηρα. Ἐν δὲ τούτοισιν οὐχ ἥκιστα τὰ ἄρθρα τοῦτο <lb/>πέπονθε καὶ τὰ
                        νεῦρα, ἢν μή τις αὐτοῖσι χρέηται· κακοῦνται μὲν <lb/>οὖν διὰ ταύτας τὰς
                        προφάσιας μᾶλλόν τι ἐν τούτῳ τῷ τρόπῳ τοῦ <lb/>ὀλισθήματος, ἢ ἐν τοῖσιν
                        ἄλλοισιν· ὅλον γὰρ τὸ σκέλος ἀναυξὲς γίνεται, <lb/>καὶ τῇ ἀπὸ τῶν ὀστέων
                        φύσει, καὶ τῇ ἀπὸ τῶν σαρκῶν· οἱ οὖν <lb/>τοιοῦτοι ὁκόταν ἀνδρωθῶσι,
                        μετέωρον καὶ ξυγκεκαμμένον τὸ σκέλος <lb/>ἴσχουσιν, ἐπὶ δὲ τοῦ ἑτέρου
                        ὀχέονται, καὶ τῷ ξύλῳ ἀντισηριζόμενοι, <lb/>οἱ μὲν, ἑνὶ, οἱ δὲ, δυσίν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
                    <p>59. Οἷσι δ᾿ ἂν ἐς τοὔμπροσθεν ἡ κεφαλὴ τοῦ μηροῦ ἐκπέσῃ, <lb/>ὀλίγοισι δὲ
                        τοῦτο γίνεται, οὗτοι ἐκτανύειν μὲν τὸ σκέλος δύνανται <lb/>τελείως,
                        ξυγκάμπτειν δὲ ἥκιστα οὗτοι δύνανται τὰ κατὰ <lb/>τὸν βουβῶνα· πονέουσι δὲ,
                        καὶ ἢν κατὰ τὴν ἰγνύην ἀναγκάζωνται <lb/>ξυγκάμπτειν. Μῆκος δὲ τοῦ σκέλεος
                        παραπλήσιον φαίνεται, κατὰ <pb n="256"/> μὲν τὴν πτέρνην καὶ πάνυ· ἄκρος δὲ
                        ὁ ποὺς ἧσσόν τι προκύπτειν <lb/>ἐθέλει ἐς τοὔμπροσθεν· ὅλον δὲ τὸ σκέλος
                        ἔχει τὴν ἰθυωρίην τὴν <lb/>κατὰ φύσιν, καὶ οὔτε τῇ, οὔτε τῇ ῥέπει. Ὀδυνῶνται
                        δὲ αὐτίκα <lb/>οὗτοι μάλιστα, καὶ οὖρον ἴσχεται τὸ πρῶτον τούτοισι μᾶλλόν
                        τι, <lb/>ἢ τοῖσιν ἄλλοισιν ἐξαρθρήμασιν· ἐγκέεται γὰρ ἡ κεφαλὴ τοῦ μηροῦ
                        <lb/>ἐγγυτάτω τούτοισι τῶν τόνων τῶν ἐπικαίρων. Καὶ κατὰ μὲν τὸν βουβῶνα
                        <lb/>ἐξογκέον τε καὶ κατατεταμένον τὸ χωρίον φαίνεται, κατὰ δὲ τὸ
                        <lb/>πυγαῖον, στολιδωδέστερον καὶ ἀσαρκότερον. Ταῦτα μὲν οὖν <lb/>σημήϊά
                        ἐστι τὰ εἰρημένα, ὧν ἂν οὕτως ἐκπεπτώκῃ ὁ μηρός. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
                    <p>60. Ὁκόσοισι μὲν οὖν ἂν ἤδη ἠνδρωμένοισι τοῦτο τὸ ἄρθρον ἐκπεσὸν <lb/>μὴ
                        ἐμπέσῃ, οὗτοι, ὁκόταν αὐτοῖσιν ἡ ὀδύνη παύσηται καὶ τὸ <lb/>ἄρθρον ἐθισθῇ ἐν
                        τῷ χωρίῳ τούτῳ στροφᾶσθαι, ἵνα ἐξέπεσεν, οὗτοι <lb/>δύνανται σχεδὸν εὐθὺς
                        ὀρθοὶ ὁδοιπορέειν ἄνευ ξύλου, καὶ πάνυ μέντοι <lb/>εὐθέες, ἐπὶ δὲ τὸ
                        σιναρὸν, ἅτε οὔτε κατὰ τὸν βουβῶνα εὔκαμπτοι <lb/>ἐόντες, οὔτε κατὰ τὴν
                        ἰγνύην· διὰ οὖν τοῦ βουβῶνος τὴν <lb/>ἀκαμπίην εὐθυτέρῳ ὅλῳ τῷ σκέλεϊ ἐν τῇ
                        ὁδοιπορίῃ χρέονται, ἢ ὅτε <lb/>ὑγίαινον. Καὶ σύρουσι δὲ ἐνίοτε πρὸς τὴν γῆν
                        τὸν πόδα, ἅτε οὐ ῥηϊδίως <lb/>ξυγκάμπτοντες τὰ ἄνω ἄρθρα, καὶ ἅτε παντὶ
                        βαίνοντες τῷ ποδί· <lb/>οὐδὲν γὰρ ἧσσον τῇ πτέρνῃ οὗτοι βαίνουσιν, ἢ τῷ
                        ἔμπροσθεν· εἰ <lb/>δέ γε ἠδύναντο μέγα προβαίνειν, κἂν πάνυ πτερνοβάται
                        ἦσαν· καὶ <pb n="258"/> γὰρ οἱ ὑγιαίνοντες ὅσῳ ἂν μέζον προβαίνοντες
                        ὁδοιπορέωσι, τοσούτῳ <lb/>μᾶλλον πτερνοβάται εἰσὶ, τιθέντες τὸν πόδα,
                        αἴροντες δὲ τὸν <lb/>ἐναντίον. Ὁκόσοισι δὲ δὴ οὕτως ἐκπέπτωκε, καὶ ἔτι
                        μᾶλλον τῇ <lb/>πτέρνῃ προσεγχρίπτουσιν, ἢ τῷ ἔμπροσθεν· τὸ γὰρ ἔμπροσθεν
                        <lb/>τοῦ ποδὸς, ὅταν ἐκτεταμένον ἔῃ τὸ ἄλλο σκέλος, οὐχ ὁμοίως δύναται
                        <lb/>ἐς τὸ πρόσω καμπύλλεσθαι, ὥσπερ ὅταν ξυγκεκαμμένον ἔῃ τὸ <lb/>σκέλος·
                        οὔτ᾿ αὖ σιμοῦσθαι δύναται ὁ ποὺς, ξυγκεκαμμένου τοῦ <lb/>σκέλεος, ὡς ὅταν
                        ἐκτεταμένον ἔῃ τὸ σκέλος. Ὑγιαίνουσά τε οὖν ἡ φύσις <lb/>οὕτω πέφυκεν, ὥσπερ
                        εἴρηται· ὅταν δὲ ἐκπεσὸν μὴ ἐμπέσῃ τὸ <lb/>ἄρθρον, οὕτως ὁδοιπορέουσιν, ὡς
                        εἴρηται, διὰ τὰς προφάσιας ταύτας <lb/>τὰς εἰρημένας· ἀσαρκότερον μέντοι τὸ
                        σκέλος τοῦ ἑτέρου γίνεται, <lb/>κατά τε τὸ πυγαῖον, κατά τε τὴν
                        γαστροκνημίην, καὶ κατὰ τὴν <lb/>ὄπισθεν ἴξιν. Οἷσι δ᾿ ἂν νηπίοισιν ἔτι
                        ἐοῦσι τὸ ἄρθρον οὕτως ὀλισθάνον <lb/>μὴ ἐμπέσῃ, ἢ καὶ ἐκ γενεῆς οὕτω
                        γένηται, καὶ τούτοισι τὸ <lb/>τοῦ μηροῦ ὀστέον μᾶλλόν τι μινύθει, ἢ τὰ τῆς
                        κνήμης καὶ τὰ τοῦ <lb/>ποδός· ἥκιστα μὴν ἐν τούτῳ τῷ τρόπῳ τοῦ ὀλισθήματος ὁ
                        μηρὸς <lb/>μειοῦται. Μινύθουσι μέντοι αἱ σάρκες πάντη, μάλιστα δὲ κατὰ
                        <lb/>τὴν ὄπισθεν ἴξιν, ὥσπερ ἤδη καὶ πρόσθεν εἴρηται. Ὅσοι μὲν οὖν ἂν
                        <lb/>τιθηνηθῶσιν ὀρθῶς, οὗτοι μὲν δύνανται προσχρέεσθαι τῷ σκέλεϊ
                        <lb/>αὐξανόμενοι, βραχυτέρῳ μέν τινι τοῦ ἑτέρου ἐόντι, ὅμως δὲ ἐρειδόμενοι
                        <lb/>ξύλῳ ἐπὶ ταῦτα, ᾗ τὸ σιναρὸν σκέλος· οὐ γὰρ κάρτα δύνανται <lb/>ἄνευ
                        τῆς πτέρνης τῷ στήθεϊ τοῦ ποδὸς χρέεσθαι, ἐπικαθιέντες ὥσπερ <pb n="260"/>
                        ἐν ἑτέροισι χωλεύμασιν ἔνιοι δύνανται· αἴτιον δὲ τοῦ μὴ δύνασθαι <lb/>τὸ
                        ὀλίγῳ πρόσθεν εἰρημένον· διὰ οὖν τοῦτο προσδέονται ξύλου. <lb/>Ὅσοι δ᾿ ἂν
                        καταμεληθέωσι καὶ μηδὲν χρέωνται ἐπὶ τὴν γῆν τῷ <lb/>σκέλεϊ, ἀλλὰ μετέωρον
                        ἔχωσι, τούτοισι μινύθει μὲν τὰ ὀστέα ἐς <lb/>αὔξησιν μᾶλλον, ἢ τοῖσι
                        χρεομένοισιν· μινύθουσι δὲ καὶ αἱ σάρκες <lb/>πολὺ μᾶλλον, ἢ τοῖσι
                        χρεομένοισιν· κατὰ δὲ τὰ ἄρθρα ἐς τὸ εὐθὺ <lb/>πηροῦται τούτοισι τὸ σκέλος
                        μᾶλλόν τι, ἢ οἷσιν ἂν ἄλλως ἐκπεπτώκῃ. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
                    <p>61. Ὡς μὲν οὖν ἐν κεφαλαίῳ εἰρῆσθαι, τὰ ἄρθρα τὰ ἐκπίπτοντα <lb/>καὶ τὰ
                        ὀλισθάνοντα ἀνίσως αὐτὰ ἑωυτοῖσιν ἐκπίπτει καὶ ὀλισθάνει, <lb/>ἄλλοτε μὲν
                        πουλὺ πλεῖον, ἄλλοτε δὲ πολὺ ἔλασσον <lb/>καὶ οἷσι μὲν ἂν πολὺ πλεῖον ὀλίσθῃ
                        ἢ ἐκπέσῃ, χαλεπώτερα <lb/>ἐμβάλλειν τὸ ἐπίπαν ἐστὶ, καὶ ἢν μὴ ἐμβιβασθῇ,
                        μέζους καὶ <lb/>ἐπιδηλοτέρας τὰς πηρώσιας καὶ κακώσιας ἴσχει τὰ τοιαῦτα, καὶ
                        <lb/>ὀστέων, καὶ σαρκῶν, καὶ σχημάτων· ὅταν δὲ μεῖον ἐκπέσῃ καὶ ὀλίσθῃ,
                        <lb/>ῥηΐδιον μὲν ἐμβάλλειν τὰ τοιαῦτα τῶν ἑτέρων γίνεται, ἢν δὲ
                        <lb/>καταπορηθῇ ἢ ἀμεληθῇ ἐμπεσεῖν, μείους καὶ ἀσινέστεραι αἱ <lb/>πηρώσιες
                        γίνονται τούτοισιν, ἢ οἷσιν ὀλίγῳ πρόσθεν εἴρηται. Τὰ <lb/>μὲν οὖν ἄλλα
                        ἄρθρα καὶ πάνυ πολὺ διαφέρει ἐς τὸ ὁτὲ μὲν μεῖον, <lb/>ὁτὲ δὲ μεῖζον τὸ
                        ὀλίσθημα ποιέεσθαι· μηροῦ δὲ καὶ βραχίονος κεφαλαὶ <pb n="262"/>
                        παραπλησιώτατα ὀλισθάνουσιν αὐτὴ ἑωυτῇ ἑκατέρη· ἅτε γὰρ <lb/>στρογγύλαι μὲν
                        αἱ κεφαλαὶ ἐοῦσαι, ἁπλῆν τῆν στρογγύλωσιν καὶ <lb/>φαλακρὴν ἔχουσι,
                        κυκλοτερέες δὲ αἱ κοιλίαι ἐοῦσαι, αἱ δεχόμεναι <lb/>τὰς κεφαλὰς, ἁρμόζουσι
                        δὲ τῇσι κεφαλῇσιν· διὰ τοῦτο οὐκ <lb/>ἔστιν αὐτῇσι τὸ ἥμισυ ἐκστῆναι τοῦ
                        ἄρθρου· ὀλισθάνοι γὰρ ἂν <lb/>διὰ τὴν περιφερείην, ἢ ἐς τὸ ἔξω, ἢ ἐς τὸ ἔσω.
                        Περὶ οὗ οὖν ὁ <lb/>λόγος, ἐκπίπτουσι τελέως ἤδη, ἐπεὶ ἄλλως γε οὐκ
                        ἐκπίπτουσιν· <lb/>ὅμως δὲ καὶ ταῦτα ὁτὲ μὲν πλεῖον ἀποπηδᾷ ἀπὸ τῆς φύσιος,
                        ὁτὲ <lb/>δὲ ἔλασσον· μᾶλλον δέ τι μηρὸς τοῦτο βραχίονος πέπονθεν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
                    <p>62. Ἐπεὶ ἔνια καὶ τῶν ἐκ γενεῆς γενομένων ὀλισθημάτων, ἢν <pb n="264"/>
                        μικρὸν ὀλίσθῃ, οἷά τε ἐς τὴν φύσιν ἄγεσθαι, καὶ μάλιστα τὰ παρὰ <lb/>τοῦ
                        ποδὸς ἄρθρα. Ὁκόσοι ἐκ γενεῆς κυλλοὶ γίνονται, τὰ πλεῖστα <lb/>τούτων ἰήσιμά
                        ἐστιν, ἢν μὴ πάνυ μεγάλη ἡ ἔκκλισις ἔῃ, ἢ καὶ <lb/>προαυξέων γεγονότων ἤδη
                        τῶν παιδίων ξυμβῇ. Ἄριστον μὲν οὖν <lb/>ὡς τάχιστα ἰητρεύειν τὰ τοιαῦτα,
                        πρὶν πάνυ μεγάλην τὴν ἔνδειαν <lb/>τῶν ὀστέων τῶν ἐν τῷ ποδὶ γενέσθαι, πρίν
                        τε πάνυ μεγάλην τὴν <lb/>ἔνδειαν τῶν σαρκῶν τῶν κατὰ τὴν κνήμην εἶναι.
                        Τρόπος μὲν οὖν <lb/>κυλλώσιος οὐχ εἷς, ἀλλὰ πλείονες, τὰ πλεῖστα μὴν οὐκ
                        ἐξηρθρηκότα <lb/>παντάπασιν, ἀλλὰ δι᾿ ἔθος σχήματος ἔν τινι ἀπολήψει τοῦ
                        <lb/>ποδὸς κεκυλλωμένα. Προσέχειν δὲ καὶ ἐν τῇ ἰητρείῃ τοισίδε <lb/>χρή·
                        ἀπωθέειν μὲν καὶ κατορθοῦν τῆς κνήμης τὸ κατὰ τὸ σφυρὸν <lb/>ὀστέον, τὸ
                        ἔξωθεν, ἐς τὸ ἔσω μέρος, ἀντωθέειν δὲ ἐς τὸ ἔξω <lb/>μέρος τὸ τῆς πτέρνης τὸ
                        κατὰ τὴν ἴξιν, ὅκως ἀλλήλοις <lb/>ἀπαντήσῃ τὰ ὀστέα τὰ ἐξίσχοντα κατὰ μέσον
                        τε καὶ πλάγιον τὸν <lb/>πόδα· τοὺς δ᾿ αὖ δακτύλους ἀθρόους ξὺν τῷ μεγάλῳ
                        δακτύλῳ ἐς <pb n="266"/> τὸ εἴσω μέρος ἐγκλίνειν καὶ περιαναγκάζειν οὕτως·
                        ἐπιδεῖν δὲ κηρωτῇ <lb/>ἐῤῥητινωμένῃ εὖ, καὶ σπλήνεσι, καὶ ὀθονίοισι
                        μαλθακοῖσι, <lb/>μὴ ὀλίγοισι, μηδὲ ἄγαν πιέζοντα· οὕτω δὲ τὰς περιαγωγὰς
                        ποιέεσθαι <lb/>τῆς ἐπιδέσιος, ὥσπερ καὶ τῇσι χερσὶν ἡ κατόρθωσις ἦν τοῦ
                        ποδὸς, <lb/>ὅκως ὁ ποὺς ὀλίγῳ μᾶλλον ἐς τὸ βλαισὸν ῥέπων φαίνηται. Ἴχνος
                        <lb/>δέ τι χρὴ ποιέεσθαι, ἢ δέρματος μὴ ἄγαν σκληροῦ, ἢ μολύβδινον,
                        <lb/>προσεπιδεῖν δὲ, μὴ πρὸς τὸν χρῶτα τιθέντα, ἀλλ᾿ ὅταν ἤδη τοῖσιν
                        <lb/>ὑστάτοισιν ὀθονίοισι μέλλῃς ἐπιδέειν· ὅταν δὲ ἤδη ἐπιδεδεμένος <lb/>ἔῃ,
                        ἑνός τινος τῶν ὀθονίων χρὴ, οἷσιν ἐπιδέεται, τὴν ἀρχὴν <lb/>προσράψαι πρὸς
                        τὰ κάτω τοῦ ποδὸς ἐπιδέσματα κατὰ τὴν ἴξιν <lb/>τοῦ μικροῦ δακτύλου· ἔπειτα
                        ἐς τὸ ἄνω τείνοντα, ὅκως ἂν δοκέῃ <lb/>μετρίως ἔχειν, περιβάλλειν ἄνωθεν τῆς
                        γαστροκνημίης, ὡς μόνιμον <lb/>ἔῃ, κατατεταγμένον οὕτως. Ἁπλῷ δὲ λόγῳ, ὥσπερ
                        κηροπλαστέοντα, <lb/>χρὴ ἐς τὴν φύσιν τὴν δικαίην ἄγειν καὶ τὰ ἐκκεκλιμένα
                        <lb/>καὶ τὰ συντεταμένα παρὰ τὴν φύσιν, καὶ τῇσι χερσὶν οὕτω
                        <lb/>διορθοῦντα, καὶ τῇ ἐπιδέσει ὡσαύτως, προσάγειν δὲ οὐ βιαίως, ἀλλὰ
                        <lb/>παρηγορικῶς· προσράπτειν δὲ τὰ ὀθόνια, ὅκως ἂν ξυμφέρῃ τὰς
                        <lb/>ἀναλήψιας ποιέεσθαι, ἄλλα γὰρ ἄλλης τῶν χωλωμάτων δέεται ἀναλήψιος.
                        <lb/>Ὑποδημάτιον δὲ ποιέεσθαι μολύβδινον, ἔξωθεν τῆς ἐπιδέσιος <pb n="268"/>
                        ἐπιδεδεμένον, οἷον αἱ χῖαι κρηπῖδες ῥυθμὸν εἶχον· ἀλλ᾿ οὐδὲν <lb/>αὐτοῦ δεῖ,
                        ἤν τις ὀρθῶς μὲν τῇσι χερσὶ διορθώσῃ, ὀρθῶς δὲ τοῖσιν <lb/>ὀθονίοισιν
                        ἐπιδέῃ, ὀρθῶς δὲ καὶ τὰς ἀναλήψιας ποιοῖτο. Ἡ μὲν <lb/>οὖν ἴησις αὕτη, καὶ
                        οὔτε τομῆς, οὔτε καύσιος οὐδὲν δεῖ, οὔτ᾿ <lb/>ἄλλης ποικιλίης· θᾶσσον γὰρ
                        ἐνακούει τὰ τοιαῦτα τῆς ἰητρείης, ἢ <lb/>ὡς ἄν τις οἴοιτο. Προσνικᾷν μέντοι
                        χρὴ τῷ χρόνῳ, ἕως ἂν αὐξηθῇ <lb/>τὸ σῶμα ἐν τοῖσι δικαίοισι σχήμασιν. Ὅταν
                        δὲ ἐς ὑποδήματος <lb/>λόγον ἴῃ, ἀρβύλαι ἐπιτηδειόταται αἱ πηλοπάτιδες
                        καλεόμεναι· <lb/>τοῦτο γὰρ ὑποδημάτων ἥκιστα κρατέεται ὑπὸ τοῦ ποδὸς, ἀλλὰ
                        <lb/>κρατέει μᾶλλον· ἐπιτήδειος δὲ καὶ ὁ κρητικὸς τρόπος τῶν ὑποδημάτων.
                    </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
                    <p>63. Ὅσοισι δ᾿ ἂν κνήμης ὀστέα ἐξαρθρήσαντα καὶ ἕλκος <pb n="270"/> ποιήσαντα
                        τελείως ἐξίσχῃ κατὰ τὰ παρὰ τὸν πόδα ἄρθρα, εἴτε <lb/>ἔσῳ ῥέψαντα, εἴτε
                        μέντοι καὶ ἔξω, τὰ τοιαῦτα μὴ ἐμβάλλειν, <lb/>ἀλλ᾿ ἐᾷν τὸν βουλόμενον τῶν
                        ἰητρῶν ἐμβάλλειν. Σαφέως γὰρ εἰδέναι <lb/>χρὴ, ὅτι ἀποθανεῖται, ᾧ ἂν
                        ἐμβληθέντα ἐμμείνῃ, καὶ ἡ ζωὴ δὲ <lb/>ὀλιγήμερος τουτέοισι γενήσεται· ὀλίγοι
                        γὰρ ἂν αὐτέων τὰς ἑπτὰ <lb/>ἡμέρας ὑπερβάλλοιεν· σπασμὸς γὰρ ὁ κτείνων
                        ἐστίν· ἀτὰρ καὶ <lb/>γαγγραινοῦσθαι ἱκνέεται τὴν κνήμην καὶ τὸν πόδα. Ταῦτα
                        βεβαίως <lb/>εἰδέναι χρὴ οὕτως ἐσόμενα· καὶ οὐκ ἄν μοι δοκέει οὐδὲ ἐλλέβορος
                        <lb/>ὠφελήσειν, αὐθημερόν τε δοθεὶς, καὶ αὖθις πινόμενος, ἄγχιστα <lb/>δὲ,
                        εἴπερ τι τοιοῦτον· οὐ μέντοι γε οὐδὲ τοῦτο δοκέω. Ἢν <lb/>δὲ μὴ ἐμβληθῇ,
                        μηδ᾿ ἀπ᾿ ἀρχῆς μηδεὶς πειρηθῇ ἐμβάλλειν, <lb/>περιγίνονται οἱ πλεῖστοι
                        αὐτέων. Χρὴ δὲ ἡρμόσθαι μὲν τὴν κνήμην <lb/>καὶ τὸν πόδα οὕτως, ὡς αὐτὸς
                        ἐθέλει, μοῦνον δὲ, μὴ ἀπῃωρημένα, <lb/>μηδὲ κινεύμενα ἔστω· ἰητρεύειν δὲ
                        πισσηρῇ καὶ σπλήνεσιν <lb/>οἰνηροῖσιν, ὀλίγοισι, μὴ ἄγαν ψυχροῖσι, ψῦχος γὰρ
                        ἐν τοῖσι <pb n="272"/> τοιούτοισι σπασμὸν ἐπικαλέεται· ἐπιτήδεια δὲ καὶ
                        φύλλα σεύτλων, <lb/>ἢ βηχίου, ἢ ἄλλου τινὸς τῶν τοιουτέων, ἐν οἴνῳ μέλανι
                        αὐστηρῷ <lb/>ἡμίεφθα ἐπιτιθέντα ἰητρεύειν ἐπί τε τὸ ἕλκος, ἐπί τε τὰ
                        <lb/>περιέχοντα, κηρωτῇ δὲ χλιερῇ ἐπιχρίειν αὐτὸ τὸ ἕλκος· ἢν δὲ ἡ <lb/>ὥρη
                        χειμερινὴ ἔῃ, καὶ ἔρια ῥυπαρὰ οἴνῳ καὶ ἐλαίῳ καταῤῥαίνοντα <lb/>χλιεροῖσιν
                        ἄνωθεν ἐπιτέγγειν· καταδεῖν δὲ μηδὲν μηδενὶ, <lb/>μηδὲ περιπλάσσειν· εὖ γὰρ
                        εἰδέναι χρὴ, ὅτι πίεξις καὶ ἀχθοφορίη <lb/>πᾶν κακὸν τοῖσι τοιούτοισίν
                        ἐστιν. Ἐπιτήδεια δὲ πρὸς τὰ τοιαῦτα <lb/>καὶ τῶν ἐναίμων μετεξέτερα, ὅσοισιν
                        αὐτῶν ξυμφέρει· ἔρια δὲ <lb/>ἐπιτιθέντα, οἴνῳ ἐπιτέγγοντα, πουλὺν χρόνον
                        ἐᾷν· τὰ δὲ <lb/>ὀλιγημερώτατα τῶν ἐναίμων, καὶ ὅσα ῥητίνῃ
                        προσκαταλαμβάνεται, <lb/>οὐχ ὁμοίως ἐπιτήδεια ἐκείνοισίν ἐστιν· χρονίη γὰρ ἡ
                        κάθαρσις <lb/>τῶν ἑλκέων γίνεται τούτων· πουλὺν γὰρ χρόνον πλαδαρὴ
                        <lb/>γίνεται· τινὰς δὲ τούτων ἀγαθὸν ἐπιδέειν. Εἰδέναι μὲν δή που <lb/>σάφα
                        χρὴ, ὅτι ἀνάγκη τὸν ἄνθρωπον χωλὸν αἰσχρῶς γενέσθαι· καὶ <lb/>γὰρ ὁ ποὺς ἐς
                        τὸ ἄνω ἀνέσπασται τῶν τοιούτων, καὶ τὰ ὀστέα <pb n="274"/> τὰ διολισθήσαντα
                        ἔξω ἐξέχοντα φαίνεται· οὔτε γὰρ ψιλοῦται τῶν <lb/>τοιούτων ὀστέων οὐδὲν ὡς
                        ἐπὶ τὸ πουλὺ, εἰ μὴ κατὰ βραχύ τι, <lb/>οὔτε ἀφίσταται, ἀλλὰ περιωτειλοῦται
                        λεπτῇσιν ὠτειλῇσι καὶ ἀσθενέσι, <lb/>καὶ ταῦτα, ἢν ἀτρεμίζωσι πουλὺν χρόνον·
                        ἢν δὲ μὴ, <lb/>ἑλκύδριον ἐγκαταλειφθῆναι κίνδυνος ἀναλθές. Ὅμως δὲ, περὶ οὗ
                        <lb/>ὁ λόγος, οὕτω μὲν ἰητρευόμενοι σώζονται, ἐμβληθέντος δὲ τοῦ <lb/>ἄρθρου
                        καὶ ἐμμείναντος, ἀποθνήσκουσιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
                    <p>64. Ωὑτὸς δὲ λόγος οὗτος, ἢν καὶ τὰ τοῦ πήχεος ὀστέα <lb/>τὰ παρὰ τὸν καρπὸν
                        τῆς χειρὸς ἕλκος ποιήσαντα ἐξίσχῃ, <lb/>ἤν τε ἐς τὸ ἔσω μέρος τῆς χειρὸς, ἤν
                        τε ἐς τὸ ἔξω. Σάφα γὰρ <lb/>ἐπίστασθαι χρὴ, ὅτι ἀποθανεῖται ἐν ὀλίγῃσιν
                        ἡμέρῃσι τοιούτῳ θανάτῳ, <lb/>οἵῳπερ καὶ πρόσθεν εἴρηται, ὅτῳ ἂν ἐμβληθέντα
                        τὰ ὀστέα <lb/>ἐμμείνῃ. Οἷσι δ᾿ ἂν μὴ ἐμβληθῇ, μηδὲ πειρηθῇ ἐμβάλλεσθαι,
                        <lb/>οὗτοι πολὺ πλείονες περιγίνονται· ἰητρείη δὲ τοιαύτη τοῖσι τοιουτέοισιν
                        <lb/>ἐπιτηδείη, οἵηπερ εἴρηται· τὸ δὲ σχῆμα αἰσχρὸν τοῦ χωλώματος
                        <lb/>ἀνάγκη εἶναι, καὶ τοὺς δακτύλους τῆς χειρὸς ἀσθενέας καὶ <lb/>ἀχρηΐους·
                        ἢν μὲν γὰρ ἐς τὸ ἔσω μέρος ὀλίσθῃ τὰ ὀστέα, ξυγκάμπτειν <lb/>οὐ δύνανται
                        τοὺς δακτύλους· ἢν δὲ ἐς τὸ ἔξω μέρος, ἐκτανύειν <lb/>οὐ δύνανται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
                    <p>65. Ὅσοισι δ᾿ ἂν κνήμης ὀστέον, ἕλκος ποιησάμενον παρὰ τὸ <pb n="276"/> γόνυ,
                        ἔξω ἐξίσχῃ, ἤν τε ἐς τὸ ἔξω μέρος, ἤν τε ἐς τὸ ἔσω, <lb/>τούτοισιν ἢν μέν
                        τις ἐμβάλῃ, ἔτι ἑτοιμότερος ὁ θάνατός ἐστιν, <lb/>ἤπερ τοῖσιν ἑτέροισι,
                        καίπερ κἀκείνοισιν ἕτοιμος ἐών. Ἢν δὲ <lb/>μὴ ἐμβαλὼν ἰητρεύῃς, ἐλπίδες μὲν
                        σωτερίης οὕτω μόνως εἰσίν. <lb/>Κινδυνοδέστερα δὲ ταῦτα τῶν ἑτέρων γίνεται,
                        ὅσῳ ἂν ἀνωτέρω, <lb/>καὶ ὅσῳ ἂν ἰσχυρότερα ἔῃ, καὶ ἀπὸ ἰσχυροτέρων ὠλισθήκῃ.
                        <lb/>Ἢν δὲ τὸ ὀστέον τὸ τοῦ μηροῦ τὸ πρὸς τοῶ γόνατος ἕλκος <lb/>ποιησάμενον
                        ἐξολίσθῃ, ἐμβληθὲν μὲν καὶ ἐμμεῖναν, ἔτι βιαιότερον <lb/>καὶ θᾶσσον τὸν
                        θάνατον ποιήσει τῶν πρόσθεν εἰρημένων· μὴ <lb/>ἐμβληθὲν δὲ, πουλὺ
                        κινδυνωδέστερον, ἢ τὰ πρόσθεν· ὅμως δὲ <lb/>μούνη ἐλπὶς αὕτη σωτερίης. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
                    <p>66. Ωὑτὸς δὲ λόγος καὶ περὶ τῶν κατὰ τὸν ἀγκῶνα ἄρθρων, καὶ <lb/>περὶ τῶν τοῦ
                        πήχεος καὶ βραχίονος· ἃ γὰρ ἂν τούτων ἐξαρθρήσαντα <lb/>ἐξίσηῃ ἕλκος
                        ποιησάμενα, πάντα, ἢν ἐμβληθῇ, θάνατον <lb/>φέρει, μὴ ἐμβληθέντα δὲ, ἐλπίδα
                        σωτερίης· χώλωσις δὲ ἑτοίμη <lb/>τοῖσι περιγενομένοισιν. Θανατωδέστερα δὲ
                        τοῖσιν ἐμβαλλομένοισίν <lb/>ἐτσι τὰ ἀνωτέρω τῶν ἄρθρων, ἀτὰρ καὶ τοῖσιν μὴ
                        ἐμβαλλομένοισι <lb/>κινδυνοδέστερα αὐτὰ ταῦτα. Εἰ δέ τινι τὰ ἀνώτατα ἄρθρα
                        ἐχαρθρήσαντα, <pb n="278"/> ἕλκος ποιήσαντα, ἐξίσχοι, ταῦτα ἂν ἔτι καὶ
                        ἐμβαλλόμενα <lb/>ταχυθανατώτατα εἴη, καὶ μὴ ἐμβαλλόμενα κινδυνωδέστατα·
                        <lb/>ἰητρείη δὲ ἤδη εἴρηται, οἵη τις ἐμοὶ δοκέει ἐπιτηδειοτάτη εἶναι τῶν
                        <lb/>τοιουτέων. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
                    <p>67. Ὅσοισι δὲ ἄρθρα δακτύλων, ἢ ποδὸς ἢ χειρὸς, ἐξαρθρήσαντα, <lb/>ἕλκος
                        ποιήσαντα, ἐξέσχε, μὴ κατεηγότος τοῦ ὀστέου, ἀλλὰ κατ᾿ αὐεὴν <lb/>τὴν
                        ξύμφυσιν ἀποσπασθέντος, τούτοισιν ἢν ἐμβληθέντα ἐμμείνῃ, <lb/>ἔνι μέν τις
                        κίνδυνος σπασμοῦ, ἢν μὴ χρηστῶς ἰητρεύωνται· ὅμως <lb/>δέ τι ἄξιον
                        ἐμβάλλειν, προειπόντα ὅτι φυλακῆς πολλῆς καὶ μελέτης <lb/>δέεται. Ἐμβάλλειν
                        μέντοι ῥήῖστον καὶ δυνατώτατον καὶ τεχνικώτατόν <lb/>ἐστι τῷ μοχλίσκῳ, ὥσπερ
                        καὶ πρόσθεν εἴρηται ἐν τοῖσι καταγνυμένοισι <lb/>καὶ ἐξίσχουσιν ὀστέοισιν·
                        ἔπειτα ἀτρεμέειν ὡς μάλιστα <lb/>χρὴ, καὶ κατακεῖσθαι, καὶ ὀλιγοσιτέειν·
                        ἄμεινον δὲ καὶ φαρμακεῦσαι <lb/>ἄνω κούφῳ τινὶ φαρμάκῳ· τὸ δὲ ἕλκος,
                        ἰητρεύειν μὲν ἢ ἐναίμοισι <lb/>τοῖσιν ἐπιτέγκτοισιν, ἢ πολυοφθάλμοισιν, ἢ
                        οἷσι κεφαλῆς ὀστέα <lb/>κατεηγότα ἰητρεύεται, κατάψυχρον δὲ κάρτα μηδὲν
                        προσφέρειν. <lb/>Ἥκιστα μὲν οὖν τὰ πρῶτα ἄρθρα κινδυνώδεά ἐστι, τὰ δὲ ἔτι
                        ἀνωτέρω <lb/>κινδυνωδέστερα. Ἐμβάλλειν δὲ χρὴ αὐθημερὸν, ἢ τῇ ὑστεραίῃ, <pb
                            n="280"/> τριταίῳ δὲ ἢ τεταρταίῳ ἥκιστα· τεταρταῖα γὰρ ἐόντα,
                        ἐπισημαίνει <lb/>τῇσι παλιγκοτίῃσι μάλιστα. Οἷσιν ἂν οὖν μὴ αὐτίκα ἐγγένηται
                        <lb/>ἐμβάλλειν, ὑπερβαίνειν χρὴ ταύτας τὰς εἰρημένας ἡμέρας· ὅ <lb/>τι γὰρ
                        ἂν ἔσω δέκα ἡμερέων ἐμβάλλῃς, σπᾷν καταληπτέον. Ἢν δὲ <lb/>ἄρα ἐμβεβλημένῳ
                        σπασμὸς ἐπιγένηται, ἐκβάλλειν τὸ ἄρθρον δεῖ <lb/>ταχὺ, καὶ θερμῷ τέγγειν ὡς
                        πλειστάκις, καὶ τὸ ὅλον σῶμα θερμῶς <lb/>καὶ λιπαρῶς καὶ μαλθακῶς ἔχειν, καὶ
                        μάλιστα κατὰ τὰ ἄρθρα· κεκάμφθαι <lb/>δὲ μᾶλλον ἢ ἐκτετάσθαι πᾶν τὸ σῶμα
                        χρή. Προδέχεσθαι μέντοι <lb/>χρὴ κατὰ τοὺς δακτύλους τὰ ἄρθρα τὰ ἐμβαλλόμενα
                        ἀποστατικὰ <lb/>ἔσεσθαι· τὰ γὰρ πλεῖστα οὕτω γίνεται, ἢν καὶ ὁτιοῦν
                        φλεγμονῆς <lb/>ὑπογένηται, ὡς, εἰ μὴ δι᾿ ἀμαθίην τῶν δημοτέων ἐν αἰτίῃ
                        ἔμελλεν <lb/>ὁ ἰητρὸς ἔσεσθαι, οὐδὲν ἂν πάντως οὐδ᾿ ἐμβάλλειν ἔδει. Τὰ μὲν
                        <lb/>οὖν κατὰ τὰ ἄρθρα ὀστέα ἐξίσχοντα ἐμβαλλόμενα οὕτω κινδυνώδεά
                        <lb/>ἐστιν, ὡς εἴρηται. </p>
                </div>
                <pb n="282"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
                    <p>68. Ὅσα δὲ κατὰ τὰ ἄρθρα τὰ κατὰ τοὺς δακτύλους ἀποκόπτεται <lb/>τελείως,
                        ταῦτα ἀσινέα τὰ πλεῖστά ἐστιν, εἰ μή τις ἐν αὐτῇ <lb/>τῇ τρώσει λειποθυμήσας
                        βλαβείη· καὶ ἰητρείη φαύλη ἀρκέσει τῶν <lb/>τοιούτων ἑλκέων. Ἀτὰρ καὶ ὅσα μὴ
                        κατὰ τὰ ἄρθρα, ἀλλὰ κατ᾿ <lb/>ἄλλην τινὰ ἴξιν τῶν ὀστέων ἀποκόπτεται, καὶ
                        ταῦτα ἀσινέα ἐστὶ, <lb/>καὶ ἔτι εὐαλθέστερα τῶν ἑτέρων· καὶ ὅσα κατὰ τοὺς
                        δακτύλους ὀστέα <lb/>κατεηγότα ἐξίσχει μὴ κατὰ τὸ ἄρθρον, καὶ ταῦτα ἀσινέα
                        ἐστὶν <lb/>ἐμβαλλόμενα. Ἀποκόψιες δὲ τέλειαι ὀστέων καὶ κατὰ τὰ ἄρθρα καὶ
                        <lb/>ἐν ποδὶ, καὶ ἐν χειρὶ, καὶ ἐν κνήμῃ, τοῖσι παρὰ τὰ σφυρὰ, καὶ <lb/>ἐν
                        πήχεϊ, τοῖσι παρὰ τοὺς καρποὺς, τοῖσι πλείστοισιν ἀποκοπτομένοισιν
                        <lb/>ἀσινέα γίνεται, ὅσα ἂν μὴ αὐτίκα λειποθυμίη ἀνατρέψῃ, <lb/>ἢ
                        τεταρταίοισιν ἐοῦσι πυρετὸς ξυνεχὴς ἐπιγένηται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
                    <p>69. Ἀποσφακελίσιες μέντοι σαρκῶν, καὶ ἐν τρώμασιν αἱμοῤῥόοισι
                        <lb/>γενομένοισιν ἀποσφιγχθεῖσιν ἰσχυρῶς, καὶ ἐν ὀστέων κατήγμασι
                        <lb/>πιεχθεῖσι μᾶλλον τοῦ καιροῦ, καὶ ἐν ἄλλοισι δεσμοῖσι <lb/>βιαίοισιν
                        ἀποληφθέντα ἀποπίπτει πολλοῖσι, καὶ οἱ πολλοὶ περιγίνονται <lb/>τῶν
                        τοιούτων, καὶ οἷσι μηροῦ μέρος τι ἀποπίπτει, καὶ τῶν <lb/>σαρκῶν καὶ τοῦ
                        ὀστέου, καὶ οἷσι βραχίονος, ἧσσον δέ· πήχεός τε <lb/>καὶ κνήμης ἀποπεσούσης,
                        καὶ ἔτι εὐφόρως περιγίνονται. Οἷσι μὲν <lb/>οὖν, κατεαγέντων τῶν ὀστέων,
                        ἀποσφίγξιες αὐτίκα ἐγένοντο <lb/>καὶ μελασμοὶ, τούτοισι μὲν ταχεῖαι αἱ
                        περιῤῥήξιες γίνονται τοῦ <pb n="284"/> σώματος, καὶ τὰ ἀποπίπτοντα ταχέως
                        ἀποπίπτει, ἤδη τῶν <lb/>ὀστέων προενδεδωκότων· οἷσι δὲ, ὑγιέων ἐόντων τῶν
                        ὀστέων, οἱ <lb/>μελασμοὶ γίνονται, αἱ μὲν σάρκες ταχέως θνήσκουσι καὶ
                        τούτοισι, τὰ <lb/>δὲ ὀστέα βραδέως ἀφίσταται, ᾗ ἂν τὰ ὅρια τοῦ μελασμοῦ
                        γένηται <lb/>καὶ ἡ ψίλωσις τοῦ ὀστέου. Χρὴ δὲ, ὅσα ἂν κατωτέρω τοῦ σώματος
                        <lb/>τῶν ὁρίων τοῦ μελασμοῦ ἔῃ, ταῦτα, ὅταν ἤδη πάμπαν τεθνήκῃ <lb/>καὶ
                        ἀναλγέα ἔῃ, ἀφαιρέειν κατὰ τὸ ἄρθρον, προμηθεόμενον <lb/>ὅκως μὴ τιτρώσκῃ·
                        ἢν γὰρ ὀδυνηθῇ ἀποταμνόμενος, καὶ μήπω κυρήσῃ <lb/>τὸ σῶμα τεθνεὸς ταύτῃ, ἧ
                        ἀποτέμνεται, κάρτα κίνδυνος ὑπὸ <lb/>τῆς ὀδύνης λειποθυμῆσαι· αἱ δὲ τοιαῦται
                        λειποθυμίαι πολλοὺς παραχρῆμα <lb/>ἤδη ἀπώλεσαν. Μηροῦ μὲν οὖν ὀστέον,
                        ψιλωθὲν ἐκ τοιούτου <lb/>τρόπου, ὀγδοηκοσταῖον εἶδον ἐγὼ ἀποστάν· ἡ μέντοι
                        κνήμη <lb/>τούτῳ τῷ ἀνθρώπῳ κατὰ τὸ γόνυ ἀφῃρέθη εἰκοσταίη, ἐδόκεε <lb/>δέ
                        μοι καὶ ἐγγυτέρω· οὐ γὰρ ἅμα, ἀλλ᾿ ἐπὶ τὸ προμηθέστερον <lb/>ἔδοξέ μοί τι
                        ποιέειν. Κνήμης δὲ ὀστέα ἐκ τοιούτου μελασμοῦ, <lb/>μάλα κατὰ μέσην τὴν
                        κνήμην ἐόντα, ἑξηκοσταῖά μοι ἀπέπεσεν, <lb/>ὅσα ἐψιλώθη αὐτέων. Διενέγκοι
                        μὲν γὰρ ἄν τι καὶ ἰητρείη <lb/>ἰητρείης ἐς τὸ θᾶσσόν τε καὶ βραδύτερον τὰ
                        ὀστέα ψιλούμενα ἀποπίπτειν· <pb n="286"/> διενέγκοι δ᾿ ἄν τι καὶ πίεξις
                        πιέξιος, καὶ ἐπὶ τὸ ἰσχυρότερόν <lb/>τε καὶ ἀσθενέστερον, καὶ ἐς τὸ θᾶσσόν
                        τε καὶ βραδύτερον ἀπομελανθέντα <lb/>ἀποθανεῖν τὰ νεῦρα καὶ τὰς σάρκας καὶ
                        τὰς ἀρτηρίας καὶ τὰς φλέβασ· <lb/>ἐπεὶ ὅσα μὴ ἰσχυρῶς ἀποληφθέντων θνήσκει,
                        ἔνια τῶν τοιουτέων <lb/>οὐκ ἀφικνέεται ἐς ὀστέων ψιλώματα, ἀλλ᾿
                        ἐπιπολαιότερα <lb/>ἐκπίπτει· ἔνια δὲ οὐδὲ ἐς νεύρων ψιλώματα ἀφικνεῖται,
                        <lb/>ἀλλὰ ἐπιπολαιότερα ἐκπίπτει. Διὰ οὖν ταύτας τὰς εἰρημένας
                        <lb/>προφάσιας οὐκ ἐστὶν ἓν οὔνομα ἀριθμοῦ τῷ χρόνῳ θέσθαι, ἐν <lb/>ὁκόσῳ
                        ἕκαστα τούτων κρίνεται. Προσδέχεσθαι δὲ μάλα χρὴ <lb/>τὰ τοιαῦτα ἰήματα·
                        ἐσιδέειν γὰρ φοβερώτερά ἐστιν, ἢ <lb/>ἰητρεύειν· καὶ ἰητρείη πραείη ἀρκέει
                        πᾶσι τοιούτοισιν· αὐτὰ <lb/>γὰρ ἑωυτὰ κρίνει μοῦνον· τῆς δὲ διαίτης
                        ἐπιμελέεσθαι χρὴ, ὡς <lb/>κατὰ δύναμιν ἀπύρετος ἔῃ, καὶ ἐν σχήμασι
                        δικαίοισιν εὐθετίζειν τὸ <lb/>σῶμα· δίκαια δὲ ταῦτα, μηδὲ μετέωρον ποιέειν,
                        μηδὲ ἐς <lb/>τὸ κάτω ῥέπον, ἀλλὰ μᾶλλον ἐς τὸ ἄνω, ποτὶ καὶ ἔστ᾿ ἂν τελείως
                        <lb/>περιῤῥαγῇ· αἱμοῤῥαγιέων γὰρ ἐν τούτῳ τῷ χρόνῳ κίνδυνος· διὰ <lb/>τοῦτο
                        οὖν οὐ χρὴ κατάῤῥοπα τὰ τρώματα ποιέειν, ἀλλὰ τἀναντία. <lb/>Ἐπεὶ ὅταν γε
                        χρόνος ἐγγένηται πλείων, καὶ καθαρὰ τὰ <lb/>ἕλκεα γένηται, οὐκ ἔτι τὰ αὐτὰ
                        σχήματα ἐπιτήδειά ἐστιν, <pb n="288"/> ἀλλ᾿ ἡ εὐθεῖα θέσις, καὶ ἐνίοτε ἐπὶ
                        τὸ κατάῤῥοπον ῥέποντα· ἀνὰ <lb/>χρόνον γὰρ ἐνίοισι τουτέων ἀποστάσιες πύου
                        γίνονται, καὶ ὑποδεσμίδων <lb/>δέονται. Προσδέχεσθαι δὲ χρὴ τοὺς τοιούτους
                        ἀνὰ χρόνον <lb/>ὑπὸ δυσεντερίης πιέζεσθαι· καὶ γὰρ ἐπὶ τοῖσι μελαινομένοισι
                        <lb/>τοῖσι πλείστοισιν ἐπιγίνεται δυσεντερίη, καὶ ἐπὶ τῇσιν αἱμοῤῥαγίησιν
                        <lb/>ἐξ ἑλκέων· ἐπιγίνεται δὲ ὡς ἐπὶ τὸ πολὺ, κεκριμένων <lb/>ἤδη τῶν
                        μελασμῶν καὶ τῆς αἱμοῤῥαγίης, καὶ ὁρμᾶται μὲν λαύρως <lb/>καὶ ἰσχυρῶς· ἀτὰρ
                        οὔτε πολυήμερος γίνεται, οὔτε θανατώδης· <lb/>οὔτε γὰρ μάλα ἀπόσιτοι
                        γίνονται οἱ τοιοῦτοι, οὔτε ἄλλως ξυμφέρει <lb/>κενεαγγέειν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
                    <p>70. Μηροῦ δὲ ὀλίσθημα κατ᾿ ἰσχίον ὧδε χρὴ ἐμβάλλειν, ἢν <lb/>ἐς τὸ ἔσω μέρος
                        ὠλισθήκῃ· ἀγαθὴ μὲν ἥδε καὶ δικαίη καὶ κατὰ <lb/>φύσιν ἡ ἐμβολὴ, καὶ δή τι
                        καὶ ἀγωνιστικὸν ἔχουσα, ὅστις γε τοῖσι <lb/>τοιούτοισιν ἥδεται κομψευόμενος.
                        Κρεμάσαι χρὴ τὸν ἄνθρωπον <lb/>τῶν ποδῶν πρὸς μεσόδμην δεσμῷ δυνατῷ μὲν,
                        μαλθακῷ δὲ <lb/>καὶ πλάτος ἔχοντι· τοὺς δὲ πόδας διέχειν χρὴ, ὅσον τέσσαρας
                        <lb/>δακτύλους ἀπ᾿ ἀλλήλων, ἢ καὶ ἔλασσον· χρὴ δὲ καὶ ἐπάνωθεν <lb/>τῶν
                        ἐπιγουνίδων προσπεριβεβλῆσθαι πλατεῖ ἱμάντι καὶ μαλθακῷ, <pb n="290"/>
                        ἀνατείνοντι ἐς τὴν μεσόδμην· τὸ δὲ σκέλος τὸ σιναρὸν <lb/>ἐντετάσθαι χρὴ ὡς
                        δύο δακτύλους μᾶλλον τοῦ ἑτέρου· ἀπὸ δὲ <lb/>τῆς γῆς τὴν κεφαλὴν ἀπεχέτω ὡς
                        δύο πήχεας, ἢ ὀλίγῳ πλέον, <lb/>ἢ ἔλασσον· τὰς δὲ χεῖρας παρατεταμένας παρὰ
                        τὰς πλευρὰς προσδεδεμένος <lb/>ἔστω μαλθακῷ τινι· πάντα δὲ ταῦτα ὑπτίῳ
                        κατακειμένῳ <lb/>κατασκευασθήτω, ὡς ὅτι ἐλάχιστον χρόνον κρέμηται. <lb/>Ὅταν
                        δὲ κρεμασθῇ, ἄνδρα χρὴ εὐπαίδευτον καὶ μὴ ἀσθενέα, ἐνεί· <lb/>ραντα τὸν
                        πῆχυν μεσηγὺ τῶν μηρῶν, εἶτα θέσθαι τὸν πῆχυν <lb/>μεσηγὺ τοῦ περινέου καὶ
                        τῆς κεφαλῆς τοῦ μηροῦ τῆς ἐξεστηκυίης, <lb/>ἔπειτα ξυνάψαντα τὴν ἑτέρην
                        χεῖρα πρὸς τὴν διῃρμένην, παραστάντα <lb/>ὀρθὸν παρὰ τὸ σῶμα τοῦ κρεμαμένου,
                        ἐξαπίνης ἐκκρεμασθέντα, <lb/>μετέωρον αἰωρηθῆναι ὡς ἰσοῤῥοπώτατον. Αὕτη δὲ ἡ
                        <lb/>ἐμβολὴ παρέχεται πάντα, ὅσα χρὴ κατὰ φύσιν· αὐτό τε γὰρ τὸ <lb/>σῶμα,
                        κρεμάμενον, τῷ ἑωυτοῦ βάρεϊ κατάτασιν ποιέεται, ὅ <lb/>τε ἐκκρεμασθεὶς ἅμα
                        μὲν τῇ κατατάσει ἀναγκάζει ὑπεραιωρέεσθαι <pb n="292"/> τὴν κεφαλὴν τοῦ
                        μηροῦ ὑπὲρ τῆς κοτύλης, ἄμα δὲ τῷ ὀστέῳ <lb/>τοῦ πήχεος ἀπομοχλεύει καὶ
                        ἀναγκάζει ἐς τὴν ἀρχαίην φύσιν <lb/>ὀλισθάνειν. Χρὴ δὲ παγκάλως μὲν τοῖσι
                        δεσμοῖσιν ἐσκευάσθαι, <lb/>φρονέοντα δὲ καὶ ὡς ἐχυρώτατον τὸν ἐξαιωρούμενον
                        εἶναι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
                    <p>71. Ὡς μὲν οὖν καὶ πρόσθεν εἴρηται, μέγα τὸ διαφέρον ἐστὶ <lb/>τῶν φυσίων
                        τοῖσιν ἀνθρώποισιν ἐς τὸ εὐέμβλητα εἶναι, καὶ <lb/>δυσέμβλητα· καὶ διότι
                        μέγα διαφέρει, εἴρηται πρόσθεν ἐν τοῖσι <lb/>περὶ ὤμου. Ἐνίοισι γὰρ ὁ μηρὸς
                        ἐμπίπτει ἀπ᾿ οὐδεμιῆς παρασκευῆς, <lb/>ἀλλ᾿ ὀλίγης μὲν κατατάσιος, ὅσον τῇσι
                        χερσὶ κατιθῦναι, <lb/>βραχείης δὲ κιγκλίσιος· πολλοῖσι δὲ ξυγκάμψασι τὸ
                        σκέλος <lb/>κατὰ τὸ ἄρθρον, ἐνέπεσεν, ἤδη ἀμφίσφαλσιν ποιησάμενον. Ἀλλὰ
                        <lb/>γὰρ τὰ πουλὺ πλείω οὐκ ἐνακούει τῆς τυχούσης παρασκευῆς· διὰ <lb/>τοῦτο
                        ἐπίστασθαι μὲν χρὴ τὰ κράτιστα περὶ ἑκάστου ἐν πάσῃ <lb/>τῇ τέχνῃ· χρέεσθαι
                        δὲ, οἷσιν ἂν δόξῃ ἑκάστοτε. Εἴρηνται μὲν <lb/>οὖν τρόποι κατατασίων καὶ ἐν
                        τοῖσιν ἔμπροσθεν γεγραμμένοισιν, <lb/>ὥστε χρέεσθαι τούτων, ὅστις ἂν
                        παρατύχῃ. Δεῖ γὰρ ἀντικατατετάσθαι <lb/>ἰσχυρῶς, ἐπὶ θάτερα μὲν τοῦ σκέλεος,
                        ἐπὶ θάτερα δὲ τοῦ <pb n="294"/> σώματος· ἢν γὰρ εὖ καταταθῇ,
                        ὑπεραιωρηθήσεται ἡ κεφαλὴ τοῦ <lb/>μηροῦ ὑπὲρ τῆς ἀρχαίης ἕδρης· καὶ ἢν μὲν
                        ὑπεραιωρηθῇ οὕτως, <lb/>οὐδὲ κωλύσαι ἔτι ῥηΐδιον ἵζεσθαι αὐτὴν ἐς τὴν ἑωυτῆς
                        ἕδρην, <lb/>ὥστε ἤδη πᾶσα ἀρκέει μόχλευσίς τε καὶ κατόρθωσις· ἀλλὰ <lb/>γὰρ
                        ἐλλείπουσιν ἐν τῇ κατατάσει· διὰ τοῦτο ὄχλον πλείω παρέχει <lb/>ἡ ἐμβολή.
                        Χρὴ οὖν οὐ μόνον παρὰ τὸν πόδα τὰ δεσμὰ ἐξηρτῆσθαι, <lb/>ἀλλὰ καὶ ἄνωθεν τοῦ
                        γούνατος, ὅκως μὴ κατὰ τὸ τοῦ γούνατος <lb/>ἄρθρον ἐν τῇ τανύσει ἡ ἐπίδεσις
                        ἔῃ μᾶλλον, ἢ κατὰ τὸ τοῦ ἰσχίου <lb/>ἄρθρον. Οὕτω μὲν οὖν χρὴ τὴν κατάτασιν,
                        τὴν πρὸς τὸ τοῦ ποδὸς μέρος, <lb/>ἐσκευάσθαι· ἀτὰρ καὶ τὴν ἐπὶ θάτερα
                        κατάτασιν, μὴ μοῦνον <lb/>ἐκ τῆς περὶ τὸ στῆθος καὶ τὰς μασχάλας περιβολῆς
                        ἀντιτείνεσθαι, <lb/>ἀλλὰ καὶ ἱμάντι μακρῷ, διπτύχῳ, ἰσχυρῷ, προσηνεῖ, παρὰ
                        <lb/>τὸν περίνεον βεβλημένῳ, παρατεταμένῳ ἐπὶ μὲν τὰ ὄπισθεν <lb/>παρὰ τὴν
                        ῥάχιν, ἐπὶ δὲ τὰ ἔμπροσθεν παρὰ τὴν κληῗδα, προσηρτημένῳ <lb/>πρὸς τὴν ἀρχὴν
                        τὴν ἀκτικατατείνουσαν, οὕτω διαναγκάζεσθαι, <lb/>τοῖσι μὲν ἔνθα
                        διατεινομένοισι, τοῖσι δὲ ἔνθα, ὅκως δὲ ὁ <lb/>ἱμὰς ὁ παρὰ τὸν περίνεον μὴ
                        περὶ τὴν κεφαλὴν τοῦ μηροῦ <lb/>παρατεταμένος ἔσται, ἀλλὰ μεσηγὺ τῆς κεφαλῆς
                        καὶ τοῦ περινέου· ἐν δὲ τῇ κατάτασει, κατὰ μὲν τὴν κεφαλὴν τοῦ μηροῦ ἐρείσας
                            <pb n="296"/> τὴν πυγμὴν, ἐς τὸ ἔξω ὠθεέτω· ἢν δὲ μετεωρίζηται
                        ἑλκόμενος, <lb/>διέρσας τὴν χεῖρα καὶ ἐπιξυνάψας τῇ ἑτέρῃ χειρὶ, ἅμα μὲν
                        <lb/>συγκατατεινέτω, ἅμα δὲ ἐς τὸ ἔξω ξυναναγκαζέτω· ἄλλος δέ <lb/>τις τὸ
                        παρὰ τὸ γόνυ τοῦ μηροῦ ἡσύχως ἐς τὸ ἔσω μέρος κατορθούτω. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
                    <p>72. Εἴρηται δὲ καὶ πρόσθεν ἤδη, ὅτι ἐπάξιον, ὅστις ἐν πόλει <lb/>πολυανθρώπῳ
                        ἰητρεύει, ξύλον κεκτῆσθαι τετράγωνον, ὡς ἑξάπηχυ <lb/>ἢ ὀλίγῳ μέζον, εὖρος
                        δὲ, ὡς δίπηχυ, πάχος δὲ, ἀρκέει <lb/>σπιθαμιαῖον· ἔπειτα κατὰ μῆκος μὲν,
                        ἔνθεν καὶ ἔνθεν ἐντομὴν ἔχειν <lb/>χρὴ, ὡς μὴ ὑψηλοτέρη τοῦ καιροῦ ἡ
                        μηχάνησις ἔῃ· ἔπειτα <lb/>φλιὰς βραχείας, ἰσχυρὰς, καὶ ἰσχυρῶς ἐνηρμοσμένας,
                        ὀνίσκον <lb/>ἔχειν ἑκατέρωθεν· ἔπειτα ἀρκέει μὲν ἐν τῷ ἡμίσεϊ τοῦ ξύλου <pb
                            n="298"/> (οὐδὲν δὲ κωλύει καὶ διὰ παντὸς) ἐντετμῆσθαι ὡς καπέτους
                        <lb/>μακρὰς πέντε ἢ ἓξ, διαλείπουσας ἀπ᾿ ἀλλήλων ὡς τέσσαρας δακτύλους,
                        <lb/>αὐτὰς δὲ ἀρκέει εὖρος τριδακτύλους εἶναι, καὶ βάθος οὕτως. <lb/>Ἔχειν
                        δὲ κατὰ μέσον τὸ ξύλον καὶ καταγλυφὴν χρὴ βαθυτέρην, ἐπὶ <lb/>τετράγωνον, ὡς
                        τριῶν δακτύλων, καὶ ἐς μὲν τὴν καταγλυφὴν ταύτην, <lb/>ὅταν δοκέῃ προσδεῖν,
                        ξύλον ἐμπηγνύναι ἐναρμόζον τῇ καταγλυφῇ, <lb/>τὸ δὲ ἄνω στρογγύλον,
                        ἐμπηγνύναι δὲ, ἐπήν ποτε δοκέῃ <lb/>ξυμφέρειν, μεσηγὺ τοῦ περινέου καὶ τῆς
                        κεφαλῆς τοῦ μηροῦ. <lb/>Τοῦτο τὸ ξύλον ἑστεὸς κωλύει τὴν ἐπίδοσιν ἐπιδιδόναι
                        τὸ σῶμα <lb/>τοῖσι πρὸς ποδῶν ἕλκουσιν· ἐνίοτε γὰρ ἀρκέει αὐτὸ τὸ ξύλον
                        τοῦτο <lb/>ἀντὶ τῆς ἄνωθεν ἀντικατατάσιος· ἐνίοτε δὲ καὶ, κατατεινομένου τοῦ
                        <lb/>σκέλεος ἔνθεν καὶ ἔνθεν, αὐτὸ τὸ ξύλον τοῦτο, χαλαρὸν ἐγκείμενον <lb/>ἢ
                        τῇ ἢ τῇ, ἐκμοχλεύειν ἐπιτήδειον ἂν εἴη τὴν κεφαλὴν τοῦ μηροῦ <lb/>ἐς τὸ ἔξω
                        μέρος. Διὰ τοῦτο γὰρ καὶ αἱ κάπετοι ἐντετμέαται, <lb/>ὡς, καθ᾿ ὁκοίην ἂν
                        αὐτέων ἁρμόσῃ, ἐμβαλλόμενος ξύλινος μοχλὸς <lb/>μοχλεύοι, ἢ παρὰ τὰς κεφαλὰς
                        τῶν ἄρθρων, ἢ κατὰ τὰς <lb/>κεφαλὰς τελέως ἐρειδόμενος ἅμα τῇ κατατάσει, ἤν
                        τε ἐς τὸ ἔξω <lb/>μέρος ξυμφέρῃ ἐκμοχλεύεσθαι, ἤν τε ἐς τὸ ἔσω, καὶ ἤν τε
                        <lb/>στρογγύλον τὸν μοχλὸν ξυμφέρῃ εἶναι, ἤν τε πλάτος ἔχοντα· <lb/>ἄλλος
                        γὰρ ἄλλῳ τῶν ἄρθρων ἁρμόζει. Εὔχρηστος δέ ἐστιν ἐπὶ <lb/>πάντων τῶν ἄρθρων
                        ἐμβολῆς, τῶν κατὰ τὰ σκέλεα, αὕτη ἡ <pb n="300"/> μόχλευσις ξὺν τῇ
                        κατατάσει. Περὶ οὗ οὖν ὁ λόγος ἐστὶ, <lb/>στρογγύλος ἁρμόζει ὁ μοχλὸς εἶναι·
                        τῷ μέντοι ἔξω ἐκπεπτωκότι <lb/>ἄρθρῳ πλατὺς ἁρμόσει εἶναι. Ἀπὸ τουτέων τῶν
                        μηχανέων καὶ <lb/>ἀναγκέων οὐδὲν ἄρθρον μοι δοκέει οἷόν τε εἶναι ἀπορηθῆναι
                        <lb/>ἐμπεσεῖν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
                    <p>73. Εὕροι δ᾿ ἄν τις καὶ ἄλλους τρόπους τούτου τοῦ ἄρθρου ἐμβολῆς· <lb/>εἰ γὰρ
                        τὸ ξύλον τὸ μέγα τοῦτο ἔχοι κατὰ μέσον καὶ ἐκ <lb/>πλαγίων φλιὰς δύο, ὡς
                        ποδιαίας, ὕψος δὲ ὅκως ἂν δοκέοι <lb/>ξυμφέρειν, τὴν μὲν ἔνθεν, τὴν δὲ
                        ἔνθεν, ἔπειτα ξύλον πλάγιον <lb/>ἐνείη ἐν τῇσι φλιῇσιν ὡς κλιμακτὴρ ἔπειτα
                        διέρσαι τὸ ὑγιὲς <lb/>σκέλος μεσηγὺ τῶν φλιέων, τὸ δὲ σιναρὸν ἄνωθεν τοῦ
                        κλιμακτῆρος <lb/>ἔχειν ἁρμόζον ἀπαρτὶ πρὸς τὸ ὕψος καὶ πρὸς τὸ ἄρθρον, ᾗ
                        ἐκπέπτωκεν· <lb/>ῥηΐδιον δὲ ἁρμόζειν· τὸν γὰρ κλιμακτῆρα ὑψηλότερόν
                        <lb/>τινι χρὴ ποιέειν τοῦ μετρίου, καὶ ἱμάτιον πολύπτυχον, ὡς ἂν
                        <lb/>ἁρμόσῃ, ὑποτείνειν ὑπὸ τὸ σῶμα. Ἔπειτα χρὴ ξύλον, ἔχον <pb n="302"/>
                        πλάτος μέτριον καὶ μῆκος, ἄχρι τοῦ σφυροῦ ὑποτεταμένον ὑπὸ τὸ <lb/>σκέλος
                        εἶναι, ἱκνεόμενον ἐπέκεινα τῆς κεφαλῆς τοῦ μηροῦ ὡς <lb/>οἷόν τε·
                        προσκαταδεδέσθαι δὲ χρὴ πρὸς τὸ σκέλος, ὅκως ἂν <lb/>μετρίως ἔχῃ. Κἄπειτα
                        κατατεινομένου τοῦ σκέλεος, εἴτε ξύλῳ <lb/>ὑπεροειδέϊ, εἴτε τουτέων τινὶ τῶν
                        κατατασίων, ὁμοῦ χρὴ <lb/>καταναγκάζεσθαι τὸ σκέλος περὶ τὸν κλιμακτῆρα ἐς
                        τὸ κάτω μέρος <lb/>ξὺν τῷ ξύλῳ τῷ προσδεδεμένῳ· τὸν δέ τινα κατέχειν τὸν
                        ἄνθρωπον <lb/>ἀνωτέρω τοῦ ἄρθρου κατὰ τὸ ἰσχίον. Καὶ γὰρ οὕτως ἅμα <lb/>μὲν
                        ἡ κατάτασις ὑπεραιωρέοι ἂν τὴν κεφαλὴν τοῦ μηροῦ ὑπὲρ <lb/>τῆς κοτύλης, ἅμα
                        δὲ ἡ μόχλευσις ἀπωθέοι τὴν κεφαλὴν τοῦ μηροῦ <lb/>ἐς τὴν ἀρχαίην φύσιν.
                        Αὗται πᾶσαι αἱ εἰρημέναι ἀνάγκαι ἰσχυραὶ, <lb/>καὶ πᾶσαι κρέσσους τῆς
                        ξυμφορῆς, ἤν τις ὀρθῶς καὶ καλῶς <lb/>σκευάζῃ. Ὥσπερ δὲ καὶ πρόσθεν ἤδη
                        εἴρηται, πουλύ τι ἀπὸ <lb/>ἀσθενεστέρων κατατασίων καὶ φαυλοτέρης κατασκευῆς
                        τοῖσι <lb/>πλείοσιν ἐμπίπτει. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
                    <p>74. Ἢν δὲ ἐς τὸ ἔξω κεφαλὴ μηροῦ ὀλίσθῃ, τὰς μὲν κατατάσιας <pb n="304"/>
                        ἔνθα καὶ ἔνθα χρὴ ποιέεσθαι, ὥσπερ εἴρηται, ἢ τοιουτοτρόπως· <lb/>τὴν δὲ
                        μόχλευσιν πλάτος ἔχοντι μοχλῷ μοχλεύειν χρὴ ἅμα <lb/>τῇ κατατάσει, ἐκ τοῦ
                        ἔξω μέρεος ἐς τὸ ἔσω ἀναγκάζοντα, κατά <lb/>γε αὐτὸν τὸν γλουτὸν τιθέμενον
                        τὸν μοχλὸν καὶ ὀλίγῳ ἀνωτέρω· <lb/>ἐπὶ δὲ τὸ ὑγιὲς ἰσχίον κατὰ τὸν γλουτὸν
                        ἀντιστηριζέτω τις τῇσι <lb/>χερσὶν, ὡς μὴ ὑπείκῃ τὸ σῶμα, ἢ ἑτέρῳ τινὶ
                        τοιούτῳ μοχλῷ, <lb/>ὑποβάλλων καὶ ἐρείσας, ἐκ τῶν καπέτων τὴν ἁρμόζουσαν
                        ἀντικατεχέτω· <lb/>τοῦ δὲ μηροῦ τοῦ ἐξηρθρηκότος τὸ παρὰ τὸ γόνυ ἔσωθεν
                        <lb/>ἔξω παραγέτω ἡσύχως. Ἡ δὲ κρέμασις οὐχ ἁρμόσει τούτῳ τῷ <lb/>τρόπῳ τῆς
                        ὀλισθήσιος τοῦ ἄρθρου· ὁ γὰρ πῆχυς τοῦ ἐκκρεμαμένου <lb/>ἀπωθέοι ἂν τὴν
                        κεφαλὴν τοῦ μηροῦ ἀπὸ τῆς κοτύλης. Τὴν μέντοι <lb/>ξὺν τῷ ξύλῳ τῷ
                        ὑποτεινομένῳ μόχλευσιν μηχανήσαιτ᾿ ἄν τις, <lb/>ὥστε ἁρμόζειν καὶ τούτῳ τῷ
                        τρόπῳ τοῦ ὀλισθήματος, ἔξωθεν προσαρτέων. <lb/>Ἀλλὰ τί καὶ δεῖ πλείω λέγειν;
                        ἢν γὰρ ὀρθῶς μὲν καὶ εὖ <lb/>κατατείνηται, ὀρθῶς δὲ μοχλεύηται, τί οὐκ ἂν
                        ἐμπέσοι ἄρθρον, <lb/>οὕτως ἐκπεπτωκός; </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
                    <p>75. Ἢν δὲ ἐς τοὔπισθεν μέρος ἐκπεπτώκῃ ὁ μηρὸς, τὰς <pb n="306"/> μὲν
                        κατατάσιας καὶ ἀντιτάσιας οὕτω δεῖ ποιέεσθαι, καθάπερ <lb/>εἴρηται·
                        ἐπιστορέσαντα δὲ ἐπὶ τὸ ξύλον ἱμάτιον πολύπτυχον, <lb/>ὡς μαλακώτατον ἔῃ,
                        πρηνέα κατακλίναντα τὸν ἄνθρωπον, οὕτω <lb/>κατανείνειν· ἅμα δὲ τῇ κατατάσει
                        χρὴ τῇ σανίδι καταναγκάζειν <lb/>τὸν αὐτὸν τρόπον ὡς τὰ ὑβώματα, κατ᾿ ἴξιν
                        τοῦ πυγαίου ποιησάμενον <lb/>τὴν σανίδα, καὶ μᾶλλον ἐς τὸ κάτω μέρος, ἢ ἐς
                        τὸ ἄνω τῶν <lb/>ἰσχίων· καὶ ἡ ἐντομὴ, ἡ ἐν τῷ τοίχῳ τῇ σανίδι, μὴ εὐθεῖα
                        <lb/>ἔστω, ἀλλ᾿ ὀλίγον καταφερὴς πρὸς τὸ τῶν ποδῶν μέρος. Αὕτη <lb/>ἡ ἐμβολὴ
                        κατὰ φύσιν τε μάλιστα τῷ τρόπῳ τούτῳ τοῦ ὀλισθήματός <lb/>ἐστι, καὶ ἅμα
                        ἰσχυροτάτη. Ἀρκέσειε δ᾿ ἂν ἴσως ἀντὶ τῆς σανίδος <lb/>καὶ ἐφεζόμενόν τινα, ἢ
                        τῇσι χερσὶν ἐρεισάμενον, ἢ ἐπιβάντα, <lb/>ἐξαπίνης ἐπαιωρηθῆναι ἅμα τῇ
                        κατατάσει. Ἄλλη δὲ οὐδεμίη ἐμβολὴ <lb/>τῶν προειρημένων κατὰ φύσιν ἐστὶ τῷ
                        τρόπῳ τούτῳ τοῦ <lb/>ὀλισθήματος. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
                    <p>76. Ἢν δὲ ἐς τὸ ἔμπροσθεν ὀλίσθῃ, τῶν μὲν κατατασίων <lb/>ὁ αὐτὸς τρόπος
                        ποιητέος, ἄνδρα δὲ χρὴ ὡς ἰσχυρότατον ἀπὸ <lb/>χειρῶν καὶ ὡς
                        εὐπαιδευτότατον, ἐνερείσαντα τὸ θέναρ τῆς <lb/>χειρὸς τῆς ἑτέρης παρὰ τὸν
                        βουβῶνα, καὶ τῇ ἑτέρῃ χειρὶ τὴν ἑωυτοῦ <lb/>χεῖρα προσκαταλαβόντα, ἅμα μὲν
                        ἐς τὸ κάτω ὠθέειν τὸ <pb n="308"/> ὀλίσθημα, ἅμα δὲ ἐς τὸ ἔμπροσθεν τοῦ
                        γούνατος μέρος. Οὗτος γὰρ <lb/>ὁ τρόπος τῆς ἐμβολῆς μάλιστα κατὰ φύσιν τούτῳ
                        τῷ ὀλισθήματί <lb/>ἐστιν. Ἀτὰρ καὶ ὁ κρεμασμὸς ἐγγύς τι τοῦ κατὰ φύσιν· δεῖ
                        <lb/>μέντοι τὸν ἐκκρεμάμενον ἔμπειρον εἶναι, ὡς μὴ ἐκμοχλεύῃ τῷ <lb/>πήχεϊ
                        τὸ ἄρθρον, ἀλλὰ περὶ μέσον τὸν περίνεον καὶ κατὰ τὸ <lb/>ἱερὸν ὀστέον τὴν
                        ἐκκρέμασιν ποιέηται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
                    <p>77. Εὐδοκιμέει δὲ δὴ καὶ ἀσκῷ τοῦτο τὸ ἄρθρον ἐμβάλλεσθαι· <lb/>καὶ ἤδη μέν
                        τινας εἶδον, οἵτινες ὑπὸ φαυλότητος καὶ τὰ ἔξω <lb/>ἐκκεκλιμένα καὶ τὰ
                        ὄπισθεν ἀσκῷ ἐπειρῶντο ἐμβάλλειν, οὐ <lb/>γινώσκοντες, ὅτι ἐξέβαλλον αὐτὸ
                        μᾶλλον, ἢ ἐνέλλειν, οὐ <lb/>γινώσκοντες, ὅτι ἐξέβαλλον αὐτὸ μᾶλλον, ἢ
                        ἐνέβαλλον· ὁ <lb/>μέντοι πρῶτος ἐπινοήσας δῆλον ὅτι πρὸς τὰ ἔσω ὠλισθηκότα,
                        <lb/>ἀσκῷ ἐμβάλλειν ἐπειρήσατο. Ἐπίστασθαι μὲν οὖν χρὴ, <lb/>ὡς χρηστέον
                        ἀσκῷ, εἰ δέοι χρέεσθαι, διαγινώσκειν δὲ χρὴ, ὅτι <lb/>ἕτερα πολλὰ ἀσκοῦ
                        κρέσσω ἐστίν· χρὴ δὲ τὸν μὲν ἀσκὸν κατατιθέναι <lb/>ἐς τοὺς μηροὺς ἀφύσητον
                        ἐόντα, ὡς ἂν δύναιτο, ἀνωτάτω <lb/>πρὸς τὸν περίνεον ἀνάγοντα· ἀπὸ δὲ τῶν
                        ἐπιγουνίδων ἀρξάμενον, <lb/>ταινίῃ πρὸς ἀλλήλους τοὺς μηροὺς καταδῆσαι ἄχρι
                        τοῦ ἡμίσεος τῶν <lb/>μηρῶν· ἔπειτα ἐς ἕνα τῶν ποδῶν, τὸν λελυμένον, ἐνθέντα
                        αὐλὸν <lb/>ἐκ χαλκείου, φῦσαν ἐσαναγκάζειν ἐς τὸν ἀσκόν· τὸν δὲ ἄνθρωπον <pb
                            n="310"/> πλάγιον κατακέεσθαι, τὸ σιναρὸν σκέλος ἐπιπολῆς ἔχοντα. Ἡ μὲν
                        <lb/>οὖν παρασκευὴ αὕτη ἐστίν· σκευάζονται δὲ κάκιον οἱ πλεῖστοι, ἢ <lb/>ὡς
                        ἐγὼ εἴρηκα· οὐ γὰρ κἀταδέουσι τοὺς μηροὺς ἐπὶ συχνὸν, ἀλλὰ <lb/>μοῦνον τὰ
                        γούνατα, οὐδὲ κατατείνουσι, χρὴ δὲ καὶ προσκατατείνειν· <lb/>ὅμως δὲ ἤδη
                        τινὲς ἐνέβαλον, ῥηϊδίου πρήγματος ἐπιτυχόντες. <lb/>Εὐφόρως δὲ οὐ πάνυ ἔχει
                        διαναγκάζεσθαι οὕτως· ὅ τε γὰρ ἀσκὸς, <lb/>ἐμφυσώμενος, οὐ τὰ ὀγκηρότατα
                        αὐτοῦ ἔχει πρὸς τῷ ἄρθρῳ τῆς κεφαλῆς, <lb/>ἣν δεῖ μάλιστα ἐκμοχλεύσασθαι,
                        ἀλλὰ κατὰ ἑωυτὸν αὐτὸς <lb/>μέσος, καὶ τῶν μηρῶν ἴσως ἢ κατὰ τὸ μέσον ἢ ἔτι
                        κατωτέρω· <lb/>οἵ τε αὖ μηροὶ φύσει γαυσοὶ πεφύκασιν, ἄνωθεν γὰρ σαρκώδεές
                        <lb/>τε καὶ ξύμμηροι, ἐς δὲ τὸ κάτω ὑπόξηροι, ὥστε καὶ ἡ τῶν μηρῶν
                        <lb/>φύσις ἀπαναγκάζει τὸν ἀσκὸν ἀπὸ τοῦ ἐπικαιροτάτου χωρίου. <lb/>Εἴ τε
                        οὖν τις μικρὸν ἐνθήσει τὸν ἀσκὸν, μικρὴ ἡ ἰσχὺς ἐοῦσα <lb/>ἀδύνατος ἔσται
                        ἀναγκάζειν τὸ ἄρθρον. Εἰ δὲ δεῖ ἀσκῷ χρέεσθαι, <lb/>ἐπὶ πουλὺ οἱ μηροὶ
                        ξυνδετέοι πρὸς ἀλλήλους, καὶ ἅμα τῇ κατατάσει <lb/>τοῦ σώματος ὁ ἀσκὸς
                        φυσητέος· τὰ δὲ σκέλεα ἀμφότερα ὁμοῦ <lb/>καὶ καταδέειν ἐν τούτῳ τῷ τρόπῳ
                        τῆς ἐμβολῆς ἐπὶ τὴν τελευτήν. </p>
                </div>
                <pb n="312"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
                    <p>78. Χρὴ δὲ περὶ πλείστου μὲν ποιέεσθαι ἐν πάσῃ τῇ τέχνῃ, <lb/>ὅκως ὑγιὲς μὲν
                        ποιήσεις τὸ νοσέον· εἰ δὲ πολλοῖσι τρόποισιν οἷόν τε <lb/>εἴη ὑγιέας
                        ποιέειν, τὸν ἀοχλότατον χρὴ αἱρέεσθαι· καὶ γὰρ <lb/>ἀνδραγαθικώτερον τοῦτο
                        καὶ τεχνικώτερον, ὅστις μὴ ἐπιθυμέει <lb/>δημοειδέος κιβδηλίης. Περὶ οὗ οὖν
                        ὁ λόγος ἐστὶ, τοιαίδε ἄν <lb/>τινες κατοικίδιοι κατατάσιες εἶεν τοῦ σώματος,
                        ὥστε ἐκ τῶν παρεόντων <lb/>τὸ εὔπορον εὑρίσκειν· τοῦτο μὲν, εἰ τὰ δεσμὰ τὰ
                        ἱμάντινα <lb/>μὴ παρείη τὰ μαλθακὰ καὶ προσηνέα, ἀλλ᾿ ἢ σιδήρεα, ἢ
                        <lb/>ὅπλα, ἢ σχοινία, ταινίῃσι χρὴ ἢ ἐκρήγμασι τρυχίων ἐρινεῶν
                        <lb/>περιελίσσειν ταύτῃ μάλιστα, ᾗ μέλλει τὰ δεσμὰ καθέξειν, <lb/>καὶ ἔτι
                        ἐπὶ πλέον· ἔπειτα οὕτω δεῖν τοῖσι δεσμοῖσιν· τοῦτο δὲ, <lb/>ἐπὶ κλίνης χρὴ,
                        ἥτις ἰσχυροτάτη καὶ μεγίστη τῶν παρεουσέων, <lb/>κατατετάσθαι καλῶς τὸν
                        ἄνθρωπον· τῆς δὲ κλίνης τοὺς πόδας, ἢ <lb/>τοὺς πρὸς κεφαλῆς, ἢ τοὺς πρὸς
                        ποδῶν, ἐρηρεῖσθαι πρὸς τὸν οὐδὸν, <lb/>εἴ τε ἔξωθεν ξυμφέρει, εἴτε ἔσωθεν·
                        παρὰ δὲ τοὺς ἑτέρους πόδας <lb/>παρεμβεβλῆσθαι ξύλον τετράγωνον, πλάγιον,
                        διῆκον ἀπὸ τοῦ <lb/>ποδὸς πρὸς τὸν πόδα, καὶ, ἢν μὲν λεπτὸν ἔῃ τὸ ξύλον,
                        προσδεδέσθω <lb/>πρὸς τοὺς πόδας τῆς κλίνης, ἢν δὲ παχὺ ἔῃ, μηδέν· ἔπειτα
                        τὰς <lb/>ἀρχὰς χρὴ τῶν δεσμῶν, καὶ τῶν πρὸς τῆς κεφαλῆς, καὶ τῶν πρὸς <pb
                            n="314"/> τῶν ποδῶν, προσδῆσαι ἑκατέρας πρὸς ὕπερον, ἢ πρὸς ἄλλο τι
                        <lb/>τοιοῦτον ξύλον· ὁ δὲ δεσμὸς ἐχέτω ἰθυωρίην κατὰ τὸ σῶμα, <lb/>ἢ καὶ
                        ὀλίγον ἀνωτέρω, ξυμμέτρως δὲ ἐκτετάσθω πρὸς τὰ <lb/>ὕπερα, ὡς, ὀρθὰ ἑστεῶτα,
                        τὸ μὲν παρὰ τὸν οὐδὸν ἐρείδηται, τὸ δὲ <lb/>παρὰ τὸ ξύλον τὸ παραβεβλημένον·
                        κἄπειτα οὕτω τὰ ὕπερα ἀνακλῶντα <lb/>χρὴ τὴν κατάτασιν ποιέειν. Ἀρκέει δὲ
                        καὶ κλίμαξ <lb/>ἰσχυροὺς ἔχουσα τοὺς κλιμακτῆρας, ὑποτεταμένη ὑπὸ τὴν
                        κλίνην, <lb/>ἀντὶ τοῦ οὐδοῦ τε καὶ τοῦ ξύλου τοῦ παρατεταμένου, ὡς τὰ ὕπερα,
                        <lb/>πρὸς τῶν κλιμακτήρων τοὺς ἁρμόζοντας ἔνθεν καὶ ἔνθεν προσερηρεισμένα,
                        <lb/>ἀνακλώμενα, οὕτω τὴν κατάτασιν ποιέηται τῶν δεσμῶν. <lb/>Ἐμβάλλεται δὲ
                        μηροῦ ἄρθρον καὶ τόνδε τὸν τρόπον, ἢν ἐς <lb/>τὸ ἔσω ὠλισθήκῃ καὶ ἐς τὸ
                        ἔμπροσθεν· κλίμακα χρὴ κατορύξαντα, <lb/>ἐπικαθίσαι τὸν ἄνθρωπον, ἔπειτα τὸ
                        μὲν ὑγιὲς σκέλος <lb/>ἡσύχως κατατείναντα προσδῆσαι, ὅκου ἂν ἁρμόσῃ, ἐκ δὲ
                        τοῦ σιναροῦ <lb/>ἐς κεράμιον ὕδωρ ἐγχέαντα ἐκκρεμάσαι ἢ ἐς σφυρίδα
                        <lb/>λίθους ἐμβαλόντα. Ἕτερος τρόπος ἐμβολῆς· ἢν ἐς τὸ ἔσω <pb n="316"/>
                        ὠλισθήκῃ, στρωτῆρα χρὴ διαδῆσαι μεταξὺ δύο στύλων, ὕψος <lb/>ἔχοντα
                        σύμμετρον· προεχέτω δὲ τοῦ στρωτῆρος κατὰ τὸ ἓν <lb/>μέρος ὁκόσον τὸ
                        πυγαῖον· περιδήσας δὲ περὶ τὸ στῆθος τοῦ ἀνθρώπου <lb/>ἱμάτιον, ἐπικαθίσαι
                        τὸν ἄνθρωπον ἐπὶ τὸ προέχον <lb/>τοῦ στρωτῆρος· εἶτα προσλαβεῖν τὸ στῆθος
                        πρὸς τὸν στύλον <lb/>πλατέϊ τινί· ἔπειτα τὸ μὲν ὑγιὲς σκέλος κατεχέτω τις,
                        ὡς μὴ <lb/>περισφάλληται· ἐκ δὲ τοῦ σιναροῦ ἐκκρεμάσαι βάρος, ὅσον ἂν
                        <lb/>ἁρμόζῃ, ὡς καὶ πρόσθεν ἤδη εἴρηται. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
                    <p>79. Πρῶτον μὲν οὖν δεῖ εἰδέναι, ὅτι πάντων τῶν ὀστέων αἱ <lb/>ξυμβολαί εἰσιν
                        ὡς ἐπὶ πουλὺ ἡ κεφαλὴ καὶ ἡ κοτύλη· ἐφ᾿ ὧν δὲ καὶ <lb/>ἡ χώρα κοτυλοειδὴς
                        καὶ ἐπίμακρος· ἔνιαι δὲ τῶν χωρέων γληνοειδέες <lb/>εἰσίν. Ἀεὶ δὲ ἐμβάλλειν
                        δεῖ πάντα τὰ ἐκπίπτοντα <lb/>ἄρθρα, μάλιστα μὲν εὐθὺς παραχρῆμα ἔτι θερμῶν
                        ἐόντων· εἰ δὲ μὴ, <lb/>ὡς τάχιστα· καὶ γὰρ τῷ ἐμβάλλοντι ῥηΐτερον καὶ θᾶσσόν
                        ἐστιν <lb/>ἐμβαλεῖν, καὶ τῷ ἀσθενέοντι πουλὺ ἀπονωτέρη ἡ ἐμβολὴ, ἡ <lb/>πρὶν
                        διοιδεῖν, ἐστιν. Δεῖ δὲ ἀεὶ πάντα τὰ ἄρθρα, ὁκόταν μέλλῃς <lb/>ἐμβάλλειν,
                        προαναμαλάξαι καὶ διακιγκλίσαι· ῥᾷον γὰρ ἐθέλει <pb n="318"/> ἐμβάλλεσθαι.
                        Παρὰ πάσας δὲ τὰς τῶν ἄρθρων ἐμβολὰς ἰσχναίνειν <lb/>δεῖ τὸν ἄνθρωπον,
                        μάλιστα μὲν περὶ τὰ μέγιστα ἄρθρα καὶ χαλεπώτατα <lb/>ἐμβάλλεσθαι, ἥκιστα δὲ
                        περὶ τὰ ἐλάχιστα καὶ ῥηΐδια. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
                    <p>80. Δακτύλων δὲ ἢν ἐκπέσῃ ἄρθρον τι τῶν τῆς χειρὸς, ἤν τε τὸ <lb/>πρῶτον, ἤν
                        τε τὸ δεύτερον, ἤν τε τὸ τρίτον, ωὑτὸς καὶ ἴσος τρόπος <lb/>τῆς ἐμβολῆς·
                        χαλεπώτερα μέντοι ἀεὶ τὰ μέγιστα τῶν ἄρθρων <lb/>ἐμβάλλειν. Ἐκπίπτει δὲ κατὰ
                        τέσσαρας τρόπους, ἢ ἄνω, ἢ κάτω, <lb/>ἢ ἐς τὸ πλάγιον ἑκατέρωθεν, μάλιστα
                        μὲν ἐς τὸ ἄνω, ἥκιστα δὲ ἐς <lb/>τὰ πλάγια, ἐν τῷ σφόδρα κινέεσθαι.
                        Ἑκατέρωθεν δὲ τῆς χώρης, <lb/>οὗ ἐκβέβηκεν, ὥσπερ ἄμβη ἐστίν. Ἢν μὲν οὖν ἐς
                        τὸ ἄνω ἐκπέσῃ <lb/>ἢ ἐς τὸ κάτω διὰ τὸ λειοτέρην εἶναι ταύτην τὴν χώρην, ἢ
                        ἐκ <lb/>τῶν πλαγίων, καὶ ἅμα μικρῆς ἐούσης τῆς ὑπερβάσιος, ἢν μεταστῇ
                        <lb/>τὸ ἄρθρον, ῥηΐδιόν ἐστιν ἐμβάλλειν. Τρόπος δὲ τῆς ἐμβολῆς ὅδε·
                        <lb/>περιελίξαι τὸν δάκτυλον ἄκρον ἢ ἐπιδέσματί τινι ἢ ἄλλῳ τρόπῳ
                        <lb/>τοιούτῳ τινὶ, ὅκως, ὁκόταν κατατείνῃς ἄκρου λαβόμενος, μὴ ἀπολισθάνῃ·
                        <lb/>ὅταν δὲ περιελίξῃς, τὸν μέν τινα διαλαβέσθαι ἄνωθεν <lb/>τοῦ καρποῦ τῆς
                        χειρὸς, τὸν δὲ τοῦ κατειλημμένου· ἔπειτα κατατείνειν <lb/>πρὸς ἑωυτὸν
                        ἀμφοτέρους εὖ μάλα, καὶ ἅμα ἀπῶσαι τὸ ἐξεστηκὸς <lb/>ἄρθρον ἐς τὴν χώρην. Ἢν
                        δὲ ἐς τὰ πλάγια ἐκπέσῃ, τῆς μὲν <lb/>κατατάσιος ωὑτὸς τρόπος· ὅταν δὲ δὴ
                        δοκέῃ σοι ὑπερβεβηκέναι τὴν <lb/>γραμμὴν, ἅμα χρὴ κατατείναντας ἀπῶσαι ἐς
                        τὴν χώρην εὐθὺς, ἕτερον <lb/>δέ τινα ἐκ τοῦ ἑτέρου μέρεος τοῦ δακτύλου
                        φυλάσσειν καὶ ἀνωθέειν, <lb/>ὅκως μὴ πάλιν ἐκεῖθεν ἀπολίσθῃ. Ἐμβάλλουσι δὲ
                        ἐπιεικέως <pb n="320"/> καὶ αἱ σαῦραι αἱ ἐκ τῶν φοινίκων πλεκόμεναι, ἢν
                        κατατείνῃς ἔνθεν <lb/>καὶ ἔνθεν τὸν δάκτυλον, λαβόμενος τῇ μὲν ἑτέρῃ τῆς
                        σαύρης. τῇ <lb/>δὲ ἑτέρῃ τοῦ καρποῦ τῆς χειρός. Ὁκόταν δὲ ἐμβάλῃς, ἐπιδεῖν
                        δεῖ <lb/>ὀθονίοισιν ὡς τάχιστα, λεπτοτάτοισι, κεκηρωμένοισι κηρωτῇ μήτε
                        <lb/>λίην μαλακῇ μήτε λίην σκληρῇ, ἀλλὰ μετρίως ἐχούσῃ· ἡ μὲν <lb/>γὰρ
                        σκληρὴ ἀφέστηκεν ἀπὸ τοῦ δακτύλου, ἡ δὲ ἁπαλὴ καὶ ὑγρὴ <lb/>διατήκεται καὶ
                        ἀπόλλυται, θερμαινομένου τοῦ δακτύλου· λύειν <lb/>δὲ ἄρθρον δακτύλου
                        τριταῖον ἢ τεταρταῖον· τὸ δὲ ὅλον, ἢν μὲν <lb/>φλεγμήνῃ, πυκνότερον λύειν,
                        ἢν δὲ μὴ, ἀραιότερον· κατὰ πάντων <lb/>δὲ τῶν ἄρθρων ταῦτα λέγω. Καθίσταται
                        δὲ τοῦ δακτύλου τὸ <lb/>ἄρθρον τεσσαρεσκαιδεκαταῖον. Ὁ αὐτὸς δέ ἐστι
                        θεραπείης τρόπος <lb/>δακτύλων χειρός τε καὶ ποδός. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
                    <p>81. Παρὰ πάσας δὲ τὰς τῶν ἄρθρων ἐμβολὰς δεῖ ἰσχναίνειν καὶ <lb/>λιμαγχονέειν
                        ἄχρι ἑβδόμης· καὶ εἰ μὲν φλεγμαίνοι, πυκνότερον <lb/>λύειν, εἰ δὲ μὴ,
                        ἀραιότερον· ἡσυχίην δὲ δεῖ ἔχειν ἀεὶ τὸ <lb/>πονέον ἄρθρον, καὶ ὡς κάλλιστα
                        ἐσχηματισμένον κέεσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
                    <p>82. Γόνυ δὲ εὐηθέστερον ἀγκῶνος διὰ τὴν εὐσταλίην καὶ <lb/>τὴν εὐφυΐην, διὸ
                        καὶ ἐκπίπτει καὶ ἐμπίπτει ῥᾷον· ἐκπίπτει δὲ <lb/>πλειστάκις ἔσω, ἀτὰρ καὶ
                        ἔξω καὶ ὄπισθεν. ἐμβολαὶ δὲ, ἐκ <pb n="322"/> τοῦ ξυγκεκάμφθαι· ἢ ἐκλακτίσαι
                        ὀξέως, ἢ ξυνελίξας ταινίης <lb/>ὄγκον, ἐν τῇ ἰγνύϊ θεὶς, ἀμφὶ τοῦτον
                        ἐξαίφνης ἐς ὄκλασιν <lb/>ἀφιέναι τὸ σῶμα. Δύναται δὲ καὶ κατατεινόμενον
                        μετρίως, ὥσπερ <lb/>ἀγκὼν, ἐμπίπτειν, τὰ ὄπισθεν· τὰ δὲ ἔνθα ἢ ἔνθα, ἐκ τοῦ
                        ξυγκεκάμφθαι, <lb/>ἢ ἐκλακτίσαι, ἀτὰρ καὶ ἐκ κατατάσιος μετρίης. Ἡ
                        <lb/>διόρθωσις ἅπασι κοινή. Ἢν δὲ μὴ ἐμπέσῃ, τοῖσι μὲν ὄπισθεν,
                        <lb/>ξυγκάμπτειν οὐ δύνανται, ἀτὰρ οὐδὲ τοῖσιν ἄλλοισι πάνυ· μινύθει <lb/>δὲ
                        μηροῦ καὶ κνήμης τοὔμπροσθεν· ἢν δὲ ἐς τὸ ἔσω, βλαισότεροι, <lb/>μινύθει δὲ
                        τὰ ἔξω· ἢν δὲ ἐς τὸ ἔξω, γαυσότεροι, χωλοὶ <lb/>δὲ ἧσσον, κατὰ γὰρ τὸ
                        παχύτερον ὀστέον ὀχέει, μινύθει δὲ τὰ <lb/>ἔσω. Ἐκ γενεῆς δὲ καὶ ἐν αὐξήσει
                        κατὰ λόγον τὸν πρόσθεν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
                    <p>83. Τὰ δὲ κατὰ τὰ σφυρὰ, κατατάσιος ἰσχυρὴς δέεται, ἢ τῇσι <lb/>χερσὶν, ἢ
                        ἄλλοισι τοιούτοισι, κατρορθώσιος δὲ ἅμα ἀμφότερα <lb/>ποιεούσης· κοινὸν δὲ
                        τοῦτο ἅπασιν. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
                    <p>84. Τὰ δὲ ἐν ποδὶ, ὡς καὶ τὰ ἐν χειρὶ, ὑγιέες. </p>
                </div>
                <pb n="324"/>

                <div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
                    <p>85. Τὰ δὲ τῆς κνήμης ξυγκοινωνέοντα, καὶ ἐκπεσόντα ἐκ γενεῆς, <lb/>ἢ καὶ ἐν
                        αὐξήσει ἐξαρθρήσαντα, ταὐτὰ ἃ καὶ ἐν χειρί. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
                    <p>86. Ὁκόσοι δὲ πηδήσαντες ἄνωθεν ἐστηρίξαντο τῇ πτέρνῃ, ὥστε <lb/>διαστῆναι τὰ
                        ὀστέα, καὶ φλέβασ ἐκχυμωθῆναι, καὶ νεῦρα ἀμφιφλασθῆναι, <lb/>ὁκόταν γένηται
                        οἷα τὰ δεινὰ, κίνδυνος μὲν σφακελίσαντα <lb/>τὸν αἰῶνα πρήγματα παρασχεῖν·
                        ῥοιώδη μὲν γὰρ τὰ ὀστέα, τὰ δὲ <lb/>νεῦρα ἀλλήλοισι κοινωνέοντα. Ἐπεὶ καὶ
                        οἷσιν ἂν μάλιστα <lb/>κατεηγεῖσιν, ἢ ὑπὸ τρώματος ἢ ἐν κνήμῃ, ἢ ἐν μηρῷ, ἢ
                        νεύρων <lb/>ἀπολυθέντων, ἃ κοινωνέει τούτων, ἢ ἐκ κατακλίσιος ἀμελέος
                        ἐμελάνθη <lb/>πτέρνη, καὶ τούτοισι τὰ παλιγκοτέοντα ἐκ τῶν τοιούτων.
                        <lb/>Ἔστιν ὅτε καὶ πρὸς τῷ σφακελισμῷ γίνονται πυρετοὶ ὀξέες, λυγμώδεες,
                        <lb/>γνώμης ἁπτόμενοι, ταχυθάνατοι, καὶ ἔτι φλεβῶν αἱμοῤῥοιέων
                        <lb/>πελιώσιες. Σημήϊα δὲ τῶν παλιγκοτησάντων, ἢν τὰ ἐκχυμώματα <lb/>καὶ τὰ
                        μελάσματα καὶ τὰ περὶ ταῦτα ὑπόσκληρα καὶ ὑπέρυθρα· <lb/>ἤν τε ξὺν
                        σκληρύσματι πελιδνωθῇ, κίνδυνος μελανθῆναι· <pb n="326"/> ἢν δὲ ὑποπέλια ᾖ,
                        ἢ καὶ πέλια μάλα καὶ ἐκκεχυμωμένα, <lb/>ἢ ὑπόχλωρα καὶ μαλακὰ, ταῦτα ἐπὶ
                        πᾶσι τοῖσι τοιούτοισιν <lb/>ἀγαθά. Ἴησις, ἢν μὲν ἀπύρετος ἔῃ, ἐλλέβορον· ἢν
                        δὲ μὴ. <lb/>μή· ἀλλὰ ποτὸν ὀξύγλυκυ, εἰ δέοι. Ἐπίδεσις δὲ, ἄρθρων· ἐπὶ δὲ
                        <lb/>πάντα, μᾶλλον τοῖσι φλάσμασιν, ὀθονίοισι πλείοσι καὶ μαλθακωτέροισιν·
                        <lb/>πίεξις ἧσσον· προσπεριβάλλειν δὲ τὰ πλεῖστα τῇ πτέρνῃ. <lb/>Τὸ σχῆμα,
                        ὅπερ ἡ ἐπίδεσις, ὡς μὴ ἐς τὴν πτέρνην ἀποπιέζηται. <lb/>Νάρθηξι δὲ μὴ
                        χρέεσθαι. </p>
                </div>
                <div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
                    <p>87. Οἷσι δ᾿ ἂν ἐκβῇ ὁ ποὺς ἢ αὐτὸς, ἢ ξὺν τῇ ἐπιφύσει, <lb/>ἐκπίπτει μὲν
                        μᾶλλον ἐς τὸ ἔσω. Ἢν δὲ μὴ ἐμπέσῃ, λεπτύνεται <lb/>ἀνὰ χρόνον τό τε ἰσχίον
                        καὶ ὁ μηρὸς καὶ κνήμης τὸ <lb/>ἀντίον τοῦ ὀλισθήματος. ἐμβολὴ δὲ ἄλλη, ὥσπερ
                        καρποῦ, <lb/>κατάτασις δὲ ἰσχυρή. Ἴησις δὲ, νόμος ἄρθρων. Παλιγκοτέει, ἧσσον
                        <lb/>δὲ καρποῦ, ἢν ἡσυχάσωσιν. Δίαιτα μείων, ἐλινύουσιν. Τὰ δὲ ἐκ
                        <lb/>γενεῆς ἢ ἐν αὐξήσει, κατὰ λόγον τὸν πρότερον. </p>
                </div>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>
