<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">    
    <fileDesc>
<titleStmt>
  <title xml:lang="lat">De Libero Arbitrio</title>
  <author>Methodius</author>
<editor>D.G. Nathanael Bonwetsch</editor>
<sponsor>University of Leipzig</sponsor>
<funder>European Social Fund Saxony</funder>
<principal>Gregory Crane</principal>
<principal>Monica Berti</principal>
<meeting/>
<respStmt>
          <persName>Gregory R. Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">tlg2959.tlg002.opp-grc1.xml</idno>
<availability>
<licence target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/">Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</licence>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
  <listBibl>
    <biblStruct>
      <monogr>
        <title>Methodius</title>
        <editor>
          <persName>
            <name>D.G. Nathanael Bonwetsch</name>
          </persName>
        </editor>
        <author ref="urn:cts:greekLit:tlg2959">Methodius</author>
        <imprint>
          <publisher xml:lang="deu">J. C. Hinrichs'Sche Buchhandlung</publisher>
          <pubPlace>Leipzig</pubPlace>
          <date>1917</date>
        </imprint>
      </monogr>
      <ref target="https://archive.org/details/methodiusherausg00meth">Internet Archive</ref>
    </biblStruct>
  </listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014)</p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="section" matchPattern="(.+).(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1']/tei:div[@n='$2'])"/>
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
  <language ident="deu">German</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change/>
</revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg2959.tlg002.opp-grc1" xml:lang="grc">
  <div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
    <div type="textpart" subtype="section" n="1">
    <p>Ὁ μὲν Ἰθακήσιος γέρων κατὰ τὸν τῶν Ἑλλήνων μῦθον, τῆς
Σειρήνων βουλόμενος ἀκοῦσαι ᾠδῆς διὰ τὴν τῆς φωνῆς ἀκόλαστον
<lb n="5"/> ἡδονήν, δεσμώτης ἔπλει εἰς τὴν Σικελίαν καὶ τὰς τῶν ἑταίρων
ἐνέφραττεν ἀκοάς, οὐκ ἐκείνοις ἕνεκα τῆς ἀκροάσεως φθονῶν, οὐδὲ
ἑαυτὸν δεσμῷ περιβάλλειν ἐπιθυμῶν, ἀλλ' ὅτι τέλος τῆς ἐκείνων
ᾠδῆς τοῖς ἀκούουσι θάνατος ἦν· τοιαῦται γάρ &gt; παρ’ Ἕλλησιν
ᾖδον αἱ Σειρῆνες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἐγὼ δὲ τοιαύτης μὲν ᾠδῆς ἀκροατὴς οὐ γίνομαι, <note type="footnote">3 Odyss. 12, 158 ff — Klem. Protr. 9 S. 64, 29 ff. 12 S. 83, 8 ff ählin. Symp. 8, 1
S. 81, 16. De res. I, 28, 1 — 7 Rom. 6, 21</note>
<note type="footnote">FS; vgl. Zacharias Mityl. PGr. 85, 1037. 1073 (Physiol. 23)</note>
<note type="footnote">1 F 193 τοῦ ἁγίου Μεθοδίου, ἐπισκόπου Ὠλύμπου καὶ μάρτυρος S; ἐπισκ.
Ὠλ. eppa olympiiskago : pathilipiiskago HSS, so wohl auch in der Überschrift von
De lepra pa aus episcopa, wie der Schreiber der Bemerkung am Rand eppa erkannt
zu haben scheint 2 vor ΠΕΡΙ T. AYT. + Περὶ θεοῦ, περὶ ὕλης καὶ (vgl.
F über c. 5) S, dann »Herr, segne « + Sa, »Segne « + Sb: περὶ
αὐτεξουσίου auch C Ph Ι nach ΑΥΤΕΞ. + λόγος ά Meursius 3 Ὀ μὲν]
davor ΟΡΘΟΔ. + d. Ausgg. Ι Ἰθακήσιος: »griechische« S 3ff Zachar. S. 1037
τὰς Σειρῆνας μιμούμενοι τὰς Ὁμηρικὰς τῇ τῆς μουσικῆς ἡδονῇ τῶν φιλακροαμόνων
κατακλούσας τὰ ὦτα καὶ θανάτῳ ζημιούσης τοὺς πειθομένους, ὅθεν ἐπαινῶ
. . τὸν Ἰθακήσιον ἐκεῖνον στρατιώτην . . οὐ τοίνυν τὰ παρ’ ἡμῖν τοιαῦτα. S. 1073
τότε τὸν κηρὸν τοῖς ὠσὶν ἐπιτίθεμεν τὸν Ὁμηρικόν· οὕτω τε τὴν ἀλέθριον ᾡδὴν
τῶν θανατηφόρων Σειρήνοιν ἀποφυγγἀνομεν 3 κατ)ὰ — μῦ(θον) auf Rasur F
4 σιρήνων stets F Ι ᾠδῆς . . φωνῆς: φωνῆς . . ᾠδῆς w. e. seh. S 5 »seiner
« S, doch τὰς τῶν τε) ἑαυτοῦ ἑταίρων las wohl kaum S Ι ἑτέρων F
7 ἑαυτὸν auch S 7f τῆς . . ἐΜ· »der änge« pesnij, vermutl. aus »des
« pesni S 8 τοιαῦται FKI: τοιαῦτα Bo, »so« S Ι ποτε + S Ι Ἕλλησιν S 1v
9 ᾗδον αἱ Σειρῆνες S: ἡδοναὶ σιρήναις in F daraus entstanden Md: ἡδοναὶ Σειρήνων
Ausgg. Ι ᾠδῆς hier, Ζ. 4. S. 146, 6. 18 u. ἀκροάσεως Ζ. 6 glasa = φωνῆς</note>

<pb n="146"/>
οὐδὲ ἀκούειν ἐπιθυμῶ Σειρήνων ἐπιτάφιον ἀνθρώπων ᾀδουσῶν, ὧν
ἡ σιγὴ τῆς φωνῆς τοῖς ἀνθρώποις χρησιμωτέρα γίνεται· θείας δέ
τινος ἀπολαύειν φωνῆς εὔχομαι, ἡς κἄν πολλάκις ἀκούσω, πάλιν
ἀκούειν ἐπιθυμῶ, οὐκ ἀκολαστῳ &lt;τινὶ&gt; φωνῆς ἡδονῇ
<lb n="5"/> ἀλλὰ θεῖα διδασκόμενος μυστήρια καὶ τὸ τέλος οὐ θάνατον, ἀλλ'
αἰώνιον ἀπεκδεχόμενος σωτηρίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ᾄδουσι γὰρ τὴν ᾠδὴν οὐχ αἱ θανατηφόροι Σειρῆνες Ἑλλήνων, ἀλλὰ θεῖός τις χορὸς προφητῶν,
ἐφ' ὡν οὐκ ἔστιν ἀποφράττειν τῶν ἑταίρων τὰς ἀκοάς, οὐδὲ ἑαυτόν
τινα δεσμῷ περιβάλλειν, δεδοικότα τὴν ἐκ τῆς ἀκροάσεως τιμωρίαν.
<lb n="10"/> τῶν μὲν γὰρ μετὰ τῆς φωνῆς ὁ ἀκροατὴς τοῦ ζῆν παύεται, τῶν δὲ
ἐπὶ πλεῖον ἀκούων τοῦ κρείττονος ἀπολαύσει βίου, ὑπὸ Μου πνεύματος
χειραγωγούμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ἡκέτω ἡκέτω σύμπας καὶ ἀκουέτω τῆς θείας ᾠδῆς, μηδὲν πεφοβημένος. οὐκ εἰσὶν παρ’ ἡμῖν αἱ παρὰ Σικελίαν
Σειρῆνες, οὐδὲ τὰ Ὀδυσσέως δεσμά, οὐ κηρὸς τηκόμενος εἰς ἀνθρώπων
<lb n="15"/> ἀκοάς, ἀλλὰ δεσμῶν μὲν ἄνεσις πᾶσα, ἀλευθέρα δ' ἀκοὴ παρ’
ἑκάστῳ τῶν προσιόντων. τοιαύτης γὰρ ᾠδῆς ἀκούειν ἄξιον, τοιούτους
τοὺς ᾄδοντας ἔχειν εὐκτέον εἶναί μοι δοκεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>εἰ δἐ τις καὶ τοῦ τῶν ἀποστόλων χοροῦ ἀκούειν ἐθέλοι, εὑρήσει τὴν αὐτὴν τῆς ᾠδῆς
συμφωνίαν. οἱ μὲν γὰρ προῇδον μυστικῶς τὴν θείαν οἰκονομίαν, οἱ
<note type="footnote">5 vgl. öm. 6,21f — 7 Klem. Protr. 12 S. 84, 13ff — 11 Klem. Protr. 12
S. 84, 18 — 18 De res. I, 56, 5</note>
<note type="footnote">FS
1 ἐπιτάφια? S Ι 2 τῆς φωνῆς &lt; S 3 τιν.] μᾶλλον + S Ι κἄν πολλάκις
ἀκούσω] πολλάκις ἀκούων? S 4 τινὶ + S 6 τὴν ᾠδὴν] »mit Gesang«
τῇ ᾠδῇ oder τῇ φωνῇ S 6f οὐχ θανατηφόροι ὡς αἱ? ? S 7 ὁ χορὸς οἱ δίκαιοι,
. . προφῆται λαλοῦσιν Klem 8 τ. ἑταίρ. ἀποφράττειν S Ι ἑτέρων F Ι
ἑαυτόν — περιβάλλειν Ζ. 9] »sich selbst welche Fesseln « S 9 τινι
δεσμῷ Ausgg. Ι ἐκ &lt; S 10 μετὰ τ. φωνῆς] »durch das ören « (vielleicht
»nach dem ören «, so β posluzaniem aus po sluanii entstanden
äre) S, aber schwerl. las S ἐκείνων ἀκοῇ 11f ὑπὸ θ. πνεύμ. χειραγ. F: ὑπὸ
θ. χειραγ. πνεύμ. S Ι πρὸς ἀλήθειαν χειραγωγοῦ Klem 12 ἀκουέτω S 2
13 πεφοβ. μηδἐν S Ι οὐκ »Denn« vor »nicht« + 2. Hd. in Sa Ι αἱ: »die . .
« S, jaze i αἵ καί?): von 2. Hd. »wie« jakoze Sa 14 τὰ . . δεσμά F:
τὸν . . δεσμόν S 15 πᾶσα ἄνεσις S Ι ἐλευθέρα δ’ Bo: ἀλευθερίας δ’ F: καἰ
ἀλευθέρα δὴ w. e. seh. S Ι ἀκοῆς Ausgg. Ι παρ’ F: πάρα Md: &lt; S 16 γὰρ
FS: ἄρ’ Md 17 ἔχ. εὐκτ.: »zu ünschen zu « S, doch las S schwerl.
εὔχεσθαι ἔχειν Ι μοι &lt; S (aber »mnit« wohl aus »mnit &gt; « = μοι δοκεῖ)
18 f τῆς ᾠδῆς συμφ.] »des Einklangs « S 19 προῆδον F ν: προεῖδον S</note>

<pb n="147"/>
δ’ ᾄδουσιν ἑρμηνεύοντες τὰ ὑπ’ ἐκείνων μυστικῶς ἀπηγγελμένα.
ὠ συμφώνου ἁρμονίας ὑπὸ θείου πνεύματος συγκειμένης· ὠ καλοῦ
χοροῦ τῶν ᾀδόντων τὰ μυστήρια. τούτοις κἀγὼ συνᾴδειν εὔχομαι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>ᾄσωμεν τοιγαροῦν καὶ ἡμεῖς τὴν ὁμοίαν ᾠδήν, καὶ τὸν ὕμνον ἀναπέμψωμεν <lb n="5"/> τῷ ἁγίῳ πατρί, πνεύματι δοξάζοντες Ἰησοῦν τὸν ἐν
κόλποις αὐτοῦ‘. μὴ φύγῃς, ἄνθρωπε, ὕμνον πνευματικόν, μηδὲ
ἀπεχθῶς πρὸς τὴν ἀκρόασιν διαθῇς. θάνατον οὐκ ἔχει· σωτηρίας
ἐστὶν διήγημα ἡ παρ' ἡμῖν ᾠδή.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ἐγὼ μὲν οὖν ἤδη καὶ τῶν χρειττόνων ἀπολαύειν δοκῶ περὶ τοιούτων διαλεγόμενος, καὶ μάλιστα ὅτε
<lb n="10"/> ὁ τοιοῦτός μοι πάρεστιν ἀνθέων λειμών, τουτέστιν ἡ ὑμετέρα σύνοδος
τῶν ἅμα τε καὶ ἀκουόντων καὶ συνᾳδόντων τὰ θεῖα μυστήρια.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ἀφ' ὧν καὶ τὸ λέγειν θαρρῶ, ὅτι μοι παντὸς φθόνου καθαρὰς παρέχετε
τὰς ἀκοάς, οὐ τὸν ζῆλον τὸν τοῦ Κάϊν μιμούμενοι, οὐχ ὁμοίως τῷ
Ἠσαῦ διώκοντες τὸν ἀδελφόν, οὐ &lt;τοὺς&gt; τοῦ Ἰωσὴφ
<lb n="15"/> ἀδελφούς, ὅτι ἐφ’ οἷς ἔλεγεν ἐμίσουν τὸν ἀδελφόν. ἀλλὰ τούτων
ἁπάντων μακρὰν ἀφεστῶτες, διόπερ ἕκαστος ὑμῶν τὰ τοῦ πλησίον
νομίζει λέγειν. καὶ διὰ τοῦτο ζῆλος πονηρὸς οὐκ ἔστιν ἐν ὑμῖν, τὰ
λείποντα τῷ ἀδελφῷ ἀναπληροῦν δεδιδαγμένοις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>cb ἀκροατηρίου καλοῦ καὶ συμποσίου σεμνοῦ καὶ πνευματικῶν ἐδεσμάτων. τοιούτοις
<lb n="20"/> ἀεὶ συνεῖναι δικαίως &lt;ἂν&gt; εὐξαίμην.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>&lt;ΟΥΑΛ.&gt; Χθὲς τὸ δειλινὸν περιπατῶν, ὡ φίλε, παρὰ τὸν
τῆς θαλάσσης αἰγιαλὸν καὶ ὀξέως πως ἀτενίζων εἰς αὐτήν, ἑώρων
ὑπερβολήν τινα θείας δυνάμεως καὶ σοφῆς ἐπιστήμης τέχνην, εἴ γε
<note type="footnote">1 vgl. Ignat. Ad Ephes. 4, 1 — vgl. Orig. In Ezech. hom. 2, 2 — 5f Joh.
1, 18 — 10 vgl. Symp. S. 5, 14f. 6, 8f — 13 Gen. 4, 5 — vgl. Symp. S. 59, 16. 134, 5ff.
De res. I, 32, 4. 37,6 — Gen. 27, 41 — 15 Gen. 37, 8 — 17 vgl. Jak. 3, 14
FS</note>
<note type="footnote">1 μυστικῶς &lt; S | zu μυστ. ἀπηγγ. vgl. Orig. latenter significata 3 κἀγὼ
S: καὶ F 5 πνεύματι &lt; S 7 σωτηρίας S ν 11 ἀκουόντων: ᾀδόντων
od. ὑμνούντων od. φωνούντων S Ι συνᾳδόντων] ἡμῖν + S 12 θαρρῶν S, od.
»wagend« druzaja aus »wage« druzaju Ι παντὸς F: πάντες S Ι φθόνου]
»neidloses « = Μόνους καὶ übersetzt S 13f τοῦ ἠσαῦ F 14 τοὺς + Md
16 in μακρὰν d. 2. α corr. v. 1. Hd. aus ο: μακρὸν Ausgg. Ι ὑμῶν] ἡμῶν F Ι
τὰ &lt; S 17 νομίζεται λέγων S Ι ὑμῖν F: ἡμῖν S 18 τοῦ ἀδελφοῦ? S Ι
δεδιδαγμένοις SMd: δεδειγμένοις F Ι ἀκροατηρίου] »Zuhörerschaft« poslusanii,
»Ungehorsam« neposlusanii S 19 πνευμ. ἐδεσμ.] »geistiger « S 20 δικαίως:
δικαίοις F: &lt; S Ι ἄν εὐξαίμην Md 21 ΟΥΑΛ. + Ausgg., am Rd. von
F Spuren von ορθ Ι δειληνὸν F Ι φίλε F: φίλοι S 22 πῶς immer F: S 3
23 ἐπιστήμης = vedenie: videnie S 23f εἴ γε κ. τ. a. ob. Rand in Sa</note>

<pb n="148"/>
κοὶ τέχνην τὸ τοιοῦτο καλεῖν χρή. ὥσπερ γὰρ ὁ Ὁμηρικὸς στίος
φθέγγεται ἐκεῖνος,</p>
<lg>
<l>ὠς δ' ἄνεμοι δύο πόντον ὀρίνετον ἰχθυόεντα,</l>
<l>Βορέης καὶ Ζέφυρος, τώ τε Θρᾐκηθεν ἄητον,</l>
<lb n="5"/> <l>ἐλθόντ’ ἐξαπίνης· ἄμυδις δέ τε κῦμα κελαινὸν</l>
<l>κορθύεται, πολλὸν δὲ παρὲξ ἅλα φῦκος ἔχευαν·</l>
</lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>οὕτω μοι καὶ χθὲς γεγονέναι δοκεῖ. κορυφαῖς γὰρ ὀρέων παραπλήσια ἑώρων κύματα, καὶ ὡς λόγον εἰπεῖν αὐτοῦ ἐφικνούμενα τοῦ οὐρανοῦ.
τὸ δ' ἐντεῦθεν οὐδὲν ἕτερον προσεδόκων ἢ ἅπασαν ἐπικλυσθήσεσθαι
<lb n="10"/> τὴν γῆν, καί μοι φυγῆς ἐν τῷ νοὶ ἀνέπλαττον τόπον καὶ τὴν τοῦ
Νῶε ἀνέπλαττον κιβωτόν. τὸ δ' οὐκ ἦν ὅ ἐνόμιζον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἀλλ’ ὅπου ἀνεκυρτώθη ἡ θάλασσα πάλιν ἀνελύετο εἰς ἑαυτήν, οὐχ ὑπερβαίνουσα
τὸν οἰκεῖον τόπον, ὡς ἔπος εἰπεῖν θεῖόν τι πρόσταγμα πεφοβημένη.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>καὶ καθάπερ πολλάκις τῶν οἰκετῶν τις, ἄκων τι πρὸς τοῦ δεσπότου <lb n="15"/> πράττειν ἀναγκαζόμενος, &lt; μὲν προστάγματι διὰ τὸν φόβον πείθεται,
ὅ δὲ πάσχει, πράττειν μὴ θέλων, λέγειν [ὅτι] οὐ τολμᾷ,
δὲ ἐν ἑαυτῷ, θυμοῦ τινος πληρούμενος, οὕτω μοί πως ἐφαίνετο καὶ
τὴν θάλασσαν, ὡσπερεὶ θυμουμένην καὶ ἐν ἑαυτῇ φράττουσαν τὴν
ὀργήν, κρατοῦσάν τε ἑαυτῆς, οὐ βουλομένην τῷ δεσπότῃ φανερὸν
<note type="footnote">1 Ilias 9, 4 — 13 vgl. Hiob 38, 11</note>
<note type="footnote">FS
1 τ. τ.: τοῦτο S 3 ἄνεμοι: av ἐμοὶ »mir« S Ι δύο &lt; S Ι ὀρίνετον:
ὁρῶντες »welche «) S 4 τώ τε : τ(ότ’ ἐκ F Ι Ζέφυρος — ἄητον] »Ostwind
« S 5 ἄμυδις — κορθύεται Z. 6: »Eine Welle stolz sich erhoben habend
(? vucelsisja) und β geworden « S 6 πολλὸν — ἔχευαν: »fast bis
zum Himmel βend« übers. S Ι ἔχευον F 7 κορυφαῖς F 194 Ι παραπλήσιον
F Ι ἔδοξεν? S 8 λόγον εἰπεῖν] 003E; wie Ζ. 13 S εἰπεῖν &lt; S)
Ι λόγος F 10 καί μοι μὲν (od. δὴ) mne ubo S Ι ἀνέπλαττον &lt; Ausgg.
11 ἀνέπλαττον F Ausgg.: richtig »suchte«, ἐζήτουν od. ἀνεζήτουν S Ι ὡς ἐνό-
μιζον S Ι ἀλλ’ — θάλασσαν Ζ. 12 mit S: ἀλλὰ γὰρ ἅμα κυρτωθῆναι τὴν θά
λασσαν F; vielleicht ist zu lesen ἀλλ’ ὁπότ' ἀνακυρτωθείη ἠ θάλασσα 13 οἰ-
κεῖον] »bestimmten« S, aber ὡρισμένον las schwerlich S Ι πεφοβ. S ν 14 καὶ
καθάπερ] »Denn « καθ’ ἅ, καθὼς oder καθάπερ γὰρ S 16 ὅτι F: &lt; S,
τι Ausgg. 16f τον θρύζει δε F 17 τινος] »irgendwie« S, schwerl. las S πως Ι
πῶς F: &lt; S 18 ὡσπερι F 19 κρατοῦσάν τε: κρατῆσαι od. κρατήσασθαι, es
mit οὐ βουλ. verbindend, S »sich nicht irgendwie wollend «) S Ι τε: τι S
Ι τῷ: πως w. e. seh. S</note>

<pb n="149"/>
ποιῆσαι τὸν θυμόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ταῦτα οὕτως γινόμενα σκοπῶν ἀτενίζειν ἠρχόμην, καὶ τὸν οὐρανὸν καὶ τὸν κύκλον αὐτοῦ τῷ νοῒ καταμετρεῖν ἤθελον,
πόθεν τε ἄρχεται καὶ ποῦ καταπαύει ἀνεζήτουν ἐγώ, ποίαν τε κίνησιν
ἔχει, πότερον τὴν μεταβατικήν, τουτέστιν τὴν ἀπὸ τόπου εἰς τόπον,
<lb n="5"/> ἤ τὴν κύκλῳ φοράν, πῶς δὲ καὶ τὴν ἐπίμονον βάσιν ἔχει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>ἀλλά μοι καὶ περὶ τοῦ ἡλίου ζητεῖν ἐδόκει, τίς τε ὁ τρόπος αὐτοῦ τῆς ἐν
οὐρανῷ θέσεως, τίς δὲ καὶ ἡ περίοδος τοῦ δρόμου, ποῦ δὲ καὶ μετ’
ἀλίγον χωρεῖ, καὶ ὅτι μηδὲ οὗτος παρέρχεται τὸν οἰκεῖον δρόμον,
ἀλλὰ καὶ αὐτός, ὡς ἔνεστιν εἰπεῖν. ἐντολήν τινα φυλάττει χρείττονος,
<lb n="10"/> καὶ φαίνει μὲν τότε παρ' ἡμῖν ὅτε ἔξεστιν αὑτῷ, ἀπέρχεται δὲ ὡς
καλούμενος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>καὶ τούτων τοίνυν τὴν ἐξέτασιν ποιούμενος ἑώρων παυόμενον μὲν τὸ τοῦ ἡλίου φέγγος, ἐπιλεῖπον δὲ καὶ τῆς ἡμέρας τὸ
φῶς, εὐθέως δὲ γινόμενον σκότος, καὶ σελήνην διαδεχομένην τὸν
ἥλιον, καὶ τὰ μὲν πρῶτα ἀνιοῦσαν μείονα, μετέπειτα δέ, προκόπτουσαν
<lb n="15"/> τῷ δρόμῳ, φαντασίαν παρέχουσαν μείζονος. οὐκ ἐπαυόμην δὲ καὶ
περὶ ταύτης ζητῶν, καὶ τὴν αἰτίαν τῆς ἀφαιρέσεως καὶ τῆς προσθέσεως
ἐνηρεύνων, ὅτι τε καὶ αὐτὴ τηρεῖ τὸν κύκλον τῶν ἡμερῶν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>καί μοι ἐδόκει τὸ ἐντεῦθεν ὡς θεία τις ὑπάρχει οἰκονομία καὶ δύναμις κρειττόνων ἡ συνέχουσα τὰ ὅλα, ἥν καὶ θεὸν δικαίως ὄν
<lb n="20"/> εἴποιμεν. καὶ τὸ λοιπὸν τὸν δημιουργὸν ἐπαινεῖν ἠρχόμην, τήν τε
γῆν πεπηγυῖαν ὁρῶν καὶ ζῴων διαφορὰς καὶ ποικίλα φυτῶν τὰ
ἐξανθήματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>οὐχ ἵστατο δέ μοι ἐπὶ τούτοις καὶ μόνοις ὁ νοῦς, ἀλλὰ τὸ λοιπὸν ὅθεν ταῦτα τὴν σύστασιν ἔχει ζητεῖν ἠρχόμην, πότερον
ἒκ τινος συνόντος ἀεὶ τῷ θεῷ ἢ ἐξ αὐτοῦ καὶ μόνου, συνυπάρχοντος
<note type="footnote">FS
1 ποιοῦσαν S Ι ταῦθ' οὕτω Jh Ι σκοπῶν F S, vgl. S. 2, 5 ἑώρων: Vind. gr. 49
und Ausgg. σιωπῶν 2 καὶ vor τ. οὐρ. &lt; S 5 βάσιν: »Festigung u. «
βάσιν καὶ κίνησιν S 7 τίς δὲ καὶ] koe li 003E; S Ι τοῦ δρ. S 4 8 οὗτος F: οὕτως
S 9 ἀλλὰ &lt; S Ι ἐντολήν »Gesetz« zapovedj: lepovedj S 10 μὲν
&lt; S Ι ἔξεστιν] »ziemt« »zusteht« S Ι δὲ πάλιν ὡς S 11 τοίνυν &lt; S
<lb n="12"/> μὲν &lt; S 13 εὐθέως δὲ F: »und « S 14f προκόπτ. τῷ δρ. F 194v:
»höher « S 15 φαντασίαν μοι S Ι μείζονα S 18 καί μοι
— ὠς: »Und es schien mir nun aber «, etwa καὶ ἐδόκει δέ μοι τοῦτο oder
τοίνυν τοῦτο S Ι ὑπάρχειν S 19 κρείττονος S 20 τὸ λοιπὸν ktomu: tomu
S Ι ἐπαινεῖν] »Lob « 003E; pochvalenie S 21 κ. ποικ. S 4v 22 ἵστα.
ται »bleibt «) S Ι ἀλλὰ] no: ni S 23 τ. λ. ktomu: ktoze Sb Ι ὅθεν
otkudu: ottudu S Ι ταῦτα πάντα S Ι ζητῶν S 24 καὶ &lt; S</note>

<pb n="150"/>
αὐτῷ οὐδενός. τὸ γὰρ ἐξ οὐκ ὄντων &lt;τι&gt; γεγονέναι οὐδὲ
μοι καλῶς ἐδόκει, μὴ τέλεον ἀπιθάνου τοῖς &lt;τοῖς πολλοῖς&gt; ὑπάρχοντος
τοῦ λόγου· τὰ γὰρ γινόμενα ἐξ ὄντων πέφυκε τὴν σύστασιν ἔχειν.
καὶ ὁμοίως ἀληθῶς ἐδόκει μηδὲν λέγειν ἀεὶ συνεῖναι τῷ θεῷ ἕτερόν
<lb n="5"/> τι παρ' αὐτόν, ἀλλ' ἐξ αὐτοῦ &lt;μόνου&gt; τὰ ὄντα γεγονέναι· καὶ
πως ἔπειθέ με τὸ εὔτακτον τῶν στοιχείων καὶ ἡ περὶ αὐτὰ τῆς
φύσεως εύκοσμέα.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Οὑτωσὶ δέ πως εὖ διατεθεῖσθαι νομίζων ἐπὶ τὴν οἰκίαν
ἀνεχώρουν τὴν ἐμήν. τῇ δ' ἐπιούσῃ, τουτέστιν σήμερον, ἐλθὼν
<lb n="10"/> ἑώρων δύο τινὰς ὁμογενεῖς (ἀνθρώπους δὲ λέγω)
καὶ διαλοιδορουμένους ἀλλήλοις, ἕτερον δ’ αὖ πάλιν ἀφιματῶσαι
πειρώμενον τὸν πλησίον. ἤδη δέ τινες καὶ δεινότερα τολμᾶν ἤρχοντο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ὅς μὲν γὰρ ἐσκύλευσε νεκρόν, καὶ τὸ κρυφθὲν ἤδη σῶμα τῇ γῇ πάλιν
ἐδείκνυεν ἡλίῳ, καὶ τὴν ὁμοίαν αὐτῷ ὕβριζεν εἰκόνα, βορὰν κυσὶ
<note type="footnote">2 Plato Phaedr. 265 B</note>
<note type="footnote">F S D (von Ζ. 8 an) Ezn (von Ζ. 10 an)
1 ὄντος F Ι τι + S Ι γεγονέναι] πεποιηκέναι FS, πεφυκέναι Md Ι οὐδὲ:
οὐδὲν Ausgg.; vgl. S. 153,8 2 »sehr« vor καλῶς + S Ι μὴ tilgt Md Ι τέλεον]
vgl. S. 170, 9 Ι PI ἀπίθανον λόγον Ι ἀπιθάνου] τοῖς πολλοῖς + S, vgl. S. 155, 7
τοὺς πολλοὺς διατεθῆναι ποιεῖ 3 τὰ γ. γινόμενα wohl auch S, indem štago
bo wohl aus šta bo 4 ὁμοίως F: μοι ὡς S 4f ἕτερόν τι π. αὐτόν] »nämlich
ein Anderes Unterschiedenes, aber nicht wie « S 5 αὐτοῦ μόνον od.
αὐτοῦ καὶ μόνου S 5f καὶ γάρ πως F: καὶ &lt; S 7 εὐκοσμία nur Prot. 325 D
bei PI 8 Οὑτωσὶ δέ] es beginnt D (Dial. Adam. IV, 2 S. 136 Bakh.) nach den
Worten ἀναγνωσθήτω τὸ δόγμα Οὐαλεντίνου Ι δὲ δή (od. δὲ οὖν od. δή) S: δή 2. Hd.
D Ι πως ὡς S Ι νομίσας w. e. seh. S 9 ἐχώρουν F, viell. auch S Ι δὲ D
10 ἑώρων] »wir « beginnt Ezn (Eznik, Wider die Sekten übers, von
J. M. Schmid) I, 258ff Ι ὁμογ. . . δὲ λέγω &lt; Dr Ι ὁμογ. S 5 Ι ἀνθρ. δὲ λέγω
&lt; Ezn Ι δὲ λέγω] λέγω δή D 11 καὶ λοιδορουμένους D: &lt; Ezn Ι ἕτερον —
πλησίον Ζ. 12] »gegenseitig sind sie ürstend nach Tod und Blut« Ezn Ι
ἕτερον corr.) πρὸς τὸν ἕτερον τὸν δ’ αὖ D Ι ἀφιματῶσαι FS: ἀμφαιματῶσαι D;
Dr »deinde etiam caede multantes« (sowie auch Ezn) spricht ür
Aber schon ihre Vorlage konnte verdorben sein. ἀμφαιματῶσαι »ringsum blutig
« gibt hier keinen Sinn« Bh 12 πειρώμενον SD: βουλόμενον F Ι
— νεκρόν Z. 13] »andere ühlen die äber « Ezn Ι ἤδη] ἰδού od. ἰδέ viell.
richtig S Ι δὲ: οὖν? S Ι τολυᾶν: »zu tun« »zu « S 13 ἔσκυλε D
κρυβὲν D Ι ἤδη &lt; S 14 ἐδείκν. ἡλίῳ] praedae causa effodiebant Dr Ι ἡλίῳ]
»entkleidet und entehrt« + Ezn Ι τὴν — εἰκόνα] »vielleicht den achtbaren..,
ihn nicht zu verberen« Ezn Ι αὐτῷ SMd: οὕτως FD Ι ἐνύβριζεν D</note>

<pb n="151"/>
καταλείπων τὸν νεκρόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ὁ δὲ ξίφος ἐγύμνου καὶ ἐπὶ τὸν ὅμοιον ἄνθρωπον . . ἐχώρει. καὶ ὁ μὲν φυγῇ τὴν σωτηρίαν πορίζειν ἥθελεν,
ὁ δὲ διώκειν οὐκ ἐπαύετο, οὐδὲ τοῦ θυμοῦ κρατεῖν ἤθελε. καὶ τί
δεῖ πλείονα λέγειν, ἀλλ’ ὅτι χωρήσας ἐπ’ αὐτὸν εὐθέως ἔπαιεν τῷ
<lb n="5"/> ξίφει; ὁ δ’ ἱκέτης τῷ πλησίον ἐγίνετο καὶ χεῖρας ἱκεσίας ὤρεγεν, καὶ
τὴν μὲν ἐσθῆτα διδόναι ἤθελεν, μόνον δὲ τὸ ζῆν ἔχειν ἠξίου. ὁ δ’
οὐκ ἔθραυεν τὸν θυμόν, οὐδ’ ἠλέει τὸν ὁμογενῆ, οὐδὲ ἑαυτὸν διὰ
τῆς εἰκόνος ἐν ἐκείνῳ βλέπειν ἤθελεν, ἀλλ’ ὡς ἄγριος θὴρ τῷ ξίφει
τῆς βορᾶς ἤρχετο, ἤδη δὲ καὶ τὸ στόμα τῷ ὁμοίῳ προσέφερε σώματι·
<lb n="10"/> τοσοῦτος γὰρ ἠν τῷ θυμῷ. καὶ ἠν ἰδεῖν τὸν μὲν ἤδη κείμενον, τὸν
δὲ λοιπὸν σκυλεύοντα καὶ μηδὲ γῇ σκεπάζοντα τὸ οῶμα, ὅ τῆς
ἐσθῆτος ἐγύμνωσεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>πρὸς δὲ τούτοις ἕτερος προσῆν, ὅς τοῦ πλησίον γυναῖκα παίζειν ἤθελε, λῃστεύων γάμον ἀλλότριον καὶ ἐπὶ παράνο-
<note type="footnote">F S D Ezn
1 καταλιπὼν SD Ι ὁ δὲ — θυμῷ Ζ. 10] »Manchmal geschieht es, ß einer
die Flucht ergreift und sich irgendwohin rettet, um sich das Leben zu erhalten,
der andere aber, von Zorn entflammt, mit dem Schwert nachlaufend, äßt nicht
nach, bis er den Zorn befriedigt: woher kommt dieser ättliche Zorn? Ein
anderer zieht dem ächsten die Kleider aus, und wenn er sich dagegen widersetzt,
entzieht er ihm sogar das « Ezn Ι ὁ δὲ — ἐχώρει Ζ. 2 verbindet Bh
mit dem Vorhergehenden Ι ὁ δὲ] τὸ δὲ F D: wie wenn er ἕτερος πόλιν gelesen,
übersetzt S Ι ὅμοιον] ὁμοπαθῆ S 2 ἄνθρωπον] »böswillig« »Böses sinnend«
+ S Ι τ. σωτ. πορ.] vgl. Plato Protag. 321 B 3 ὁ] »dieser» S, aber schwerl.
las S ούτος Ι διώκειν FD: διώκων S Ezn Ausgg. Ι οὐκ ἐπαύετο] »wollte nicht
« = παύεσθαι οὐκ ἤθελεν S 4 πλέον D Ι ἀλλ’ F 195 Ι ἔπαισε D
6 δὲ D Ι TW πλησίον DS: τοῦ πλησίον F | ἐγένετο D 6 ἔχειν] »zu
« S 7 οὐκ] οὐδαμῶς übersetzt S | οὐδὲ D Ι ἐθραύετο D Ι οὐδὲ
ἑαυτὸν — βλέπειν Ζ. 8 &lt; 8 S ἐν ἐκείνῳ] ἐκείνω D, corr. ἀκείνου Ι ἄγρος]
8 ν 9 τ. βορᾶς] »zu « jasti (jesti Sa), viell. aus jastija τῆς βορᾶς Ι
ἤδη δὲ καὶ] i že ubo übers. S Ι στόμα: σῶμα D 10 καὶ ἤν — ἐγύμνωσεν Z.12
&lt; Ezn Ι ἤδη κείμενον S: ἠδικημένον FD 11 λοιπὸν σκυλ.: αὐλὸν σκυλ. w. e, seh,
(odiraja ego: odiraema S) Ι γῆν las schwerl, S (wohl zemlju statt zemleju) Ι
ὅ τῆς] ὀ καὶ τῆς (od. οὗ τὸ σῶμα καὶ τῆς) S, τῆς γὰρ + 2. Hd,) D: ein ὡς
übergeschr, in F 12 πρὸς — λῃστεύων Ζ. 13: »Wieder ein anderer hat es sich
in den Sinn gesetzt, zu « Ezn Ι δὲ: δὴ F Ι προσῄει 2. Hd. D:
&lt; S Ι ὅς τις S Ι τὴν vor τοῦ + Bh Ι τοῦ] αὐτοῦ (od. ἑαυτοῦ) + viell. S τις
τοῦ ěky — od. in kyj — ego od, svoego: ěkoego S) 13 λῃστ. δὲ od. τε S Ι
ἀλλότρ.] αὐτοῦ S</note>

<pb n="152"/>
μον κοίτην τραπῆναι παρορμῶν, τὸν γεγαμηκότα γνήσιον πατέρα
γίωεσθαι μὴ θέλων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ἐντεῦθεν καὶ ταῖς πραγῳδίαις πιστεύειν ἠρχόμην, καὶ τὸ Θυέστειον δεῖπνον αληθῶς ἐδόδει μοι γεγωνέναι , πιστεύω δὲ
καὶ τῇ Οἰδιπόδαο παρανόμῳ ἐπιμξέᾳ, καὶ τῇ τῶν ἀδελφῶν διὰ ξίφους
<lb n="5"/> φιλονεικίᾳ οὐκ ἀπιστῶ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>τοσούτων τοίνυν καὶ τοιούτων θεατὴς γενόμενος ἐγώ, πόθεν ταῦτα ἀναζητεῖν ἠρχόμην, τίς δὲ καὶ ἡ τῆς
κινήσεως αὐτῶν ἀρχὴ καὶ τίς ὁ τοσαῦτα κακὰ ἀνθρώποις μηχανησάμενος,
πόθεν τε ἠ εὕρεσις αὐτῶν καὶ τίς ὁ τούτων διδάσκαλος.
καὶ τὸν μὲν θεὸν ποιητὴν τούτων λέγειν τολμᾶν οὐχ οἶός τε ἦν,
<lb n="10"/> ἀλλὰ μὴν οὐδὲ ἐξ αὐτοῦ τὴν ὑπόστασιν ἔχειν, οὐδὲ τὴν τοῦ εἷναι
σύστασιν. πῶς γὰρ οἶόν τε ἠν ταῦτα περὶ θεοῦ ἐννοεῖν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ὅς μὲν γάρ ἐστιν ἀγαθὸς καὶ τῶν κρειττόνων ποιητής, τῶν δὲ φαύλων αὐτῷ
<note type="footnote">3 Lukian De sacrif. 5 — 4 Odyss. 11, 271 ff. Soph. Oed. T. 457 ff. Diod. Sic.
IV, 64f — 6 vgl. Tertull. De praescr. 7. Eus. KG V. 27</note>
<note type="footnote">F S D Ph (von Ζ. 6 an) Ezn (Z. 6 ff) — 6 vgl. Titus Bostr. C. Manich. 4</note>
<note type="footnote">1 τὸν — θέλων Z. 2] »dem wahren Gatten nicht gebend ächter Vater zu
sein« S 2 γίγνεσθαι F, γενέσθαι D Ι ἐντεῦθεν — ἐγώ Ζ. 6 anders Ezn Ι
δὲ Αusgg. Ι πιστεύων S 3 τὸ Θυέστ. δεῖπνον: τοῦτό ἐστι δι’ ὦν D Ι θυέστιον
F Ι ἀληθῶς: »wahr« od. »Wahrbeit« S Ι πιστεύειν F Ι δὲ &lt; D
4 τὴν (so auch F) Οἰν. πάροινον ἐπιθυμίαν κ. τὴν . . φιλονεικίαν D Ι Οἰδιπόδαο
oder Οἰδίπου Bo : Οἰνομάου F D S (Oinomos S) ; aber vgl. z. B. Euseb. KG V, 1, 14
Θυέστεια δεῖπνα καὶ Οἰδιποδείους μίξεις, Athenag. Suppl. 3 τρία ἐπιφημίζουσιν
ἡμῖν ἐγκλήματα, ἀθεότητα Θυέσθεια δεῖπνα Οἰδιποδείους μίξεις Ι ἐπιμιξία S: ἐπι-
θυμία F (vgl. D) 4 τῶ ἀδελφῶ F 5 ἀπιστεῖν F Ι τοιούτων τ. κ. τοσούτων S
6 πόθεν—διδάσκαλος Ζ. 8] es beginnt Ph (Photius Biblioth. 236 S. 304b, 24)
(vorausschickend Ἀνεγνώσθη τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ περὶ αὐτεξουσίου τῆς ἴσης καὶ αὐ-
τὸς τυχὼν συντομίας) πόθεν τὰ κακὰ καὶ τίς ὁ τούτων ποιητής; Ι πόθεν — διδάσκαλος
Z. 8] »Woher kommt dieses alles, wer ist der Anfang und der Bewerkstelliger
solcher Ungereimtheiten, wenn nicht anders irgendeine böse Kraft
ist, die alle diese Ungereimtheiten zu bewirken äßt und selbst deren Erschafferin
« Ezn 7 αὐτῶν] τούτων schwerl. S Ι κατὰ ἀνθρώπων FD:
κακὰ ἀνθρώποις S 8 εὕρεσις S 6 Ι τούτων] αὐτῶν las schwerl. S 9 καὶ τὸν
— προσίεται S. 153, 3] ὁ μὲν γὰρ θεὸς οὐκ ἔστιν, ὅτι μηδὲ τούτοις ἥδεται, ἀλλὰ
καὶ τοὺς δρῶντας αὐτὰ βδελύσσεται Ph Ι καὶ τ. μ: »denn« Ezn Ι ποιητὴν τούτων
DS: τούτων ποιητὴν F Ι τολμᾶν &lt; S Ι οἷον τε F 10 ἀλλὰ μὴν &lt; S
Ι οὐδὲ — σύστασιν Z. 11 &lt; Ezn 11 γὰρ οἷόν τε &lt; S Ι ὅς] ὀ D. ὡς S
12 ἐστιν &lt; DS</note>

<pb n="153"/>
πρόσεστιν οὐδέν· ἀλλ’ οὐδὲ τοῖς τοιούτοις χαίρειν πἐφυκεν, ἀπαγορεύει
δὲ καὶ τὴν γένεσιν αὐτῶν, καὶ τοὺς μὲν χαίροντας τούτοις ἀποβάλ-
λεται, τοὺς δὲ φεύγοντας αὐτὰ προσίεται. καὶ πῶς οὐκ ἄτοπον ἠν
τὸν θεὸν τούτων λέγειν εἶναι δημιουργόν, τὸν ταῦτα παραιτούμενον;
<lb n="5"/> οὐδὲ γὰρ ἂν ἐβούλετο μὴ εἶναι αὐτά, εἰ πρῶτος αὐτῶν ποιητὴς
ὑπῆρχεν αὐτός· τοὺς γὰρ προσιόντας αὐτῷ μιμητὰς αὐτοῦ γίνεσθαι
θέλει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ὅθεν ἄλογον ἔδοξεν εἶναί μοι ταῦτα προσάπτειν αὐτῷ, ἢ ὡς ἐξ αὐτοῦ γεγονότα ἤ (εἰ καὶ τὰ μάλιστα συγχωρῆσαι δεῖ ἐξ οὐκ ὄντων
δυνατὸν εἶναί τι γίνεσθαι) ὅτι καὶ τὰ κακὰ ἐποίησεν αὐτός. ὁ γὰρ
<lb n="10"/>»ἐκ τοῦ« οὐκ εἶναι εἰς τὸ εἶναι« αὐτὰ ποιήσας‘ οὐκ ἄν ἐκ τοῦ εἶναι εἰς
τὸ μηκέτι εἶναι αὐτὰ ἀνῄρει πάλιν. ἤ τοῦτο τοῦτο λέγειν ὡς ἦν
ποτε καιρός, ὅτε τοῖς κακοῖς ἔχαιρεν ὁ θεός, νῦν δὲ οὐκέτι; ὄπερ
ἀδύνατον εἷναί μοι δοκεῖ, λέγειν τοῦτο περὶ θεοῦ· ἀνοίκειον γὰρ τῆς
φύσεως αὐτοῦ τοῦτο προσαρμόζειν αὐτῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>διόπερ ἔδοξέν μοι συν- <note type="footnote">10 Hermas II, 1, 1 — 12 vgl. Symp. 8, 16 S. 105, 19 ff</note>
<note type="footnote">F S C (von Z. 14 an) D Ph Ezn</note>
<note type="footnote">1 πρόσεστιν übersetzt nicht ücklich S Ι ἀλλ’ &lt; S Ι χαέρ. πέφ.]
χαίρει S 2 τὴν γεν. — τούτοις: »die Werke und die Vollbringer«
2f ἀποβάλλεται — προσίεται] »denn das Böse ist äglich mit seiner
Ezn 3 καὶ πῶς — αὐτῷ Ζ. 14 &lt; Ph Ezn Ι ἄτοπον: »böse« S Ι ἦν &lt; D
4 εἶναι &lt; D 5 οὐδὲ F ν: οὐ w. e. seh. S Ι αὐτά] ταῦτα D Ι πρῶτον
übersetzt S 6 μιμ. αὐτῷ D 1. Hd.: »ihm nachahmen und seine Nachfolger
«, viell. richtig S Ι γενέσθαι D 7 ἔδειξεν D Ι αὐτῷ] τῶ θεῶ F 8 ἤ
+ D : es vor ὅτι Z. 9 zu setzen ägt Bh vor 8 συγχ. δεῖ] συγχωρήσειεν D
»ipso « Dr) 9 γενέσθαι D 10 εἰς τὸ εἶναι ἰέναι Jh Ι τοῦ εἶναι
5 ν 10f εἰς τὸ μηκέτι εἶναι αὐτὰ &lt; D, εἰς μὴ εἶναι τὸ ἔτι S, viell. las S am
Rand εις μη εἶναι 11 αὐτὰ &lt; S Ι ἀνήρει· πάλιν F Ι ἢ εἰ τοῦτο »et «
Dr) D, εἰ γὰρ εἴγε?) καὶ τοῦτο S, πάλιν) τε τοῦ F; ἦ ποῦ Jh Ι λέγειν]
λέγω δὲ las schwerl. S, wohl že aus šti 12 οὐκέτι &lt; D: οὐ w. e. seh. S
13 ἀδύνατον] »impossibile et valde « Dr Ι εἰναι &lt; S Ι ἀνοίκιον F,
ἀνοικεῖον D Ι γὰρ &lt; D 13 f αὐτοῦ τῆς φύσεως D: τοῦτ’ ἐστὶ τῆς(?) φύσεως
τοῦ θεοῦ ὡς od. ὥστε S 14 προσαρμ.] vgl. Plato Soph. 238 C Ι αὐτῷ &lt;D Ι
διόπερ] wieder Ph 304b, —36 Ezn Ζ. 292 ff. C in Coisl. 276 Bl. 141, 19—143v
Holl S. 183—187. Am Rand v. 1. Hd. ΑΓΛΑΟΦΩΝ; Lemma τοῦ αὐτοῦ
Meth. De res. II, 10, 1 — 6) ἐκ τοῦ περὶ αὐτεξουσίου Ι δι’ ὅπερ F C Ι ἔδοξέν
μοι: »wird angenommen« Ezn</note>

<pb n="154"/>
υπάρχειν τι αὐτῷ, ᾧ τοὔνομα ὕλη, ἐξ ἠς τὰ ὅντα ἐδημιούργησεν, τέχνῃ
σοφῇ διακρίνας καὶ διακοσμήσας καλῶς· ἐξ ἡς καὶ τὰ κακὰ εἶναι
δοκεῖ. ἀποίου τε γὰρ καὶ ἀσχηματίστου οὔσης αὐτῆς, πρὸς δὲ τούτοις
καὶ ἀτάκτως φερομένης, δεομένης τε τῆς τοῦ θεοῦ τέχνης, οὐκ
<lb n="5"/> ἐφθόνησεν οὑτος ὥστε διὰ παντὸς καταλιπεῖν αὐτὴν οὕτως φέρεσθαι,
ἀλλὰ δημιουργεῖν ἤρχετο καὶ ἀπὸ τῶν χειρίστων αὐτῆς τὰ κάλλιστα
διακρίνειν ἤθελεν, καὶ οὕτως γοῦν ἐδημιούργησεν ὅσα ἐξ αὐτῆς
ἥρμοζεν θεῷ δημιουργεῖν. τὰ δ' ὅσα αὐτῆς ὡς ἔπος εἰπεῖν πρυγώδη
ἐτύγχανεν, ταῦτα ἀνάρμοστα ὄντα πρὸς δημιουργίαν ὡς εἶχεν κατέλιπεν,
<lb n="10"/> κατ' οὐδὲν αὐτῷ προσήκονα· ἐξ ὧν δοκεῖ μοι νῦν παρὰ ἀνθρώποις
ἐπιρρεῖν τὰ κακά. οὕτως ἔδοξέν μοι εὖ ἔχειν φρονεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>σὺ δέ, ὦ φίλε, <note type="footnote">6 vgl. De creatis 6. 9</note>
<note type="footnote">F S C D Ph Ezn
1 τι] τε D, »aliquid« Dr Ι nach αὐτῷ in S mit roter Tinte »Dies die
Untersuchung, ob eine Materie mit Gott ist oder « Ι ᾡ] η F, &lt; S Ph |
τοὔνομα] »ich sage eine « τοῦτ’ ἐστί τις w. e. seh. S Ι τὰ ὄντα] »omnia
quae « Dr, ταῦτα S, »alle öpfe« Ezn, &lt; C 1f τέχνῃ — &lt; Ph
2f ἐξ — δοκεῖ &lt; C 3 ἀποίου τε: ἀποιήτου D Ι πρὸς δὲ τ. &lt; Ezn Ι δὲ] δὲ] Ph
4 ἀτάκτως] »flatterhaft « Ezn Ι δεομ. — ούτος Ζ. 5 &lt; Ph Ι τε &lt; C Ι
τῆς] αὐτῆς τῆς(?) S | οὐκ — ὥστε . . καταλ. Ζ. 5] »Gott β sie aber « Ezn
5 οὑτος] αὐτὸς C S (porevnova on »neidete « Masing, porevnovan S), desiderio
« Dr Ι ὥστε Bo] οὔτε F D S, οὐδε C, οὐ Phb, καὶ οὐ Pha Ι καταλιπεῖν] καταλειπεῖν C
(aber über εἰ v. alter Hand ι) : κατἐλιπεν S Ph. Schwerl. hat Meth. nach φέρεσθαι
etwa ein ἠνέσχετο weggelassen Ι ἀεὶ οὕτως (»so« sice: sim S) S 6 ἀλλα δὴ
De creat. 6 τούτων (τῶν στοιχείοιν) ἀγενήτως προϋφεστηκότων καὶ πλημμελῶς
ὁ θεὸς διακρίνας ἐτεχνάσατο τὰ πάντα. 9 τὸν θεὸν ἦρχθαι τοῦ διοικεῖν . .
καὶ κατακοσμεῖν τὴν πρότερον ἄμορφον οὐσαν ὕλην 7 καὶ vor οὕτως &lt; S falls
nicht ühgl. otlucati &lt;i&gt; Ι οὕτως γοῦν? Ezn Ι γοῦν CDPhS: &lt; F Ι
ἐξ — δημιουργεῖν Z. 8 &lt; D 8 δημ. S 7 Ι τὰ δ’ — τὰ κακά Ζ. 11 in D nochmals
S. 156, 17 ff Ι τὰ deCPh: »und« Ezn Ι αὐτῆς — εἰπεῖν &lt; D S. 156 Ezn Ι ὡς ἔ.
εἰπεῖν: ἐποίει D Ι τρυγώδη] »Bodensatz (po dno: podjnena S), nämlich Hefe«
vgl. auch Eznik Ζ. 415 9 τ. ἀνάρμ. ὄντα] οὔκ ὄντα χρηστὰ D S. 156 Ι ὄντα &lt; C Ι
πρὸς C ν Ι ὡς εἶχεν] ταῦτα D S. 156: &lt; Ezn Ι εἶχεν: »erant incondita atque
incomposita« Dr Ι κατέλιψε D (auch S. 156) 10 κατ’ οὐδὲν αὐτῷ
&lt; Ph Ezn Ι κατὰ μηδὲν D S. 156 Ι ἐξ ὧν] ὅθεν D S. 156; »und von diesem Βodensatz«
Ezn I νῦν π. ἀνθρ. &lt; S. 156 Ι νῦν &lt; | π. ἀ. &lt; Ph Ι παρ' D 11
CD (S. 156, 19 σπείρειν D) Ph: ἐπαίρειν F Ι τὰ κακά] es endet Ph Ι οὕτως —
μέμφομαι S. 155, 6 &lt; Ezn Ι εὖ ἔχειν φρονεῖν auch Dr, nur ἔχειν D Ι ἔχειν καὶ
φρον. imeti i smysliti S Ι σὺ Γε — ποθῶ S. 155, 2 &lt; D Ι σὺ δὲ] »nun« + S</note>

<pb n="155"/>
εἴ τινά σοι δοκεῖ μὴ καλῶς εἰρῆσθαι πρὸς ἐμοῦ, ἀναρέρων λέγε· καὶ
yag πάνυ περὶ τοιούτων άκούειν ποθῶ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ΟΡΘΟΔ. Τὴν μὲν προθυμίαν ἀποδέχομαι τὴν σήν, ὦ φίλε,
καί σου τὴν περὶ τὸν λόγον σπουδὴν ἐπαινῶ· ὄτι δὲ περὶ τῶν ὄντων
<lb n="5"/> οὕτως διετέθης, ὡς ἄρα ἐξ ὑποκειμένης τινὸς οὐσίας ταῦτα ἐδημιούργησεν
ὁ θεός, οὐ πάνυ τι μέμφομαι. ὡς ἀληθῶς γὰρ ἡ τῶν κακῶν
γένεσις οὕτω τοὺς πολλοὺς διατεθῆναι ποιεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>καὶ γὰρ πρὸ σοῦ τε καὶ ἐμοῦ πολλοί τινες ἄνδρες ἱκανοὶ περὶ τούτου τὴν μεγίστην ζήτησιν
ἐποιήσαντο. καὶ οἱ μὲν ὁμοίως διετέθησάν σοι, οἱ δ' αὖ πάλιν τὸν
<lb n="10"/> θεὸν τούτων δημιοργὸν ἀπεφήναντο, σύγχρονον αὐτῷ ὑπόστασιν
δοῦναι πεφοβημένοι· κάκεῖνοι ἐκ τοῦ φοβηθῆναι τῶν κακῶν ποιητὴν
εἰπεῖν τὸν θεὸν σὐγχρονον αὐτῷ δοῦναι τὴν ὕλην ἔδοξαν. καὶ συνέβη
ἑκατέροις ἐκ τοῦ μὴ κατ’ ἐπιστήμην τοῦ ἀληθοῦς φοβηθῆναι τὸν
θεὸν τὸ μὴ καλῶς εἰπεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἔτεροι δὲ τὴν ἀρχὴν καὶ] περὶ τοῦ τοιούτου <lb n="15"/> ζητεῖν παρῃτήσαντο, ὡς οὐκ ἔχοντος τέλος τοῦ τοιούτου ζητήματος.</p>
<note type="footnote">3 Symp. S. SO, 17f. De autex. S. 165, 13f. 170, If. Plato Protag. 361D D</note>
<note type="footnote">F S C D Ezn — 11 vgl. Tit. Bostr. C. Manich. 1 S. 1, 10 Lagarde</note>
<note type="footnote">1 μὴ καλῶς &lt; C Ι πρός με ἀνθυποφέρων C 2 πάνυ γὰρ S Ι
τούτων Αusgg. 3 ρθ am Rand in F, Μεθόδιος fortan stets C, ΑΔ. D;
D S. 142, 15ff. nicht örtlich Ι Τὴν — φίλε] ἀποδέχομαι σου τὴν προθ. D
4 PI ἐπαινῶ σου τὴν προθυμίαν καὶ τὴν διέξοδον τῶν λόγων Ι σου &lt; D Ι
π. τῶν σῶν λόγων C Ι ἐπαινῶ D Ι ὅτι CDS: ὅ F 5 οὕτω C(D?)
5f ἐδημιούργησεν F 196 6 οὐ π. τι μέμφ.] anders D Ι τί F: ? S Ι καὶ γὰρ
ὡς ἀληθῶς D 7 γένεσις: ζήτησις D Ι τοὺς πολλοὺς: πλείστους D Ι διατεθ.
ποιεῖ: »setzt viele in Verlegenheit« Ezn Ι καὶ γὰρ — οἱ μὲν Ζ. 9] πολλοὶ γὰρ D
πρὸ — ἐμοῦ Ζ. S &lt; Ezn 7 f σοῦ τε καὶ &lt; S 8 ἱκανῶς od. ἱκανὴν
ἱκανοὶ C Ι τὴν τούτου F, τοῦ τοιούτου C Ι τ. μεγίστην &lt; S 9 καὶ
μὲν — εἰπεῖν Ζ. 14: »Die einen wollten etwas gleich Gott anfangsloses aufstellen,
die andern aber neben ihm eine Materie, welche sie ὕλη nennen, (sagend) β
er aus ihr die öpfe erschaflfen habe« Ezn Ι σοι διετέθησαν D <lb n="10"/>
5 7v Ι αὐτῷ: τούτῳ S 11 δοῦναι: »zu sagen« resti S Ι κἀκείνοις C:
δὲ D 12 δοῦναι: »zu sagen« glati S Ι έδοξεν C 13 ἑκατέροις CD:
τέροις F Ι ὡς μὴ jako i ne . . [ne] S 14 ἕτεροι — προθύμως κἀγὼ S. 156, 5
&lt; D S. 144, 1ff, nur ἐγὼ δὲ διὰ τὴν σὴν προθυμίαν Ι δὲ: πάλιν S Ι τ.
— τοιούτου: »gänzlich« Ezn Ι καὶ zu tilgen od. vor τὴν ἀρχὴν zu setzen,
Md 15 ζητεῖν: »zu suchen und zu erforschen« (ἐξετάζειν?) S Ι
τέλους S</note>

<pb n="156"/>
<p>ἐμὲ δὲ τὰ κοινὰ τῆς πρὸς σὲ φιλίας παραιτεῖσθαι τὸ ζητούμενον
οὐκ ἐᾷ· καὶ μάλιστα ὅτε τὴν προαίρεσιν ἀπαγγέλλεις τὴν σὴν, ὡς οὐ
προλήψει κρατούμενος εἰ καὶ τὰ μάλιστα οὕτω πως ἐξ ὡν ὑπενόησας
ἔδοξας ἔχειν τὰ πράγματα), ἀλλ’ ἐν ἐπιθυμίᾳ τῆς τοῦ ἀληθοῦς γνώσεως
<lb n="5"/> καθεστάναι λέγεις. λέγεις. ὅθεν προθύμως κἀγὼ ἐπὶ τὸν τῆς ζητήσεως
τραπήσομαι λόγον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>βούλομαι δὲ καὶ τουτονὶ τὸν ἑταῖρον ἀκροατὴν γενέσθαι τῶν ἡμετέρων λόγων· καὶ γὰρ δοκεῖ πως κατά τι περὶ
τούτων ὁμοίως σοὶ δοξάζειν καὶ αὐτός. διὸ κοινὸν κοινὸν πρὸς ἀμφοτέρους
τὸν λόγον ποιεῖσθαι βούλομαι· ἅ γὰρ ἂν εἴποιμι πρὸς σὲ οὕτως
<lb n="10"/> ἔχοντα, ταῦτα καὶ πρὸς τοῦτον ὁμοίως λέξω. εἴ σοι τοίνυν ἀληθῶς
περὶ τοῦ κρείττονος λέγειν εὐγνωμόνως δοκεῖ, πρὸς ἔκαστον ἀπό-
κριναι ὡν ἐρωτῶ· ἐκ γὰρ τούτων γενήσεται καὶ σὲ μὲν τὸ ἀληθὲς
μανθάνειν, κἀμὲ δὲ μὴ μάτην τοὺς λόγους ποιεῖσθαι πρὸς σέ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ΟΥΑΔ. ταῦθ' ἅπερ εἶπας πράττειν ἑτοίμοως ἔχω, καὶ διὰ τοῦτο <note type="footnote">1 De autex. 8, 2. Plato Phaedr. 279 C — 2 vgl. De res. I, 2, 6 — 5 vgl.
Plato Apol. 21 B — 8 vgl. z. B. Plato Protag. 317 C. 348 A</note>
<note type="footnote">F S C D Ezn
1 κοινὰ τ. πρ. σὲ φιλίας] vgl. S. 165, 10 und PI κοινὰ γὰρ τὰ τῶν φίλων
παραιτ. — ἐᾷ Ζ. 2] »genötigt« Ezn 2 καὶ m;alista — λέξω Ζ. 10 &lt; C Ι
μάλιστα — προθύμως κἀγὼ Ζ. 5] »und weil die Gegner nicht richtig blicken,
entsprechend unserer äche zur Gnade Gottes Zuflucht « Ezn 3 τὰ
μάλιστα od. μᾶλλον S 5 ὅθεν &lt; S Ι ἐπὶ — λόγον Ζ. 6] PI ἐπὶ ζήτησιν .
ἐτραπόμην 6 βούλομαι — λέγειν Ζ. 11 &lt; D Ι βούλομαι — ἐρωτῶ Ζ.
»zumal da wir hoffend verti-aiien auf die Bereitwilligkeit der aufrichtigen örer«
Ezn Ι καὶ τουτονὶ] ἢ τοῦτον ἢ S, vielleicht aber das 1. ἢ ili aus i =
καὶ | τὸν ἔτερον FS 7 καὶ γὰρ δοκεῖ: δοκεῖ γὰρ S 8 αὐτός S 8 Ι δἰ ὂ F
9 ἃ] ὡς schwerl. S, jako že (= ὡς) aus jaže (= ἃ) Ι ἄν: ὑμῖν S 10 εἰ
δέ σοι S, εἰς ὃ C Ι ἀληθῶς C 11 τῶν κρειττόνων? S Ι λέγεις C Ι δοκῶ d.
Ausgg., ür auch Bh, &lt; CD: πρόκειται (vor λέγειν) S Ι εὐγνωμόνως
binden S C (ebenso Bh) mit dem Folgenden (in S dazwischen mit roter Tinte
»Es beginnt die «) Ι ἔκαστα D 12 ἐρωτῶμεν S Ι τούτου DS: ? Ezn
12f καὶ σὲ . . κἀμὲ: »ihnen« . . »uns« Ezn 12 ταληθὲς C: τἀληθῆ w. e. seh. S
12f τὸ ἀλ. μανθάνειν] γνῶναι (+ 2. Hd.) τὸ ἀλ. D, aber aber ür μανθάνειν PI
13 καὶ ἐμὲ CD Ι τ. λόγους μου? S Ι ποιεῖσθαι] προσΐεσθαι C Ι πρ. σέ &lt;
14 ΟΥ am Rand in F, aber schwerl. ist der Unterredende von Methodius als
Valentinianer gedacht, vgl. Symp. 8, 10 S. 93, 7 Ι ταῦθ' — τοῦ λόγου S. 157, 4
&lt; CD, nur β in D ἑτοίμως ἔχω S. 144, 5 und S. Μ 14 οὐ γὰρ σπεύδω
κακῶς, ἀλλὰ ζητῆσαι ἀΜῶς Ι ταῦθ' — μαθεῖν S. 157, 2 &lt; Ezn Ι ἔχων
auf Rasur) F</note>

<pb n="157"/>
μετὰ πάσης προθυμίας ἐκεῖνα πυνθάνου, ἐξ ωνπερ νομίξεις δύνασθαί
με τὴν ἐπιστήμην τοῦ κρείττονος μαθεῖν. οὐ γάρ μοι τὸ νικῆσαι
πρόκειται κακῶς ἀλλὰ τὸ ἀληθὲς ἐκμαθεῖν καλῶς· οὕθεν ἔχου τὸ
λοιπὸν τοῦ λογου.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
  <lb n="5"/> <head>ΠΕΡΙ ΘΕΟΥ ΚΑΙ ΥΛΗΣ</head>
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ΟΡΘΟΔ. Ὅτι μὲν οὖν ἀδύνατον ὑπάρχειν ἀγένητα δύο ἄμα,
οὐδὲ σὲ ἀγνοεῖν νομίζω, εἰ καὶ τὰ μάλιστα δοκεῖς προλαβὼν τοῦτο
προστεθεικέναι τῷ λόγῳ, τὸ πάντως ἐξ ἀνάγκης τὸ ἕτερον δεῖν λέγειν,
ἢ ὅτι κεχώρισται τῆς ὕλης ὁ θεός, ἢ οὖ πάλιν ὅτι ἀμέριστος αὐτῆς
<lb n="10"/> τυγχάνει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>εἰ μὲν οὖν ἡνῶσθαι τις αὐτὸν εἰπεῖν Μέλοι, ὲν τὸ ἀγένητον λέξει. ἔκαστον γὰρ τούτων μέρος ἔσται τοῦ πλησίον· ἀλλήλων δὲ
<note type="footnote">2 De autex. S, 3 — 3 vgl. De res. I, 2, 6</note>
<note type="footnote">F S E C D Ph Ezn
2 μοι: »uns« Ezn 3 κακῶς] καὶ κακῶς (so) πάθος od. ἀγ(όν (stradanie) S Ι
εἰπὼν) ψεῦδος νικῆσαι S. 165,15 Ι καλῶς F 196 v 5 es beginnt Maximus bei
Euseb., Praep. evang. VII, 22 (E 1) ὅτι μὴ ἀγένητος ἡ ὕλη μηδὲ κακῶν αἰτία Ε 10
vgl. 21, 5 Μαξίμῳ. . λόγος οἰκεῖος συγγέγραπται ὁ Περὶ τῆς Περὶ τῆς ὕλης; Orig., Philokal.
c. 24 (E 2) ed. Arm. Robinson S. 212 Περὶ ὕλης, ὅτι οὐκ ἀγένητος οὐδὲ κακῶν
αἰτία. ἐκ τῆς Εὐσεβίου τοῦ παλαιστινάιου εὐαγγελικῆς προπαρασκευῆς λόγου
ἐβδόμου. C No 431, 36 Holl. D S. 146, 15. Pb 304 b, 37 ff. Ezn Ζ. 325 6 ΟΡΘΟΔ.]
am Rand ορθ. F Ι οὖν PhD: γàρ schwerl. S., wohl bo aus ubo; &lt; FEC
ἀδύνατον (&lt; E 10 nach Köbert) ὑπάρχειν E C S: ὑπάρχειν ἀδύνατον
ὑπάρχειν &lt; Ph Ι ἀγέννητα (doppeltes ν) stets E 11 Ι ἄμα C 142 7 οὐδὲ
νομίξω: »ist es Κlar« Ezn Ι εἰ κω — λόγῳ Ζ. 8 &lt; Ph 8 προστεθ.
προτεθεικέναι F, προτεθηκέναι C Ι τῷ λόγῳ F C E D S : τοῦ λόγου Jh nach
’PI Legg. IV, 723 C. VI, 772 E Ι τὸ πάντως — τυγχάνει Z. 10] ἢ γὰρ ἡνῶσθαι
ἢ κεχωρίσθαι αὐτὰ λέγειν ἀνάγκη Ph, »Denn wo zwei zusammen sind,
etwas sein, das sie von einander scheidet« Ezn Ι τῶ πάντως F E 2, πάντως
+ 2. Hd.) D: S 8 v Ι δεῖ F C D 9 ἀμέριστος: ἀχώριστος 2. Hd. D | αὐτῆς:
ταυτης C 10 vor εἰ μὲν »Zu denen, die sagen, β Gott mit der Materie zu-
sammen (geeint) « mit roter Tinte + S | καὶ εἰ μὲν D Ι οὖν &lt; D S | εἰ
μὲν ovv — λέγειν S. 158, 6 &lt; Ezn Ι τις &lt; Ph | αὐτὸν εἰπεῖν ἐθέλοι
αὐτὸν ἐθέλοι F, αὑτῆ ἐθέλοιεν ( &lt; ἓν) C, αὐτῷ αὐτὸν Bh) ἐθέλοι D, αὐτὸν λέγει
λέξοι Ph Ι ἓ &lt; S 11 λέξει &lt; Ph Ι ἑκάτερον E, ἢ ἕκαστον (&lt; γὰρ)
11 f ἔσται . . ἔσται: ἄν . . ἂν Ph a</note>

<pb n="158"/>
μέρη τυγχάνοντα οὐκ ἔσται ἀγένητα δύο, ἀλλ’ ἕν ἐκ διαφόρων συνεστός.
οὐδὲ γὰρ τὸν ἄνθρωπον ἔχοντα διάφορα μέλη κατακερματίζομεν
εἰς πολλὰ γενητά. ἀλλ’ εἰ, ὡς ὁ λόγος ἀπαιτεῖ, ἕν τι γενητὸν
τὸν ἄνθρωπον πολυμερὲς πρὸς τοῦ θεοῦ γεγονέναι φαμέν, οὕτως
<lb n="5"/> ἀνάγκη, εἰ [μὲν] μὴ κεχώρισται τῆς ὕλης ὁ θεός, ἐν τὸ
εἶναι λέγειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>εἰ δὲ κεχωρίσθαι φήσει τις, ἀνάγκη εἶναί τι τὸ ἀνὰ μέσον άμφοτέρων, ὅπερ καὶ τὸν χ·ωρισμὸν αὐτῶν δείκνθσιν. ἀδύνατον
γὰρ ἐν διαστάσει ἐξετάζεσθαί τι ἀπό τινος, οὐκ ὄντος ἑτέρου καθ’
ὃ ἡ διάστασις ἑκατέρου γίνεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ὅπερ οὐ μέχρι τούτου ἵσταται καὶ <lb n="10"/> μόνου, ἀλλὰ καὶ πλείστων ὅσων. ὃν γὰρ ἐπὶ τῶν δύο ἀγενήτων
εἴπαμεν λόγον, τοῦτον ἐξ ἀνάγκης ὁμοίως προχωρεῖν, εἰ τὰ ἀγένητα
<note type="footnote">3 vgl. Plato Phil. 18 E</note>
<note type="footnote">F S E C D Ph Ezn
1 οὐκ — συνεστός Ζ. 1 f] ἀγένητον ἀλλ’ οὐκ ἀγένητα ἔσται Ph Ι ἀλλ’ ἕν ἐκ:
ὡς οὐδὲ E Ι διαφόροιν — ἔχοντα Z. 2 &lt; E 1 f συνεστῶς u. συνεστώς FD 2.
2 οὐδὲ — λέγειν Ζ. 6 &lt; D Ι ἔχ. διάφ. μέλη: μέρη ἔχοντα Ph Ι μέλη: μέρη
(vgl. Ph) 2f κατακερματιξόμενα E 3 γέννητα stets Ε 1i Ι γενητά] μέρη S Ι
ἀλλ’ — λέγειν Ζ. 6 &lt; Ph Ι ἀλλ’ εἰ εἰ &lt; Ε 1i) ὡς E: ἀλλ’ ἢ ὡς F
ὡς S Ι ἀπαιτεῖ] »zeigt« S 4 πολυμερὲς ξῶον S, πολυμελὲς Jh Ι τοῦ &lt; E Ι
γεγονός od. γενόμενον S 5 μὲν &lt; E C S Ι ὁ &lt; Ε10 6 λέγειν εἶναι
λέγειν] λέγεσθαι od. λέγεται übersetzt S, aber las schwerlich so, sdr. gletjsja
wohl aus glati cornimpiert Ι εἰ δὲ] wieder D Ph 305 a,2 2 . Ι εἰ δὲ — πλησίον
S. 159, 2] »Wenn er aber nicht in ihr ist und auch nicht in einem Teil derselben,
so ist klar, daβ etwas anderes als Scheideraum zwischen beiden ist, gröβer
beide, und es ergeben sich auch demgemäβ nicht blos zwei gleich
sondern drei, nämlich Gott, die Materie und der Raum, ja der
ist gröβer als beide« Ezn Ι κεχώρισται E 2 p C Ph Ι φησίν. τίς F, ἤ
7 vor ὅπερ + S »zu denen, die sagen, β getrennt sei Gott von der Μaterie« Ι
δεικνύει C D Ι ἀδύνατον — ὑπόστασιν S. 159, 4] τοῦτο δὲ ἤτοι ταὐτὸν ὂν ἥνωται
θατέρω τῶν δύο, καὶ ἀνάγκη πάλιν ἢ ἕνωσιν ἢ χωρισμὸν πρὸς τὸ ἔτερον ζητεῖν.
ἔν(οσιν μὲν ἀδύνατον ἰδεῖν, εἴπερ θατέρῳ ταὐτὸν εἶναι καὶ ἡνῶσθαι δέδοται.
ἡνοῦτο γὰρ ἂν οὕτως καὶ τὸ ἐξ ἀρχῆς, ᾧ ταὐτὸν εἶναι τοῦτο ἐδόθη. εἰ δὲ κεχω-
ρίσθαι ἀπαιτεῖ ὁ λόγος, πάλιν τὸ χωρίζον ἀπαιτετέον, ἕως ἂν ἀπείρων ἡμῖν
ἀγενήτων ἐσμὸς ἀναφανῇ Ph 305 a, 4 — 10: ἀδύνατόν τι χωρίξεσθαι ἀπό τινος, μὴ
ὅντος τοῦ χωρίζοντος D S. 146, 7f 9 ὅπερ S 9 Ι καὶ &lt; C S 10
όσον C, ὅσων (war schwer übersetzbar) &lt; S Ι ὅν] »auf welche « S Ι
vor ἐπὶ + S Ι δύο ἀγεν.] γενητῶν C 11 εἴπομεν E, so nach Jh stets Plato Ι
λόγον &lt; Ε 1i Ι προσχωρεῖν »kommen« S: προχωρεῖ Ausgg. Ι elg τὰ E 10
τὰ C, εἶτα S</note>

<pb n="159"/>
δοθείη τρία. καὶ γὰρ περὶ τούτων ἐροίμην ἄν, εἰ κεχώρισται ἀπ’ ἀλλή-
λων ἢ αὖ πάλιν ἕκαστον ἥνωται τῷ πλησίον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>εἰ μὲν γὰρ ἡνῶσθαί τις εἰπεῖν ἐθέλοι, τὸν αὐτὸν ἀκούσει τῷ πρώτῳ λογον. εἰ δ' αὐ πόλιν
κεχωρίσθαι, οὐ φεύξεται τὴν ἐξ ἀνάγκης τοῦ χωρίξοντος ὑπόστασιν.</p>
<lb n="5"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἂν δ’ ἄρα τις καὶ τρίτον εἶναι λέξῃ λόγον ὡς ἁρμόζοντα
περὶ τῶν ἀγενήτων λέγεσθαι, τουτέστιν τὸ μήτε κεχωρίσθαι τὸν
θεὸν τῆς ὕλης μήτ’ αὖ πόλιν ὡς μέρη ἡνῶσθαι, εἶναι δὲ καθάπερ
ἐν τόπῳ &lt;ἐν&gt; τῇ ὕλῃ τὸν θεὸν ἢ καὶ τὴν ὕλην ἐν τῷ θεῷ, τὸ
ἀκουέτω, ὅτι ἐὰν τόπον τοῦ θεοῦ τὴν ὕλην εἴπωμεν, ἐξ ἀνάγκης
<lb n="10"/> αὐτὸν καὶ κωρητὸν λέγειν δεῖ καὶ πρὸς τῆς ὕλης περιγραφόμενον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἀλλὰ μὴν καὶ ὁμοίως αὐτὸν τῇ ὕλῃ ἀτάκτως φέρεσθαι δεῖ, μὴ ἵστασθαι δέ, μηδὲ μένειν αὐτὸν ἐφ’ ἑαυτοῦ ἀνάγκη, τοῦ ἐν ᾦ ἐστιν ἄλλοτε
ἄλλως φερομένου. πρὸς δὲ τούτοις καὶ ἐν χείροσι γεγονέναι τὸν
θεὸν εἰπεῖν ἀναγκη. εἰ γάρ ποτε ἄκοσμος ἦν ἡ ὕλη, ἐκόσμησεν δὲ
<note type="footnote">F S E C D Ζ. 5 ff0 Ph (Z. 5 ff) Ezn (Z. 11. 14ff)</note>
<note type="footnote">1 δοθείη] δεήσει C I τρία &lt; C Ι περὶ] ἐπὶ E Ι ἐροῦμεν C, ἐρωτῶμεν
ἐρώμεθα S Ι ἂν ἀεὶ κεχ. F Ι ἀπ’ &lt; E 3 εἰπεῖν θέλοι FC, εἴποι Ε 10, εἰπεῖν
ἐθέλει Ε 1i Ι ἀκούσοι Ε 10 4 τὴν &lt; C Ι χωρίξ.] πρώτου od. πρώτην
τέρου od. προτέραν) + S 5 Ἂν δ' ἄρα] Ph 305a, 11 — 35 Ι Ἂν — τουτέστιν
τὸ Ζ. 6] εἰ δέ τίς φησι D 146, 24 Ι δὲ E Ι ἆρα F Ι εἶναι &lt; S Ph Ι λέξοι
λέξει ’Pha, »meint« S Ι ὠς — λέγεσθαι Ζ. 6 &lt; Ph | ὡς &lt; F C
ἁρμ.] »gleich«, »ähnlich« od. »geeignet« S 6 λέγεσθαι τούτων C Ι μήτε] μὴ E
6 f τῆς ὕλης τὸν θεόν ED 7 μήτε μηδ’ C E 2 D Ph Ι ἐν μέρει F E 10 Ph, μέρει
E 1i E 2i Ι ἐπὶ μέρει »zu einem « w. e. seh. S, &lt; D Ι ἡνῶ|σθαι F 197
δὲ &lt; S Ι καθάπαερ] ὡς Ph 8 ἐν &lt; C Ι τόπῳ] τινὶ + S, καθάπερ +
ἐν + S Ι τῆς ὕλης D Ι ἢ vor καὶ + FE: ἢ statt καὶ Bh Ι ἐν τῷ: ἐπὶ τῷ
Bchwerl. S Ι τὸ συνέχον verb. F C (142 v) D mit dem Vorhergehenden: 9 εἴπωμεν: λέγωμεν F 10 χωρητὸν — φερομένου Ζ. 13 kürzer in Ph Ι
— ἀνάγκη Ζ. 12 in D auch S. 150, 12ff; Bh tilgt die Stelle als unecht, weil in
diesem Zusammenhang ühftig, obwohl sie sich schon bei Rufin findet Ι
χωρητικὸν E 10 nach Giff. 11 ὁμοίως S 9 v Ι τῇ ὕλη] »wie die Materie . .
(muB) sie (od. »von »)« S Ι ἀτάκτως &lt; D (aber + D r) u. S. 152, 1 Ι
&lt; E Ι μὴ ἵστασθαι — φερομένου Ζ. 13 &lt; D, aber liest es (bis ἀνάγκη
S. 152, 2 12 δέ: τε E Ι μήτε Ε 2 Ι ἑαυτοῦ. ἀνάγκη E2 S Ι ἀνάγκῃ Md Ι
ἀνάγκη, τοῦ &lt; C, ἀν. καὶ τοῦ w. e. seh. S 12 f ἄλλο ὡς ἄλλοτε S | ἄλλοτ'
13 φερόμενον C | αὶ πρὸς S Ι πρὸς — ἐροίμην S. 160, 2 &lt; Ph Ι
S. 148, 4 Ι δὲ: F D E 2? S 14 εἰ γὰρ — θεός S. 160, 2 Ezn Ζ. 336 ff Ι εἰ
γὰρ — ὕλη zweimal Ε 10 Ι ἦν ποτὲ ἄκοσμος Λ·αὶ ἄκοσμος Ε Ι ἄτακτος
καὶ ἄκοσμος S: »schmucklos und qualitätslos und « Ezn</note>

<pb n="160"/>
αὐτήν, εἰς τὸ κρεῖττον τρέψαι προαιρούμενος, ἧν ποτε ὄτ' ἐν ἀκοσμή-
τοις ἡν ὁ θεός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>δικαίως δ' ἂν καὶ τοῦτο ἐροίμην, πότερον ἐπλήρου τὴν ὕλην ὁ θεὸς ἢ ἐν μέρει τινὶ ὑπῆρχεν αὐτῆς. εἰ μὲν γὰρ ἐν μέρει
τινὶ τῆς ὕλης εἰπεῖν τις ἐθέλοι τὸν θεόν, πλεῖστον ὅσον μικρότερον
<lb n="5"/> αὐτὸν τῆς ὕλης λέγει, εἴ γε δὴ μέρος αὐτῆς ὅλον ἐχώρησεν τὸν θεόν.
εἰ δὲ ἐν πάσῃ εἶναι λέγοι καὶ δἰ ὅλης κεχωρηκέναι τῆς ὕλης, πῶς
ταύτην ἐδημιούργησεν φρασάτω. ἀνάγκη γὰρ ἢ συστολήν τινα τοῦ
θεοῦ λέγειν, ἧς γενομένης ἐδημιούργει ἐκεῖνο ἀφ’ οὗ ὑπεχώρησεν,
ἢ καὶ ἑαυτὸν τῇ συνδημιουργεῖν, οὑκ ἔχοντα ὑποχωρήσεως τόπον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p><lb n="10"/> εἰ δὲ τὴν ὕλην ἐν τῷ θεῷ εἶναί τις λέξει, ὁμοίως ἐξετάζειν δεῖ, πότερον ὡς διισταμένου αὐτοῦ ἀφ’ ἑαυτοῦ, καὶ ὤσπερ ἐν ἀέρι ζῴων
<note type="footnote">3 vgl. Iren. Adv. haer. II, 1, 2</note>
<note type="footnote">F S E C D Ph Ezn
1 ὅτε ED: &lt; C Ι καὶ ἐν Ε 2 1 f ἐν ἀκοσμήτοις καὶ ἀτάκτοις S: »in
schmucklosen und unförmigen und gestaltlosen « »gehaltlosen« Schmid)
+ »und muBte, wie die Materie, auch selbst ungeordnet sich hin und her treiben treiben«
ἀτάκτως φέρεσθαι aus Ζ. 159, 11) 2 ἦν &lt; C Ι δικαίως — πότερον: »Wie
sie wohl Gott? etwa, daB er in irgend einem Orte« Ezn Ι δικαιον Ε 10
δ’ &lt; D Ι τοῦτο ἐροῦμεν C, τοῦτον ἐροίμην τὸν λόγον E Ι π. δὲ Ph 3
μέρει F Ι τ. ὑπῆρχεν αὐτῆς FC: τ. τῆς ὕλης ἦν E, αὐτῆς ἐτύγχανεν Ph Ι εἰ
μὲν — φρασάτω Ζ. 7] »Wenn sie sagen, daß der ganze Gott in der Materie
so wird doch, wie groß sie auch Gott nennen, die Materie größer als
Denn das, worin jemand ist, dieses, worin er ist, ist größer als der, welcher
ihm ist, weil es ihn ganz in sich zu enthalten imstande war« Ezn Ζ. 336ff
γὰρ] οἶν ’ 4 τινὶ — θεόν &lt; E 10, — ὅσον &lt; Ph Ι τῆς S,
+ D (nicht Dr) Ι θέλοι F 4f μ. — λέγει: μικρότερος αὐτῆς Ph 5 αὐτὸν
Ε Ι λέγειν C Ι εἴ γε F Ε 2 D r wohl auch S, εἰ Ei, ἅτε C PhD Ι δὴ] δὲ
Ε 1i: E2: ὡς S Ι μέρος — ὕλης Ζ. 6: ἐν μέρει αὐτῆς χωρηθείς. εἰ δὲ ἐπλήρου Ph Ι
τὸν θεόν: αὐτόν E 6 εἰ δὲ ἐν πάσῃ auch Ezn Ζ. 352 f Ι δ’ E Ι λέγοι εἶναι
Ε 10 Ι εἶναι &lt; C Ι λέγοι — ὑπεχώρησεν ἢ Ζ. 8f anders Ezn Ζ. 858 ff Ι κ. δι’
κεχωρ Ε Ι δι’ — ὕλης] »in die ganze Materie räumlich eingehe« S Ι
ολην C Ι τῇ ὕλῃ CE 7 ταύτην: αὐτὴν S Ι ἐδημ. φραστέον F, ἐδημ. φρασ.
τις S, ἐδημιούργει φρασάτω Ε 1i E2, ἐδημιούργει φραστέον Ε 10, ἐδημιούργησεν
Ph Ι ἢ EPh: &lt; FSCD 8 γινομένης F Ι ἐδημιούργησεν Ph 9
ἑαυτὸν — τόπον auch Ezn Ι αὐτὸν F Ph Ι ὑποχ. S 10 10 εἰ δὲ S 10: Ezn
Ζ. 360 ff τῷ &lt; D Ι τις λέξει: »sie « Ezn; τ. λέξοι C, λέγοι τις Ph
ὁ. ἐ. δεῖ: ῥητέον Ph 11 αὐτοῦ ἀφ' ἑ.: ἀπ' αὐτῆς S, ἀπ' αὐτοῦ D, ὑπ' αὐτοῦ C,
ἀφ’ αὐτοῦ Pha Ι καὶ: ἢ S; &lt; Ezn 11 f ζ. ὑπ. γένη: »die Τiere«
11 ζῶον F, ξῶα D</note>

<pb n="161"/>
ὑπάρχει γένη, διαιρουμένου καὶ μεριξομένου αὐτοῦ εἰς ὑποδοχὴν τῶν
γινομένων ἐν αὐτῷ, ἢ ὡς ἐν τόπῳ, τουτέστιν ὥσπερ ἐν γῇ ὕδωρ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>εἰ μὲν γὰρ εἴποιμεν ὡς ὲν ἀέρι. μεριστὸν ἀνάγκη τὸν θεὸν εἰπεῖν· εἰ δ' ὥσπερ έν γῇ ὕδωρ, ἦν δὲ ἄτακτος ἡ ὕλη καὶ ἀκόσμητος, πρὸς
<lb n="5"/> δὲ τούτοις ἔχουσα καὶ κακά, τὸν θεὸν λέγειν ἀνάγκη τόπον εἶναι
τῶν ἀκοσμήτων καὶ τῶν κακῶν. ὅπερ οὐκ εὔφημον εἶναί μοι δοκεῖ,
ἐπισφαλὲς δὲ μᾶλλον. ὕλην γὰρ εἶναι θέλεις, ἵνα μὴ τῶν κακῶν
ποιητὴν εἴπῃς τὸν θεόν, καὶ τοῦτο φεύγειν προαιρούμενος δοχεῖον
αὐτὸν τῶν κακῶν εἶναι λέγεις.</p>
<lb n="10"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>Εἰ μὲν οὖν τὴν ὕλην ἐκ τῶν ὑποστάντων γενητῶν ὑπονοεῖν ἀγένητον ὑπάρχειν ἔλεγες, πολὺν ἂν περὶ αὐτῆς ἐποιησάμην λόγον
εἰς ἀπόδειξιν τοῦ ὅτι ἀδύνατον ὑπάρχειν αὐτὴν ἀγένητον. ἐπεὶ δὲ
<note type="footnote">11 vgl. Plato Phaed. 115 D. Prot. 317 C</note>
<note type="footnote">F S (bis Ζ. 6) E C D Ph Ezn
1 ὑπάρχειν E C D Ph S Ι εἰς γένη F, &lt; D Ι διαιρ. — αὐτῷ Ζ. 2: »welche
ihr sind u. doch von ihr getrennt « Ezn Ι διαιρ. κ. &lt; Ph Ι αὐτοῦ &lt;
(wohl ursprünglich razdeljaemu &lt;emu&lt;) 1f PI Tim. 49 A γενέσεως
2 ἐν αὐτῷ] ἀπ' (oder ἐξ) αὐτοῦ S Ι ὡς — τουτ. &lt; Ph Ι τουτέστιν
3 εἰ μὲν — ὕδωρ Ζ. 4 &lt; Ezn Ι μὲν &lt; ? S Ι εἴποιμι C, εἴποι τις D; &lt; Ph Ι τ.
λέγειν τ. θ. Ph Ι εἶναι vor od. nach εἰπεῖν + S 4 δὲ ὥσπερ C Ι τὸ ὕδωρ Ε 1i E 2
ὡς ὕδωρ ἐν τῇ γῇ Ph): εἰς τόπον περιγράφεσθαι + S Ι ἦν δὲ: »von (der Mat.)
sagen sie, daß Ezn Ι ἄτακτος: »ungeeignet, ätslow« Ezn Ι κ.
ἡ ὕλη Ph 4 f πρὸς δὴ Ε 10 Ε 2 D Ph) — κακά Ζ. 5: »und öse« Ezn 5 καὶ]
τὰ D I κακά &lt; C S Ι τόπον εἶναι &lt; Ph 6 τῶν ἀκοσμ.
aber + »denn das Ungeheure und Qualitätslose war in ihm« Ι
τῶν τε D Ι τ. κακῶν] κακῶν τούτων αἴτιον Ph Ι ὅπερ — μᾶλλ. Ζ. 7] κ. ὅρα γὰρ
ὡς Ph Ι δοκεῖ] ein Blatt fehlt in S 7 ὕλην C 143. In D vorher Worte des
Drosserius S. 148, 24f Ι ὕλν — λέγεις Ζ. 9 anders Ezn, aber hat Z. 8 δοχεῖον — εἶναι
Ζ. 9 Ι γὰρ εἶναι θέλῃς D, ὑποτιθέμενος Ph 8 εἴποις D E 10
εἰπὼν Pha, εἰπεῖν Phb b | τὸν θεὸν vor τ. κακῶν C Ι κ. τ. φεύγειν Ph
Ι φυγεῖν F, φάσκειν C Ι προαιρούμενος] λόγῳ ψιλῷ μόνον δοκεῖς φεύγειν, ἔργῳ
δὲ ἐξεταζομένου τοῦ πράγματος + D 9 αὐτὸν] καὶ δημιουργὸν + D (nicht D r)
Ι εἶναι] τὸν θεὸν D Ι λέγεις] θέλεις C, ἀποφαίνει D, ἀποφαίνεις Bh) 10 Εἰ
μὲν — δοκεῖ S. 162, 5 &lt; v Ph: εἰ μὲν — ὑπονοίας S. 162, &lt;; Ezn Ι τῶν F
τ. ὑποστατῶν καὶ C Ι θέλῃς ὑπονοεῖν καὶ D Ι ὑπονοῶν F 10 f ἀγέν. ὑπον. Ε 2
11 ἔλεγες] αὐτὴν D Ι πολὺν — ἀγένητον Ζ. 12 &lt; D Ι αὐτῆς] ταύτης
12 ὅτι] εῖναι C Ι αὐτὴν ἀδύν. ὑπ. C Ι ἀγένητον &lt; E C Ι ἐπεὶ δὲ] ἐπειδὴ</note>

<pb n="162"/>
τὴν τῶν κακῶν γένεσιν αἰτίαν φᾐς εἶναι τῆς τοιαύτης ὑπονοίας, διὰ
τοῦτο ἐπὶ τὴν ἐξέτασιν τούτων ἔρχεσθαί μοι δοκῶ. φανεροῦ γὰρ
γινομένου τῷ λόγῳ καθ' ὃν τρόπον ἐστὶ τὰ κακά, καὶ ὅτι οὐχ
τέ ἐστιν ἀναίτιον τῶν κακῶν εἰπεῖν τὸν θεὸν ἐκ τοῦ ὕλην αὐτῷ
<lb n="5"/> ὑποτιθέναι, τὴν τοιαύτην ὑπόνοιαν ἀναιρεῖσθαί μοι δοκεῖ.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Φῂς τοίνυν ἄποιον ὕλην συνυπάρχειν τῷ θεῷ, ἐξ ἡς τὴν
τοῦ κόσμου γένεσιν ἐδημιούργησεν;</p>
<p>ΟΥΑΔ. οὕτω μοι δοκεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ΟΡΘΟΔ. Οὐκοῦν εἰ ἄποιος ἐτύγχανεν ἡ ὕλη, γἐγονεν Τε κόσμος <lb n="10"/> πρὸς τοῦ θεοῦ, ἐν δὲ τῷ κόσμῳ αἱ ποιότητες, τῶν ποιοτήτων γἐγπμεμ
ποιητὴς ὁ θεος;</p>
<p>ΟΥΑΔ. Οὕτως ἔχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ΟΡΘΟΔ. Ἐπεὶ δέ σου καὶ λέγοντος πρόσθεν ἤκουον ὡς ἀδύνατον <note type="footnote">3 Tert. Adv. Hermog. 10 — 5 vgl. Plato Pol. Vni, 533 C — 13 Plato Pro-
tag. 320 B</note>
<note type="footnote">F E C D Ph (von Ζ. 6 an) Ezn (bis Ζ. 5)</note>
<note type="footnote">1 φῂς] nach φ ist das Folgende bis τοιαύτης ὑ erloschen in F: ἔφησθα E Ι
εἶναι nach ὑπον. in Ε 2 Ι θεοῦ εἶναι CD (nicht Dr) Ι τῆς ὑπον. ὑπόν. &lt; D Ι ποιαύτ.]
τῆς C 1 f διὰ τοῦτο« »Numehr« Ezn 2 τοῦτ' Ε | τούτων] ταύτην Ε 2 Ι ἔρχεσθαι]
ἄρχεσθαι C Ι μοι δοκῶ: μοι δοκεῖ F, δοκεῖ C, δοκῶ D: »ist es nötig« Ezn
φανεροῦ — κακά Ζ. 3: »und zu zeigen, woher das Böse kommt« Ezn
γὰρ &lt; C 3 γενομένου ED, γενομ. μοι E 2, γινομένου γὰρ C Ι τῷ λόγῳ Md:
τοῦ λόγου Textzeugen Ι ἔσται C, εἰσὶν w. e. seh. F 3f ὐχ οἷόν τε &lt; Ezn
4 αἴτιον FOD (nicht D r); aber vgl. 8, 2 ὐδ' οὕτως ἀναίτιον τῶν κακῶν δυνατὸν
εἰπεῖν τὸν θεόν Ι εἰπεῖν schon nach ἐστιν D 5 ὑποτιθ. . . ὑπόν. ἀναιρ. auch
PI Ι τὴν — δοκεῖ &lt; Ezn Ι μοι &lt; Ε 2 Ι δοκεῖ: νόει Ε 2: ὅτι εἰ
μὴ οὔσας ἐδημιούργησεν ὁ θεὸς καὶ τὰς οὐσίας ὁμοίως + F. wohl aus einer auf das
Folgende sich beziehenden Randbemerkung 6 ἔφης (ais Dr): Ph S. 305 a,
36 — 305b, 13 λέγε δὲ κ. ὦδε. φῂς Ι φῂς — ἐχέτω S. 163, 12 anders Ezn Ι
ἄποιον &lt; Dr 6f τὴν τοῦ F E 10 C D Ph: τὴν τοῦδε τοῦ Ε 2 (vgl. 10, 4),
τοῦ ’ 8 OYA F, ΑΓΔΑΟΦΩΝ C, &lt; immer E Ι οὕτως CPhb Ι
δοκεῖ] φημί D. D + S. 150, 12 — 152, 2 ἐξ ἀνάγκης καὶ χωρητὸν λέγειν etc. wie oben
VI, 1. 2 etwas ürzt bis ἀνάγκη M 9 ορθ wie fortan stets F, ΜΕΘΟΔΙΟΣ C,
&lt; stets E &lt; D 10 f γέγονεν ποιότης F C, ποιητὴς ποιότης
12 ΟΥΑΔ.: F C wie Ζ. 8 Ι οὕτως ἔχει &lt; D 13 FC wie Z. 9 Ι ἐπειδὴ
ἔμπροσθεν ἥκουον ἤκουσα Ε 2) E Ι Ἐπεὶ — ἥκουον: ἐπειδὴ δέ σου ἀκούω ταῦτα
λέγοντος PI Ι σου — ἤκουον] σοι δοκεῖ καὶ Ph Ι σου κ. λώγ.] ἀναγιγνωσκομένου
D</note>

<pb n="163"/>
ἐξ οὐκ ὄντων γίνεσθαί τι, πρὸς τὴν ἐρώτησιν ἀπόκριναι τὴν ἐμήν·
δοκεῖ σοι τὰς τοῦ κόσμου ποιότητας μὴ ἐξ ὑποκειμένων Ποιοτήτων
γεγονεναι;</p>
<p>ΟΓΑΛ. Δοκεῖ.</p>
<lb n="5"/> <p>ΟΡΘΟΔ. Ἕτερον δέ τι παρὰ τὰς οὐσίας ὑπάρχειν αὐτάς;</p>
<p>ΟΓΑΛ. Οὕτως ἔχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ΟΡΘΟΔ. υὐκοῦν εἰ μήτε ἐξ ὑποκειμένων ποιοτήτων τὰς ποιότητας ἐδημιοόργησεν ὁ θεὸς, μήτε ἐκ τῶν οὐσιῶν ὑπάρχουσιν, τῷ
μηδὲ οὐσίας αὐτὰς εἶναι, ἐκ μὴ ὄντων αὐτὰς ὑπὸ τοῦ θεοῦ γεγονέναι
<lb n="10"/> ἀνάγκη εἰπεῖν. ὅθεν περιττῶς ἐδόκεις μοι λέγειν ἀδύνατον εἶναι
δοξάζειν ἐξ οὐκ ὅντων γεγονέναι τι πρὸς τοῦ θεοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ἀλλ’ ὁ μὲν περὶ τούτου λόγος ὧδε ἐχέτω. καὶ γὰρ παρ’ ἡμῖν ὁρῶμεν ἀνθρώπους
ἐξ οὐκ ὄντων ποιοῦντάς τινα, εἰ καὶ τὰ μάλιστα δοκοῦσιν οὑτοι ποιεῖν
ἴν τινι. οἶον ἐπὶ τῶν ἀρχιτεκτόνων τὸ παράδειγμα λάβωμεν· καὶ
<lb n="15"/> γὰρ καὶ] οὗτοι ποιοῦσιν πόλεις οὐκ ἐκ πόλεων καὶ ναοὺς ὁμοίως
οὐκ ἐκ ναῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>εἰ δ’, ὅτι τούτοις οὐσίαι ὑπόκεινται, οἴει ἐξ ὄντων αὐτοὺς ταῦτα ποιεῖν, σφάλλῃ τῷ λόγῳ. οὐδὲ γὰρ ἡ οὐσία ἐστὶν ἡ
ποιοῦσα τὴν πόλιν ἢ αὖ πάλιν τοὺς ναούς, ἀλλ' ἡ περὶ τὴν οὐσίαν
τέχνη· ἡ δὲ τέχνη οὐκ ἐξ ὑποκειμένης τινὸς ἐν ταῖς οὐσάις τέχνης
<note type="footnote">14 Tgl. De autex. 11, 6 S. 174, 9f</note>
<note type="footnote">F (bis Z. 16) E C D (bis Ζ. 11) Ph Ezn (von Ζ. 12 an)</note>
<note type="footnote">1 τι γίνεσθαι D Ι γενέσθαι C Ι τὴν 1 &lt; F Ι ἐρώτ.] ἀπόκρισιν D
D r) Ι ἀπόκρινε Ph Ι τὴν ἐμήν &lt; Ph 2 δοκεῖς μοι Ε 1 Ι π. τοῦ κ.
2f γεγ. ποιοτ. Ph 4 F wie S. 162, 8 Ι δοκεῖν Ε 1 5 Γε τι &lt; D 6 OF
οὕτως ἔχει] ἔτερόν &lt;τι&gt; παρὰ τὰς οὐσίας λέγω D 7 οὐκοῦν εἰ μήτε: εἰ
τι Ε 10) οὖν μὴ E, οὐκοῦν εἰ μη C 8 ὑπάρχουσιν &lt; E Ι τῷ] τὸ C 9 μηδὲ]
D Ι τοῦ &lt; FDPh | γέγονεν Ph 10 εἰπεῖν ἀναγκαῖον Ε Ι ὅθεν — εἶναι] περιττὸν
ἄρα τὸ Pb Ι περιττῶς . . λέγειν] vgl. 10, 2 ; Plat. Legg. I, 645 C περιττὸν εἰρημένον
Ι ἐδόκεις μοι] δοκεῖς 11 ἐξ — τι] ὡς οὐδὲν ἐξ οὐκ ὄντων γίνεται Ph Ι γεγόνετε D
Ι πρὸς πρὸ Ε 1i Ι ἀλλ’ ὁ μὲν] es endet D S. 152, 16 ff Ι περὶ C 143 v 12 καὶ
γὰρ etc. wieder Ezn Ι ἡμῖν: »den « Ezn Ι ὁρῶ ὁρῶμεν] θεωροῦμεν E
13 εἰ καὶ — τινι Ζ. 14 &lt; Ph E10 Ezn | τὰ] ὅτι E 14 ἐπὶ — οὖτοι Ζ. 15
Baumeister; Ezn Ι ἀρχιτεκτονικῶν Ph Ι τὸ &lt; C Ι παράδ. λάβ.] unten 11
Ι λαμβάνομεν C 14 κ. γὰρ] εἰ γὰρ Ph 15 καὶ + F Ι αὐτοὶ für οὗτοι C
ὁμοίως &lt; PhEzn 16 ναῶν] es endet F am SchluB der Handschrift Ι εἰ
— λόγῳ Ζ. 17 anders Ezn Ι οίη C Ι οὐκ ὄντων Ph a 17 αὐτὰς Ph, &lt; E 10
Ι τῷ λόγῳ σφάλλῃ Ph 18 αὖ πάλιν &lt; Ph, πάλιν &lt; Ε 10 Ι
19 δὲ τέχνη &lt; Ph Ι οὐκ &lt; Ε 1i Ι τέχνης vor ἐν in Ph, τέχνη C</note>

<pb n="164"/>
γίνεται, ἀλλ' ἐξ οὐκ οῦσης ἐν αὐταῖς γίνεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ἀπαντήσειν δέ μοι δοκεῖς οὕτω τῷ λόγῳ, ὅτι ὁ τεχνίτης ἐξ ἡς ἔχει τέχνης τὴν ἐν τῇ
οὐσίᾳ τέχνην ποιεῖ. πρὸς δὲ τοῦτο λέγεσθαι τοῦτ’ εὐ ἔχειν μοι δοκεῖ,
ὅτι οὐδὲ ἐν τῷ ἀνθρώπῳ ἕκ τινος ὑποκειμένης τέχνης προσγίνεται.
<lb n="5"/> οὐδὲ γὰρ ἔνεστιν αὐτὴν ἐφ’ ἐαυτῆς οὖσαν δοῦναι τὴν τὴν τῶν
γὰρ συμβεβκότων ἐστὶ καὶ τῶν τότε τὸ εῖναι λαγχανόντων, ὁπόταν
ἐν ούσίᾳ τινὶ γένηται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ὁ μὲν γὰρ ἄνθρωπος κοὶ χωρὶς τῆς άρχιτεκτονικῆς ἔσται. ἡ δ’ οὐκ ἔσται, ἐὰν μὴ πρότερον ἄνθρωπος ᾖ.
ὅθεν τὰς τέχνας ἐξ οὐκ ὄντων εἰς ἀνθρώπους πεφυκέναι γίνεσθαι
<lb n="10"/> λέγειν ἀναγκαῖον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>εἰ τοίνυν τοῦτο οὕτως ἔχον ἐπ’ ἀνθρώπων ἐδείξαμεν, πῶς ούχὶ προσῆκε τὸν θεὸν μὴ μόνον ποιότητας ἐξ οὐκ ὄντων
φάναι δύνασθαι ποιεῖν άλλὰ καὶ οὐσίας; τῷ γὰρ δυνατὸν φανῆναι
γίνεσθαί τι ἐξ οὐκ ὄντων τὸ καὶ τὰς οὐσίας οὕτως ἔχειν δείκνυται.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐπειδὴ δὲ πόθος ἐστί σοι περὶ τῆς τῶν κακῶν γενέσεως
<lb n="15"/> ζητεῖν, ἐπὶ τὸν τούτων ἐλεύσομαι λόγον. καί σου βραχέα πυθέσθαι
βούλομαι. — τὰ κακὰ πότερον οὐσίαι σοι δοκοῦσιν εἶναι ἢ ποιότητες
ουσιων;</p>
<note type="footnote">15 vgl. De autex. 10, 5. 12, 1 S. 172, 4. 175, 11 — 16 vgl. De autex. 13, 1 S. 178, 14</note>
<note type="footnote">S (von Ζ. 13 an) E C D (Ζ. 15 ff) Ph Ezn</note>
<note type="footnote">1 ἀλλ’ — γένηται Z. 7: »sondern von den Accidenzen, welche von (zu?) den
Naturen hinzukommen« Ezn Ι ἀλλ’ — γίν. &lt; Phb 1 f ἀπαντᾶν τῷ
opponere . . orationi« Jh nach Plato Legg. III, Μ D 1 μοι δὲ C 2
’ CPhb Ι ὁ &lt; CPh Ι τέχνη τις C Ι ἐξ ἧς ἔχει τ. &lt; Ph, ἐστιν C
. . τέχνῃ Ph 2 τὴν &lt; C 3 ποιῶν C Ι φημὶ δὲ πρὸς Ph Ι τούτοις C
λέγ. — δοκεῖ &lt; Ph Ι τοῦτο C Ι εὖ &lt; Ε 2 4 ο. ἐν: οὐδὲν C Ι τέχνης &lt;
προσγίν. CPh: γίνεται E 5 οὐ γὰρ Ε 1 Ι ἔνεστιν τὴν Ph Ι ἐφ' ἑαυτὴν Ε 10 ?
Ι οὐσίαν Ph Ι δοῦναί τι C 6 τότε τὸ] ποτὲ C Ι τὸ &lt; Ε 2 C Ι λαγχ.]
βανόντων E, ἐχόντων Ph 7 τινὶ + Ph Ι γίνωνται Ε 1 Ι ὁ εν etc.: Ezn
Ζ. 404 1 γὰρ &lt; C 7f τεκτονικῆς Ph 8 ἔστιν C, &lt; Pha Ι δὲ
ἔσται &lt; Pha 10 ἀναγκ.] εἶναι + C Ι ἔχειν Ph 11 τῷ θεῷ Ε 10 Ι
»Gestalten u. Qualitäten u. Formen« Ezn 12 τῷ — βούλομαι Z.
Ezn Ι τῷ] τὸ C Ph 12 f φάναι γενέσθαι C 13 τὸ γίνεσθαί Ph Ι ὄντων]
S beginnt wieder Ι τὸ &lt; Ph Ι καὶ] μὴ S Ι δείκνυται] es endet C,
sofort wieder Bl. 234 v Z. 16 τοῦ αὐτοῦ ἐκ τοῦ περὶ αὐτεξουσίου (nach De res. I,
38, 3f) 14 Ἑπειδὴ — βούλομαι Ζ. 16] πάλιν δὲ διαληπτέον τῶν κακῶν πέρι Ph
305 b, 32 Ι ἐπεὶ δὲ E, κω ἐπειδὴ S | πεποιθός ἐστιν C Ι nach κακῶν »Frage,
woher das Βöse ist? mit roter Schrift S 15 τοὺς . . λόγους S Ι βραχέα
θέσθαι] (nur dies) D S. 154, 22; vgl. 10, 5. 11, 1 16 τὰ κακὰ — οὑσιῶν S. 165, 1]
τὰ κακὰ ποιότητες οὐσιῶν σοι δοκοῦσιν εἶναι ἢ οὐσίαι; π. οὑσ. D 154, 24 Ι τὰ κακὰ]
»welches geschieht« + Ezn Ι σοι δοκ. εἶναι] »ist« Ezn 17 οὑσιῶν: οὐσίας S</note>

<pb n="165"/>
<lg>
<l>ΟΥΑΔ. Ποιότητες οὐσιῶν εὐ ἔχειν λέγειν μοι δοκεῖ.</l>
<l>ΟΡΘΟΔ. Ἠ δὲ ὕλη ἀποιος ἦν καὶ ἀσχημάτιστος;</l>
<l>ΟΥΑΔ. Οὕτως προλαβὼν ἐξεῖπον τῷ λόγῳ.</l>
</lg>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ΟΡΘΟΔ. Οὑκοῦν εἰ τὰ κακὰ ποιότητες ὑπάρχουσιν οὐσιῶν, ἡ <lb n="5"/> δὲ ὕλη ἄποιος ἦν, τῶν δὲ ποιοτήτων ποιητὴν εἶπας τὸν θεὸν εἶναι,
ἔσται καὶ τῶν κακῶν δημιουργὸς ὁ θεός. ὅτε τοίνυν οὑδ' οὕτως
ἀναίτιον τῶν κακῶν δυνατὸν εἰπεῖν τὸν θεόν, ὕλην αὐτῷ προσάπτειν
περιττὸν εἶναί μοι δοκεῖ. εἰ δέ τι πρὸς ταῦτα λέγειν ἔχεις, ἄρχου
τοῦ λόγου. — εἰ μὲν ἐκ φιλονεικίας ἡμῖν ἡ ζήτησις ἐγίνετο, οὐκ ἂν
<lb n="10"/> δεύτερον περὶ τῶν κακῶν ἠξίουν ὁρίζεσθαι· ἐπεὶ δὲ φιλίας ἕνεκα
μᾶλλον καὶ τῆς πρὸς τὸν πλησίον ὠφελείας τὴν ἐξέτασιν ποιούμεθα
τῶν λόγων, ἄνωθεν περὶ τούτων ὁρίζεσθαι ἀξιῶ συγχωρεῖν.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ΟΥΑΔ. Τὴν μὲν προαίρεσιν τὴν ἐμὴν ἐκ πολλοῦ σοι φανερὰν εἶναι δοκῶ καὶ τὴν ἐν τοῖς λόγοις σπουδήν, ὅτι οὐ πιθανῶς εἰπὼν
<lb n="15"/> ψεῦδος νικῆσαι θέλω, ἀλλὰ δειχθῆναι τὴν ἀλήθειαν μετὰ ἀκρι-
βοῦς ἐξετάσεως, καὶ σὲ δὲ οὔτω διακεῖσθαι σαφῶς ἐπίσταμαι· ὅθεν
οἵῳ τρόπῳ χρώμενος νομίζεις δύνασθαι τὸ ἀληθὲς εὑρεῖν, τούτῳ
χρῆσαι μηδὲν δυσωπούμενος. οὐ γὰρ σεαυτὸν ὠφελήσεις μόνον χρησάμενος
τῷ κρείττονι, ἀλλὰ πάντως κἀμὲ περὶ ὧν ἀγνοῶ σαφῶς.</p>
<note type="footnote">4 vgl. De autex. 11, 1 S. 172, 15 — 9 vgl. De res. I, 30, 2 — 10 vgl.
De autex. 4, 3 S. 156, 1 — 14 De autex. 4, 5 S. 157, 2f — 15 De autex. 14, 2
S. ISl, 10 f. De res. I, 2, 5 — 1 7 De res. I, 2, 6</note>
<note type="footnote">S E C (bis Ζ. 3) D (Z. 1) Ph (bis Ζ. 8) Ezn (bis Ζ. 3)</note>
<note type="footnote">1 ποιότητας E Ι οὐσιῶν — δοκεῖ &lt; Ph Ι οὐσιῶν S 10 v Ι εὐ ἔχειν
anders in D Ι λἐγ. μ. δοκ.] »sie sagen« Ezn Ι λέγειν glati: glju ty S: &lt;
δοκεῖς S 2 ΘΟΔΙΟΣ C Ι ποιότης ἧν ἀσχημ. C 3 οὕτω Ε 2 Ph b Ι
προλαβὼν — εὐεργετεῖν ἀγαθόν S. 167, 2 &lt; C Ph, — οὐκ ἔστιν αὐτή S. 167
&lt; Ezn, aber + »wie vermöchte sie, die qualitätslose u.
Qualitäten hervorzubringen, wenn nicht das Böse herkäme
u. nicht von ihr« 6 καὶ] ovv od. τοίνυν w. e. seh. S 7 εἰπεῖν
8 λέγων od. λέγοντες. (gljuste) S: εἰπεῖν Ε 2 Ι μὲν γὰρ Ε 2 10 τι ἡξίουν od. ἡξίουν
τι S Ι ἐπειδὴ? S 11 τὸν] τῶν S Ι πλησίων S Ι ἐξέτασιν] σύστασιν w. e. seh. S
12 ωυγχωρεῖν &lt; Ε 2, vor ἀξιῶ Ε 10, nach ἄνωθεν in S 13 πολλοῦ]
übers. S Ι σοι &lt; Ε 10 14 πιθανῶς] τέχνῃ, ἐπιστήμῃ od. σοφιστικῶς übers.
Ι εἰπὼν — θέλω Ζ. 15] εἰπεῖν θέλω, ψευδόμενος νικῆσαι θέλων »reden will,
ügend siegen wollend«) S 15 τοῦ δειχθῆναι Md, dagegen Kl; »damit
« S Ι τ. ἀλήθ. S 16 σε . . σιακ.] »daß du bis« S Ι δὲ &lt;
17 f τούτῳ χρ.] οὕτω χρῆσθαι Ε 1i 18 δυσωπούμ.] vgl. Plat. Polit. 285 D
19 ἀγνοῶ σαφῶς mit S; S verb. auch παραστήσας (so) mit dem Vorhergehenden</note>

<pb n="166"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ΟΡΘΟΔ. Παρστῆσαί μοι δοκεῖς καὶ τὰ κακὰ οὐσίας ὑπάρχειν τινάς· οὐ γὰρ ἐκτὸς οὐσιῶν αὐτὰ ὅντα βλέπω. ἐπεὶ τοίνυν, ὠ οὑτος,
καὶ τὰ κακὰ οὐσίας εἶναι λέγεις, ἀνάγκη τὸν τῆς οὐσίας ἐξετάζειν
λόγον. δοκεῖ σοι τὴν οὐσίαν σωματικήν τινα σύστασιν εἶναι;</p>
<lb n="5"/> <p>ΟΥΑΔ. Δοκεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ΟΡΘΟΔ. Ἡ δὲ σωματικὴ σύστασις αὐτὴ ἐφ’ ἑαυτῆς ὑπάρχει οὐ δεομένη τινὸς οὗ γενομένου τὸ εἶναι λήψεται;</p>
<p>ΟΥΑΔ. Οὕτως ἔχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>ΟΡΘΟΔ. δοκεῖ δέ σοι τὰ κακὰ ἐνεργείας εἶναί τινος;</p> <lb n="10"/> <p>ΟΥΑΛ. Οὕτω μοι φαίνεται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ΟΡΘΟΔ. Αἱ δὲ ἐνέργειαι τότε τὸ εἶναι λαμβάνουσιν, ὁπότ' ἂν ὸ ἐνεργῶν παρῇ;</p>
<p>ΟΥΔΔ. Οὕτως ἔχει.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ΟΡΘΟΔ. Οὐκ ὄντος δὲ τοῦ ἐνεργοῦντος, οὐδ’ ὅπερ ἐνεργεῖ ἐσται <lb n="15"/> ποτέ;</p>
<p>ΟΥΑΛ. Οὐκ ἔσται.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>ΟΡΘΟΔ. Οὑκοῦν εἰ ἠ οὐσία σωματική τίς ἐστι σύστασις, ἡ δὲ σωματικὴ σύστασις οὐ δεῖταί τινος ἐν ᾠ γενομένη τὸ εἶναι λήψεται,
τὰ δὲ κακὰ ἐνέργειαι ὑπάρχουσί τινος, οἱ δὲ ἐνέργειαι δέονταί τινος
<lb n="20"/> ἐν ᾠ γενόμεναι τὸ εἶναι λαμβάνουσιν, οὐκ ἔσονται &lt;αὐταὶ αἱ&gt; οὐσίαι
τὰ κακά.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>εἰ δὲ οὐσίαι τὰ κακά, κακὸν δὲ ὁ φόνος, φόνος, ούσία ὁ φόνος· ἀλλὰ μὴν ὁ φόνος ἐνέργεια ὑπάρχει τινός, οὐκ ἔστιν ἄρα οὐσία
ὁ φόνος. εἰ δὲ τὸν ἐνεργοῦντα οὐσίαν εἶναι θέλεις, σύμφημι κἀγώ.
οἶον ἄνθρωπος ὁ φονεύς, καθ' ὃν μὲν λόγον ἄνθρωπός ἐστιν, ὑπάρχει
<lb n="25"/> οὐσία· ὁ δὲ φόνος ὃν ποιεῖ οὐκ ἔστιν οὐσία, ἀλλ' ἔργον τι τῆς
<note type="footnote">SE
1 Παραστ. »declarare« Md: παραστῆναι E Ι δοκεῖ Ε 1 i E 2 2 οὐδὲ γὰρ
E | αὐτὰ] ταῦτα S Ι ἐπεὶ] to elmaze S, schwerl. las S καὶ ἐπεὶ 3 ἀνάγκη
καὶ Ε 2, hinter κη konnte καὶ leicht ausfallen 4 σύστασίν τινα εἶναι Ε 1
6 αὕτη S 7 οὐ] μὴ Ε 10 Ι ov γεν.] ἐν ᾧ γενομένη wie Ζ. 18 S 9 πάλιν
τὰ κακὰ S 12 παρῇ] »sein wird« S 14 δὲ] οὖν od. τοίνυν + S Ι
ἐνεργεῖ] »die Ηandlung« S 11 v 17 ἡ οὐσία &lt; S | ἐστί τις Ε 2i 17f αἱ δὲ σω-
ματικαὶ συστάσεις S, da δεῖται — ἐνέργειαι in S fehlt Ι ἡ δὲ σωμ. σύστασις]
αὕτη δὲ Ε 10 20 αὐταὶ αἱ] αἱ αὐταὶ fragend S: &lt; E 21 εἰ δὲ μὴ
(od. ἐστιν) S Ι οὐσία — τινός Z. 22 &lt; S, dafür καὶ Ι οὑαία — μὴν ὁ φόνος
&lt; El 1 i Ι οὐκ vor ἔσται + S 22 ἔστιν] ἔσται S Ε 2 23 ὁ φόνος &lt; S Ι
ἐνεργοῦντα E, aber der Context für τὸν Ι οὐσίας E 2 Ι εἶναι] εἰπεῖν S Ι
ἐγώ E 1i 24 ὁ tilgt Md, &lt; vielleicht S Ι μὲν &lt; Ε 2 Ι ἄνθρωπός
25 ὅν ποιεῖ φόνος Ε 10 Ι τι &lt;Ε1</note>

<pb n="167"/>
οὐσίας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>λέγομεν γε τὸν ἄνθρωπον ποτὲ μὲν κακὸν διὰ τὸ φονεύειν, ποτὲ δ’ αὖ πάλιν διὰ τὸ εὐεργετεῖν ἀγαθόν. καὶ πέπλεκται ταῦτα τὰ
ὀνόματα τῇ οὐσίᾳ ἐκ τῶν συμβεβηκότων αὐτῇ, ἅτινα οὐκ ἔστιν αὐτή.
οὔτε γὰρ ἐστὶν φόνος ἡ οὐσία οὔτ' αὖ πάλιν ἡ] μοιχεία οὔτε τι τῶν
<lb n="5"/> ὁμοίων κακῶν. ἀλλ’ ὥσπερ ἀπὸ τῆς γραμματικῆς ὁ γραμματικὸς λέγεται
καὶ ἀπὸ τῆς ῥητορικῆς ὁ ῥήτωρ καὶ ἀπὸ τῆς ἰατρικῆς ὁ ἰατρός,
τῆς οὐσίας οὔτε ἰατρικῆς οὔσης οὔτε μὴν ῥητορικῆς οὔτε γραμματικῆς.
ἀλλ’ ἀπὸ τῶν συμβεβηκότων αὐτῇ τὴν προσηγορίαν λαγβανούσης, ἀφ
ὧν οὔτως, ὀνομάζεσθαι δοκεῖ, οὐδ' ὁπότερον αὐτῶν οὐσα, ὁμοίως
<lb n="10"/> φαίνεται καὶ ἀπὸ τῶν δοκούντων εἶναι κακῶν τὴν οὐσίαν ὄνομα
προσλαμβάνειν, οὐδ’ ὁπότερον οὖσαν αὐτῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>καί μοι ὁμοίως ἐπινόησον, εἴ τινα ἕτερον ἀναπλάττεις ἐν τῷ νῷ τῶν κακῶν τοῖς ἀν-
θρώποις αἴτιον, ὡς κἀκεῖνος, καθὸ ἐν τούτοις ἐνεργεῖ καὶ ὑποβάλ-
λει ποιεῖν τὰ κακά, ἔστι καὶ αὐτὸς κακὸς ἐξ ὡν ποιεῖ. διὰ τοῦτο
<note type="footnote">12 vgl. De autex. 2, 2 S. 148 10</note>
<note type="footnote">S E C D Ph Ezn (C Ph D Eza von Ζ. 2 bis 4 an)</note>
<note type="footnote">1 μὲν &lt;Ε10 2 δ’ las schwerl. S nicht Ι τὸ &lt; E 10 Ι καὶ πέπλεκται] es be-
ginnen C Bl. 234 v (Holl Nr. 432, 7). Ph 305b, 35 Ι καὶ &lt; Ph: ἀλλὰ καὶ S: οὕτως +
Ι προσπλέκεται E, πεπλ. ἄρα Ph, πέπλ. od. προσπλ. S: Jh vergleicht Plat. Soph.
240 C πεπλέχθαι συμπλοκὴν mit d. Dativ 2f τὰ ὀνόμ. ταῦτα Ph 3 ἐκ τῶν
συμβ.] es beginnt D 160, 7 Ι αὐτῇ ἐστι ταῦτα πάντα D Ι ἅτινα — αὐτή αὐτή D Ph
Ι αὔτη Ε 1, αὐτῆ C: οὐσία S 4 οὔτε γὰρ] es beginnt Ezn Z. 426 Ι ὁ vor φό-
νος + Ph Ι φόνος ἐστὶν E Ι ἡ vor οὐσία &lt; D Ι οὔτ’ αὖ — μοιχεία &lt;
οὔτ' αὖ] οὔτε D Ι πάλιν ὴ &lt; Ε 10 Ι μοιχ.] »ist eine Substanz«
5 ὁμοίως (od. οὔτως: ἄλλων Ph) κακὸν w. e. seh. S Ι ἀλλ’ ὥσπερ — οὖ-
σαν αὐτῶν Ζ. 11 umschreibt Ph Ι ὥσπερ] ὡς C Ι ὁ γραμματικὸς — ἰατρ.
οὔσης Ζ. 7 &lt; D (nicht D r) Ι ὁ ἰατρὸς ἀπὸ τῆς ἰατρικῆς S 7 οὔτε —
»und diese nicht etwa Substanzen sind« Ezn | οὔτε ἰατρ. —
οὐδέν τι τούτων οὔσης Ε 10 Ι μὴν &lt; D Ε 2 S Ι ῥητορ. οὔσης D Ι ῥητορ. C
ὔτε γραμματικῆς &lt; D (nicht D r) 8 συμβεβ. S 12 | αὐτῇ &lt; Ε 10 Ι
Ι τὰς προσηγορίας S Ι ἀφ’ — οὖσα Ζ. 9 &lt; Ezn 9 αὐτῶν οὖσαν Ε 10
αὐτῶν Ε 1 i Ι ὸμοίως — αἰτῶν Ζ. 11 ürzer Ezn 10 τῶν &lt; C 11
νειν C Ι καί μοι — διὰ τοῦτο γὰρ Ζ. 14f &lt; D Ι καὶ — ἐπινόησον Ζ. llf &lt;
Ι μοι &lt; C E 2 Ι ὁμοίως etc.] wieder Ph 306a, 1 12 εἴτε Ε 1i | τινα]
Ph Ι ἀναπλ.] »sie . . annehmen als« Ezn Ι τῶν κακῶν — κακά Ζ. 14
und Anreizer . ., welcher . . bringt« Ezn Ι τῶν &lt; Ph <lb n="13"/>
— ὐποβάλλει Ζ. 13f] ὡς κακεῖνο κακὸν κἀκεῖνος κακὸς Pha 2. Hd.) ἐν τῷ τούτοις
ἐνεργεῖν καὶ ὑποβάλλειν Ph Ι ὡς κἀκεῖνος &lt; Ezn Ι ὡς] ὃς C Ι καθὸ — κἀ-
κεῖνος S. 168,1 &lt; Ε 2 14 ἔστι γὰρ Ph Ι ἔστι — ποιητής S. 168, 1 kürzer Ezn</note>

<pb n="168"/>
γὰρ κἀκεῖνος κακὸς εἶναι λέγεται, ὄτι τῶν κακῶν ἐστι ποιητής. ἅ
δέ τις ποιεῖ, οὐκ ἔστιν αὐτός, ἀλλ' ἐνέργειαι αὐτοῦ, ἀφ' ὦν τὴν
προσηγορίαν τοῦ κακὸς λέγεσθαι λαμβάνεὶ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="13">
<p>εἰ γὰρ αὐτὸν ὐπάρχειν εἴποιμεν ἂν ποιεῖ, ποιεῖ δὲ φόνους καὶ μοιχείας καὶ κλοπὰς κοὶ ὄσα
<lb n="5"/> τούτοις ὅμοια, αὑτὸς ἔσται ταῦτα. εἰ δὲ ταῦτ’ ἐστιν αὐτός, ταῦτα
δ' ὅτε γίνεται τὴν σύστασιν ἔχει, οὐ γινόμενα δὲ καὶ τοῦ εἶναι παύεται,
γίνεται δὲ ταῦτα πρὸς ἀνθρώπων, ἔσονται τούτων οἱ ἄνθρωποι
ποιηταὶ καὶ τοῦ εἶναι καὶ τοῦ μηκέτι εἶναι αἴτιοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="14">
<p>εἰ δὲ ταῦτα αὐτοῦ ἐνεργείας εἶναι φῄς, ἐξ ὡν ποιεῖ τὸ κακὸς εἶναι ἔχει, οὐκ ἐξ ὦν
<lb n="10"/> έστιν οὐσία. κακὸν δὲ εἴπομεν λέγεσθαι ἀπὸ τῶν συμβεβηκότων τῇ
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="15">
<p>οὐσίᾳ, ἅτινα οὐκ ἔστιν ἡ οὐσία, ὡς ἀπὸ τῆς ἰατρικῆς ὁ ἰατρός. εἰ δὲ ἐξ ὡν ἐνεργεῖ κακὸς ὑπάρχει κακός, ἃ δὲ ἐνεργεῖ ἀρχὴν τοῦ εἶναι
λαμβάνει, ἤρξατο κἀκεῖνος εἶναι κακός, ἤρξατο δὲ καὶ ταυτὶ τὰ κακά.
εἱ δὲ οὕτως ἔχει, οὐκ ἔσται ἀνάρχως κακός, οὐδ’ ἀγένητα τὰ κακά,
<lb n="15"/> τῷ γενητὰ πρὸς αὐτοῦ εἶναι φάναι.</p>
<note type="footnote">S E C D (bis Ζ. 15) Ph Ezn (bis Ζ. 5)</note>
<note type="footnote"> κακὸς δὲ λέγεται ἐκεῖνος, ὁ τῶν κακῶν ποιητής D Ι κἀκεῖνος &lt; C S Ph Ι
κακὰ Pha Ι εἶναι &lt; Ε 10 Ι τῶν &lt; Phb 1 f ἃ δέ] ὃ δέ S 2 ἀλλ’
τοῦ anders Ezn | αἱ ἐνέργειαι ’; ἐνέργεια CDPhS Ι ἀφ' ἧς S 3 κακῶς
C E10 E2; κακοῦ Ph a Ι εἰ γὰρ — αἴτιοι Ζ. &lt; Dr εἰ γàρ — ταῦτα Ζ. 5] »ob es
nun ein Ehebrecher sei oder ein Mörder« Ezn Ι ὑπάρχειν] εἶναι nach εἴπ.
&lt; Phb 4 καὶ κλοπὰς und 5 τούτοις &lt; Ph 5 αὐτὸς ἔσται &lt;
&lt; S Ι εἰ — καλῶς S. 169, 3 &lt; Ezn Ι ταῦτ’ — ταῦτα δ’ Z. 5f] αὐτός ἐστι ταῦτα
ταῦτ’] ταῦτα C E2 D 6 δὲ C D Ι ὅταν γίνηται D | ἔχει τὴν σύστασιν C
6f παύεται] τουτέστιν οὐκ ἔσται + S 7 γίνονται C Ι τούτου Ε 2 Ε 1i, αὶ ἑαυτῶν
(nach ἄνθρωποι) D, ἄρα τούτων τούτ. &lt; Pha) Ph 8 ποιηταί S ν Ι
τοῦ εἶναι &lt; D Ι μηκέτ’ Ε 1 Ι εἰ δὲ — ἰατρός Ζ. 11 &lt; Ph 9
ES: αὐτοῦ ἐνεργείας CD Ι εἶναι &lt; E Ι φᾐς εἶναι S Ι ἐξ ὦν —
ἔξω ποτε του κακος (κακοῦ?) C 10 ἡ οὐσία Ε 10 : οὑσίᾳ 11 ἡ οὐσία]
S Ι ὁ ἀπὸ τ. ἰατρ. Ε 1i nach GiflPord Ι ἰατρικῆς ὁ ἰατρός] τεκτονικῆς τέκτων D Ι
εἰ δὲ] ἀλλ’ εἰ Ph 12 κακὸς — ἐνεργεῖ &lt; Ε Ι κακὸς . . κακῶς S: ἕκαστοςξ . . κακός
Ph Ι κακὸς ὑπάρχει &lt; D Ι κακὸς &lt; C ι ἡ ἐνέργεια C Ι ἃ δὲ
zle(??) že κακῶς) S 13 λαμβάνειν S u. verb. ἤρξατο mit dem Vorhergehenden
κἀκεῖνος] ἐκεῖνος S Ι ταῦτα τὰ C Ph, ταῦτα D, xavxa εἶναι Ε 2 S 14 ἔστιν Ε 2 D Ph
Ι κακῶς Ε 2i τις κακός Ph Ι οὐδὲ E D Ph | ἀγέννητα Ε 1i | τὰ &lt; C 15 τῷ
— φάναι &lt; Ph Ι xco] schwerl. las-S τὸ Ι γεννητὰ Ε 1i αὐτῶν D, αὐτοὺς C
εἶναι &lt; D S Ph Ι φάναι] δείκνυσθαι D. C und D (S. 162, 3) enden</note>

<pb n="169"/>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Σ. Ἀλλὰ τὸ μὲν πρὸς τὸν ἑταῖρον, ὡ φίλε, λόγον
ἱκανῶς μοι πεποιηκέναι δοκεῖς. ἐξ ὧν γὰρ προλαβὼν ἔδωκε τῷ λόγῳ,
ἐκ τούτων συνάγειν ἔδοξας καλῶς. ὡς ἀληθῶς γάρ, εἰ ἄποιος ἐτύγ-
χανεν ἡ ὕλη, τῶν δὲ ποιοτήτων δημιουργὸς ὑπάρχει ὁ θεός, ποιότητες
<lb n="5"/> τες δὲ τὰ κακά, τῶν κακῶν ἔσται ποιητὴς ὁ θεός. θεός.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>μὲν μὲν ὁ λόγος πρὸς ἐκεῖνον εἰρήσθω καλῶς, ἐμοὶ δὲ ψεῦδος δοκεῖ τὴν ὕλην
ἄποιον εἶναι λέγειν. οὐδὲ γὰρ ἔνεστιν εἰπεῖν περὶ ἡστινοσοῦν οὐσίας
ὡς ἔστιν ἄποιος. ἀλλὰ μὴν καὶ ἐν ᾠ ἄποιον εἶναι λέγει τὴν ποιότητα
αὐτῆς μηνύει, ὁποία ἐστὶν ἡ ὕλη διαγραφόμενος, ὅπερ ἐστὶ ποιότητος
<lb n="10"/> τος εἶδος. ὅθεν, εἴ σοι φίλον ἐστίν, ἄνωθεν ἔχου πρὸς ἐμὲ τοῦ λόγου.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ἐμοὶ γὰρ ἡ ὕλη ποιότητας ἀνάρχως ἔχειν δοκεῖ. οὕτως γὰρ καὶ τὰ
κακὰ ἐκ τῆς ἀπορροίας αὐτῆς εἶναι λέγω, ἵνα τῶν κακῶν ὁ μὲν θεὸς
ἀναίτιος ij, τούτων δὲ ἀπάντων ἡ ὕλη αἰτία.</p>
  <note type="footnote">
    <p>S E C D (Z. 11–13) Ph Ezn (von Z.</p> <lb n="3"/>
1 Cc (HoU 188 Nr. 433) 143 v ἐκ τοῦ αὐτοῦ nach S. 164, 13 Ι ΕΤΛΙΡΟΣ
lassen die Zeugen stets weg Ι Ἀλλὰ &lt; E C Ι τὸ Ph S : τὸν E C Ι μὲν &lt; S
ἕτερον E C S Ph Ι ὡ φίλε nach ἱκανῶς Ζ. 2 bei Ph 2 πεπ. μοι Ph Ι πεποιῆσθαι
Ε 10 Ι προλαβὼν ἔδωκε] προὔλαβες E προὔλαβεν Ε 2ρ, πρού)λαβον
Ε 2 i) 3 τούτων] αὐτῶν? S Ι ὡς &lt; C S und verb. ἀληθῶς mit d.
gehenden Ι γάρ &lt; S, nach ἄποιος in C Ι εἰ &lt; Ε 10 Ι ἄποιος:
ätslos« Ezn 4 τ. πολιοτ.: »Form, Gestalt u. äl« Ezn | δημιουργὸς
C 144 Ι ἡπῆρχεν C: &lt; Ph 4f ποιοτ. δ. τ. κακά &lt; Ezn 5
κακῶν Ph Ι ἔσται &lt; C Ph Ι οὑτος — καλῶς Ζ. 6 &lt; Ph Ι οὑτος
Ζ. Εzn Ι ὐτοσὶ C 6 εἰρῆσθαι ’’, ἐρρήθη »ist . . « S Ι vor
ἐμοὶ »Wider die, welche sagen, die Materie (Bl. 13) sei nicht ätslos, sondern
habe Qualitäten, aber einen Anfang« + S 7 τὸ λέγειν übers, (vor τὴν etc. Z.
I εἶναι &lt; Ε 2 Ph Ι οὐδὲ — ἄποιος Ζ. 8 &lt; C, frei bei Ezn Ι ὐδὲ] οὐ w.
S Ι ἔνεστιν = est' ljzja: zlě est' zlĕ S Ι ἡστινοσοῦν] ἧστινος Ε 1 i τῆς τινὸς
οὐσίας] αἰτίας E 1 o 8 ἀλλὰ μὴν καὶ CSPh: καὶ γὰρ E Ι ἐν ᾠ . . λέγει]
»sagend« S Ι λέγειν Pha 9 αὐτῆς] ταύτης C Ι ἡ &lt; C Ι διαγραφόμενον
10 ὅθεν — λόγου &lt; Ezn Ι ἔχου wie 4, 5 ECS: ἄρχου ἀνάρχου Pha)
8, 2 Ph, von Jh verteidigt Ι πρός με C: &lt; Ph 11 ἐμοὶ (ohne γὰρ) γὰρ) ἡ
D 152,19 Ι ἐμοὶ — αἰτία Ζ. 13 Κürzer Ezn Ι ἐμοὶ] εἰ S Ι ἀνάρχως ποιότητας Ε
ἀνάρχους D | μὴ ἔχειν S Ι ἔχει Ε 1i ἐδόκει Ε 2i Ι ὔτω D E 2 i Pha Ι
γὰρ &lt; C 12 αὐτῆς] ταύτης C Ι ἵνα τῶν — οὕτως ἔχ·ει S. 170, 12] ὦ φίλει
ἔμποιος ἦν ἀνάρχως ἡ ὕλη Ph 13 τούτων — τἀληθῆ λέγοντα S. 170, 10 &lt; hier
δ' δ’ Ε 1ο Ε 2 Ι πάντων D Ι αἰτία] D endet 152,21</note>


<pb n="170"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ΟΡΘΟΛ. Τὴν μὶν προθυμίαν τὴν σὴν ἀποδέχομαι, ὧ φίλε, καί σου τὴν ἐν τοῖς λόγοις σπουδὴν ἐπαινῶ. προσῆκε γὰρ ὡς ἀληθῶς
ἔκαστον τῶν φιλομαθῶν μὴ ἀπλῶς καἳ ὡς ἔτυχε συγκατατίθεσθαι
τοῖς λεγομένοις ἀλλ' άκριβῆ ποιεῖσθαι τὴν ἐξέτασιν τῶν λόγων. οὐδὲ
<lb n="5"/> γὰρ εἰ ὁ προσξητῶν παρὰ λόγον ὁρισάμενος ἀφορμὴν παρέσχε τῷ
προσδιαλεγομένῳ συνάγειν ὡς θέλει, τοῦτο καὶ τὸν ἀκροατὴν πείσει
τὸ λοιπόν, ἀλλ' εἰ ὅ τι δοκεῖ δυνατὸν εἶναι λέγεσθαι καλῶς, οὗτος
λέξει παρών. παρών· γὰρ θάτερον ἔσται. ἢ γàρ καὶ πρὸς ὅ κινεῖσθαι
δοκεῖ ἀκούσας τέλεον ὠφεληθήσεται, ἣ τὸν προσδιαλεγομενον ἐλέγξει
<lb n="10"/> οὐ τἀλθῆ λέγοντα.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Οὐ δοκεῖς δέ μοι δεόντως εἰρηκέναι τὴν ὕλην ἄνωθεν ποιότητας
ἔχειν. εἰ γὰρ τοῦθ' οὕτως ἔχει, τίνος ἔσται ποιητὴς ὁ θεός; εἴτε
γὰρ οὐσίας ἐροῦμεν, προεῖναι ταύτας φαμ.έν· εἴτ' αὖ πάλιν ποιότητας,
καὶ ταύτας ὑπάρχειν λέγομεν. οὐκοῦν οὐσίας τε οὔσης καὶ ποι-
<note type="footnote">1 Symp. S. 80, 17. De autex. S. 155, 3. 165, 13f — 3 De res. I, 2, 1
S E C Ζ. 2 bis 7 u. von Ζ. 11 an) D Ζ. 12 u. 14f) Ph (von Ζ. 12 an) Ezn Ζ. 14f)</note>
<note type="footnote">1 ΟΡΘΟΔ. stets &lt; die Zeugen Ι Τὴν— φαίνεται S. 171, S &lt; Ezn
ῆκεν Co IGO, 5 (Holl 189 Nr. 434); Lemma τοῦ ἁγίου Μεθοδίου ἐκ τοῖ· περὶ
αὐτεξουσίου Ι γὰρ &lt; C Ι ὡς ἀΜῶς &lt; S 3 καὶ] Με C
ἔτυχε] »wie es sich nur trifft« S Ι συγκατ.] »zu glauben« übers. S
&lt; E 1o Ι ἀκριβῆ] ἀκριβεῖ ἐξετάσει S Ι ποιήσασθαι Ε 1ο Ε2 Ι τὴν
ποιεῖσθαι C Ι τῷ λόγῳ S 5 εἰ &lt; S Ι λόγον ἁληθῆ S <lb n="6"/>
σὺν αὐτῷ διατίθεσθαι (od. συλλογίζεσθαι) ἢ συνάγεν »mit ihm (Ursache gab)
zu urteilen oder zu deducieren« S Ι ἐθέλει E (θέλει Ε 1ο) 6f π.
σάτω C 1 τὸ λοιπόν &lt; E: es endet C Ι εἰ &lt; S Ι o
Vigerius: τι E, ὅ τι S Ι δοκεῖ μὴ S Ι οῦτος S: τοῦτο E 8 λέξει. παρ’
wv El Ι γὰρ &lt; El | ἐστὶν S Ι εἰ γὰρ S 11 Οὑ δοκεῖς] es beginnt Cc
(Holl 189) Ι δέ &lt; C Ι δεόντως] οὕτως C: »wahrheitsgemäß« übers. S (las
ἀληθῶς?) Ι εἰρηκέναι] »gesagt ηabend« übers. S Ι τὴν ὔλην — ἔχειν Ζ. 12 E:
ἔμποιον εἶναι C, vgl. Ph εἰ ἔμποιος ἦν ἀνάρχως ἡ ὔλη »daß die Materie ge-
eigenschaftet sei« S: ἔμποιον εἶναι ἀνάρχως τὴν ὕλην restituiert Rob. Ε 2 Ι
θεν &lt; S 12 τοῦτο C Ι τίνος — θεός] 152, 26 f τινος οὐν ἔσται ποιητὴς
δημιουργὸς ὁ θεός; Ι τίνος ἄρα (&lt; B) ἔσται (&lt; A) Ph 306a, 31 ff
ἔσται Ε 1ο Ι ποιότης C 13 ἐροῦμεν &lt; Ε 2 Ι προσεῖναι C Ι ταύτην Ε 2: &lt;
SPh Ι εἴτε Ph Ι πάλιν &lt; Ph 13f ποιοτήτων E 1i E 2 (S?) 14 καὶ: εἰς C
ταύτας: αὐτὰς Pha Ι λέγομεν &lt; Ε 1 Ι οὐσίας — θεόν S. 171,1] D
εἰ προὐπῆρχεν ἡ ὕλη, συνυπῆρχον δὲ καὶ ai ποιότητες, περισσὸν τὸ λέγειν δημιουργὸν
τὸν θεόν: auch Ezn liif ποιότητος C</note>


<pb n="171"/>
οτήτων περιττὸν εἶναί μοι δοκεῖ δημιουργὸν λέγειν τὸν θεόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἵνα δὲ μὴ ἐμαυτῷ κατασκευάξειν τινὰ δόξω λόγον, ἀπόκριναί μοι νῦν
ἐρωτώμενος· τίνι τρόπῳ δημιουργὸν εἶναι φῂς τὸν θεόν; πότε-
ρον ὅτι τὰς οὐσίας ἔστεψεν εἰς τὸ μηκέτι ὑπάρχειν ἐκείνας, ὅπερ ἡσάν
<lb n="5"/> ποτε, ἀλλ’ ἑτέρας παρ’ αὐτὰς γενέσθαι, ἢ ὅτι τὰς μὲν οὐσίας ἐφύλα-
ξεν ἐκείνας, αἴπερ ἦσαν πρὸ τούτου, τὰς δὲ ποιότητας ἔτρεψεν αὐτῶν;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ΕΤΑΙΡ. Οὔ τι μοι δοκεῖ ἀλλαγήν τινα οὐσιῶν γεγονέναι· καὶ γὰρ ἄτοπον τοῦτο λέγειν μοι φαίνεται· τροπὴν δέ τινα τῶν ποιοτή-
των γεγονέναι φημί, καθ' ἃς δημιουργὸν εἶναι λέγω τὸν θεόν. καὶ
<lb n="10"/> ὥσπερ εἰ τύχοι λέγειν ἐκ λέθων οἰκίαν γεγονέναι, ἐφ’ ὧν οὐκ ἔστιν
εἰπεῖν ὡς οὐκέτι Μοι μένουσι τῇ οὐσίᾳ οἰκία γενόμενοι οἱ λίθοι
— τῇ</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>γὰρ ποιότητι τῆς συνθέσεως τὴν οἰκίαν γεγονέναι φημί, τραπείσης δηλονότι τῆς προτέρας τῶν λίθων ποιότητος — οὕτω μοι δοκεῖ
καὶ τὸν θεόν, ὑπομενούσης τῆς οὐσίας, τροπήν τινα τῶν ποιοτήτων
<note type="footnote">S E C D Ζ. 1 u. von 3 an) Ph Ezn Ζ. 1. —13)</note>
<note type="footnote">1 ἵνα — λόγον Ζ. 2 &lt; Ph ἵνα δὲ καὶ? S 2 δὲ καὶ &lt; C Ι καὶ &lt;
τινὰ κατασκευάζειν C Ι τινὰ] τοιοῦτον S (oder takoego aus koego) Ι ἀλλ' ἀπόκρινε
Ph Ι μοι &lt; Ε 1, μοι νῦν &lt; Ph, νῦν &lt; C 3 τίνι τρόπῳ] es beginnt
τίνα τρόπον Ι εἶναι &lt; D φῂς: λέγεις Ε 2 3f πότερον: »nämlich, ob«
4 ft? τὸ] jakoze = ὡς, ὤσπερ, ὡσεί, ὅτι, καθώς S Ι μηκέθ’ E Ι ἐκείνας &lt;
vor εἰς in Ph | αἴπερ E Ph, ὥσπερ oder ὅπερ (jakoze) S 5 ἀλλ’ — γενέσθαι
&lt; Ph Ι παρὰ ταύτας D, παρὰ τοιαύτας? ne taceni ze S 6 ἐκείνας —
&lt; Ph Ι ῆπερ C Ι πρὸ τοῦ E2: &lt; D Ι αὐτῶν ἔτρεψεν Ph
ΑΓΔΑΟΦΩΝ C Ι οὔ τι] ὃ od. ὅ, τι S: οὐ D Ι δοκεῖ μοι D Ι τινα &lt; Ph
οὑσίας S : τούτων D | γεγ.] πεποιηκέναι D 7 f καὶ γὰρ — φαίνεται Ζ. 8
&lt; D Ph Ι καὶ γὰρ &lt; C 7 καὶ &lt; (ἄτ. γὰρ) S 8 τοῦτο .
δοκεῖ φαίνεσθαι τὸ οὕτως (οὕτω) S, wohl aus Correctur od. Interpretation
standen Masing Ι λέγειν εἶναι μοι C, μοιλέγειν S Ι τροπὴν — φημί Ζ. 9 ürzer Ph,
τροπὴν — ποιότητος Ζ. IS frei Ezn I, 461 — 46(3 9 γεγον.] »daß . . sei« (=
stets S Ι καθ’ ἃς] καθόπερ D, Μ’ ὼς C, καθ’ ? Routh u. Gifford Ι λέγομεν
Ph Ι τὸν θεὸν λέγω C 10 ὥσπερ od. Λ·αὶ ὥσπερ &lt; S: καίπερ Pha
τύχῃ Ε 1ο Ι οἰκίαν ἐκ λίθων Ε 1ο D | ἐφ’ ὧν: ἀφ’ ῶν C, δὲ + w. e. seh.
5 Ι ἔνεστιν C Ph 11 οὐσία] οἰκία Ε 1i Ι οἰκία &lt; D (nicht Dr) Ι
γεβινλεβγς C Ι γεν.] λεγόμενοι Ph Ι οἱ λίθοι — ποιότητος Ζ. 13 &lt; D 12
εἶναι (»sei«) las w. e. seh. S 12f τραπείσης — ποιότητος Z. 13 &lt;
Ι τραπείσης C 144 v 13 οὕτω — ποιότητας S. 172, 9 &lt; Ezn | οὕτως
14 καὶ &lt; D Ι καὶ τὴν S</note>


<pb n="172"/>
αὐτῆς πεποιηκέναι, καθ’ ἥν τὴν τοῦδε τοῦ κόσμου γένεσιν πρὸς τοῦ
θεοῦ γεγονέναι λέγω.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ΟΡΘΟΔ. Ἐπεὶ τοίνυν τροπήν τινα τῶν ποιοτήτων πρὸς τοῦ θεοῦ γεγονέναι φᾐς, ἀπόκριναί μοι βραχέα πυθέσθαι προαιρουμενῳ.
<lb n="5"/> λέγε δή. εἰ ὁμοίως καὶ σοὶ δοκεῖ τὰ κακὰ ποιότητας εἶναι τῶν οὐσιῶν;
ΕΤΑΙΡ. Δοκεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>ΟΡΘΟΔ. Ἄνωθεν δὲ ἦσαν αἱ ποιότητες αὖται ἐν τῇ ὕλῃ, ἢ ἀρχὴν ἴσχον τοῦ εἶναι;</p>
<p>ΕΤΔΙΡ. Συνεῖναί φημι ἀγενήτως τῇ ὕλῃ ταυτασὶ τὰς ποιότητας.</p>
<lb n="10"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ΟΡΘΟΔ. Οὑχὶ δὲ τὸν θεὸν φῂς τροπήν τινα τῶν ποιοτήτων πεποιηκεναι;</p>
<p>ΕΤΑΙΡ̣ Τοῦτό φημι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ΟΡΘΟΔ. Πότερον οὑν εἰς τὸ κρεῖττον ἢ εἰς τὸ χεῖρον;</p> <p>ΕΤΑΙΡ. Εἰς τὸ κρεῖττον λέγειν μοι δοκεῖ.</p>
<lb n="15"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ΟΡΘΟΔ. Οὐκοῦν εἰ ποιότητες ὕλης τὰ κακά, τὰς δὲ ποι-
ότητας αὐτῆς εἰς τὸ κρεῖττον ἔτρεψεν ὁ θεός, πόθεν τὰ κακὰ
ζητεῖν ἀνάγκη. οὐ γὰρ ἔμειναν αἱ ποιότητες ὁποῖαί ποτ’ ἦσαν τῇ
<note type="footnote">4 vgl. De autex. 8, 1. 12, 1 S. 164, 15f. 175, 11 f</note>
<note type="footnote">5 E C D Ph Ezn (von Ζ. 10 an)</note>
<note type="footnote">1 τοῦδε &lt; S Ι πρὸς] ὑπὸ D 2 λέγω] φημί Ε 2 Ph 3 ἐπεὶ — φῇς Ζ.
&lt; E2 Ι Ἐπεὶ — λέγε δή Ζ. 5 &lt; Ph Ι Ἐπεὶ] εἰπὲ δὲ S Ι τρόπον Ε 1i S
S Ι τῶν &lt; D C Ι ποιοτήτων S 14v 4 ἀπόκρινέ E 1i Ι προαιρουμένῳ]
λομένω Ε 2 5 λέγε δὲ Ε 2 u. w. e. seh. S; Worte des Valens in D Ι εἰ — δοκεῖ
&lt; D Ι ὁμοίως εἰ E-: ὁμοίως C, μοι ὡς (od. μοι ὁμοίως) S, πότερον Ph Ι
σύ. δοκεῖ S Ι τὰ — Δοκεῖ Ζ. 6 &lt; E2: τὰ κακὰ ποιότητες οὐσιῶν σοι δοκοῦσιν εἶναι
etc., vgl. zu S. 164, 16ff D Ι ποιότητες CPh Robinson Ι εἶναι τῶν &lt; C
οὑσιῶν εἶναι Ph Ι οὑσιῶν estestvom: estestvo S 6 Δοκεῖ] m. roter Schrift S
7 αὗται] αὐταὶ S 9 ΕΤΑΙΡ.] ἈΓΔΑΟΦΩΝ stets statt ἑταῖρος C Ι συνεῖναιί]
εὐ εἰναι Ε 2: εἶναι (m. roter Schrift) S Ι ἀγεν.] in S beginnt die Antwort des
Orthodoxen Ι ταύτας ἢ Ph, ταύτας S 10 ΟΡΘ.] ΜΕΘΟΔΙΟΣ stets C Ι Οὐχὶ
— εἶναι κακάς S. 173, 4 ürzer Ezn I, 466 — 475 12 τοῦτο δέ φημι E 2 13 πότερον
οὖν &lt; D Ph Ι οὖν &lt; C Ι εἰς τὸ κρεῖττον ἔτρεψεν D Ι ἢ εἰς
λέγειν Ζ. 14 &lt; Ph Ι τὰ χείρονα S 14 Εἰς — δοκεῖ] δῆλον ὅτι εἰς τὸ
D Ι ἐμοὶ 15 τῆς ὕλης E 16 ὁ θεός] κύριος Ε 1: D | vor πόθεν
»Untersuchung woher das Βöse« mit roter Schrift + S 17 οὐ γὰρ — μόνας
S. 173, 6 viel ürzer in Ph ἢ γὰρ πᾶσαι κακαὶ οὖσαι ἐπὶ τὸ κρεῖττον ἐτράπησαν.
ἢ αἱ μὲν οὖσαι κακαί, αἱ δὲ μή, αἱ μὲν κακαὶ οὐκ ἐτράπησαν ἐπὶ τὸ κρεῖττον, αἱ
δὲ λοιπαί): einen neuen Abschnitt beginnt S Ι ποτε Ε 2: τοῦτο C</note>


<pb n="173"/>
φύσει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ἤ, εἰ μὲν πρότερον οὐκ ἠσαν αἱ ποιότητες κακαί, ἐκ δὲ τοῦ τραπῆναι πρὸς τοῦ θεοῦ τὰς πρώτας τοιαύτας περὶ τὴν ὅλην γεγο-
νέναι ποιότητας φῄς, αἴτιος ἔσται τῶν κακῶν ὸ θεός, τρέψας τὰς
οὐκ οὔσας ποιότητας κακὰς εἰς τὸ εἶναι κακάς· ἢ τὰς μὲν κακὰς
<lb n="5"/> ποιότητας εἰς τὸ κρεῖττον οὐ δοκεῖ σοι τρέψαι τὸν θεόν, τὰς δὲ
λοιπὰς καὶ μόνας, ὅσαι ἀδιάφοροι ἐτύγχανον, τῆς δικοσμήσεως ἕνεκα
πρὸς τοῦ θεοῦ τετράφθαι λέγεις;</p>
<p>ΕΤΑΙΡ̣ Οὕτως ἄνωθεν εἶχον ἐγώ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ΟΡΘΟΔ. Πῶς τοίνυν αὐτὸν τὰς τῶν φαύλων ποιότητας ὡς <lb n="10"/> εἶχον καταλελοιπέναι λέγεις; πότερον δυνάμενον μὲν κἀκείνας ἀνελεῖν,
οὐ βουληθέντα δέ, ἢ τὸ δύνασθαι μὴ ἔχοντα; εἰ μὲν γὰρ δυνάμενον
λέξεις, οὐ βουληθέντα δέ, αὐτὸν αἴτιον τούτων εἰπεῖν ἀνάγκη, ὅτι
δυνάμενος ποιῆσαι μὴ εἶναι κακκὰ συνεχώρησεν αὐτὰ μένειν ὡς ἦν, καὶ
μάλιστα ὅτε δημιουργεῖν τὴν ὅλην ἤρξατο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>εἰ γὰρ μηδ' ὅλως ἔμελεν <lb n="15"/> αὐτῷ τῆς ὕλης, οὐκ ἂν αἴτιος ἦν ὦν συνεχώρει μένειν· ἐπεὶ δὲ μέρος
μέν τι αὐτῆς δημιουργεῖ, μέρος δέ τι αὐτῆς οὔτως ἐᾷ, δυνάμε-
<note type="footnote">11 vgl. Tertull. Adv. Hermog. 10.</note> <lb n="15"/>
<note type="footnote">S E C D Ph Ezn</note>
<note type="footnote">1 ἢ &lt; D Ι αἱ &lt; E Ι ποιότητες &lt; Ε 1 Ι αἱ ποιότ. οὐκ ἢσαν C Ι
τοῦ] τῷ las schwerl. S 2 τὰ πρῶτα las schwerl. S 2f γεγονέναι] »seien« byti:
bytiem S 3 ποιότητας φᾐς — καταλελ. λέγεις Ζ. 10 &lt; D 156,14; αἴτιος —
κακάς Ζ. 4 &lt; auch D r Ι φᾐς — ποιότητας Ζ. 4 wegen des
Ι φᾐς ποιότητας Ε 1ο 4 οὔσας S 15 Ι εἶναι κακάς] δηλονότι τὰς κακάς
D 156, 14 Ι ἢ τὰς — λέγεις Ζ. 10 &lt; Ezn 6 λοιπὰς κ. μόνας] »die anderen ferner«
λοιπὰς λοιπὸν) S Ι ὅσαι Ph 306b, 19 Ι ἀδιάφοροι] διάφοροι Ε 1 i Ph S | &lt; C
7 τέτρ. λέγεις] ἐτράπησαν Ph 8 ΕΤ.] ΑΓΔΑΟΦΩΝ C Ι ἔσχ·ον Ε 1 9 Πῶς:
πρὸς C Ι αὐτὸν &lt; Ε 2 ph 9 f ὡς εἶπον κατελῃλυθέναι C 10 πότερον]
156, 24 frei Ezn | δυνάμενος C Ι μὲν &lt; C Ι κἀκείνας] τὰ κακὰ D,
Ph 11 οὐ βουληθέντας C 145 Ι οὐ βουλ. — ἔχοντα] ἢ βουλ. μέν, μὴ δυνάμενον
δέ Ph Ι εἰ μὲν — ἀνάγκη Ζ. 12 Ezn I, 479ff Ι μὲν? S Ι δυν. αὐτὸν S
12 λέξεις] E 1 Ε 2i C viell. S: λέγεις E 2 p Ph: λέξετε D Ι οὐ] μὴ CPh Ι αἴτιον αὐτὸν
Ε 1ο Ι αἴτιον &lt; Pha, aber nach τούτων + ποιητὴν Ι τούτων] τῶν κακῶν D
Ι εἰπεῖν ἀνάγκη &lt; Ph (beigeschr. in A) Ι ὅτι — μένειν Ζ. 15 &lt; Ezn
ενεῖναι C Ι τὰ κακὰ Bh 14 μηδὲ Ph: δὴ C Ι μηδ’ ὅλως D Ι ἔμελλεν Pha
15 ὦν] εἰ D (corr. aus ὡς), ὦν ἕνεκα S Ι συνχώρει Ε 1ο, συνεχώρησε Ph ι
ἐπειδὴ δὲ D, ἐπειδὴ C 16 μὲν — μέρος δέ τι &lt; D Ι ἐδημιούργει Ε 1 Ι
&lt; E Ι &lt; Ph Ι εἴα ’D: »nicht achtet« übers. S, wie μηδ’ ἔμελεν Z.
16f δυνάμ. — πονηρὸν S. 174, 2 &lt; Ezn Ι δυν. καὶ] mogyi (i) 8</note>


<pb n="174"/>
νος κἀκεῖνο τρέπειν εἰς τὸ κρεῖττον, αἰτίαν ὁφλισκάνειν ἄξιος εἶναί
μοι δοκεῖ, καταλιπὼν μέρος ὕλης εἶναι πονηρὸν ἐπ' ὁλέθρῳ οὑ ἐδημιούργησε
μέρους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ἀλλὰ μὴν καὶ τὰ μέγιστα κατὰ τοῦτο τὸ μέρος ἠδικῆσθαί μοι δοκεῖ, . . τοῦθ’ ὅπερ κατεσκεύασε τῆς ὕλης μέρος ἀντιλαμβανόμενον
» τανῦν τῶν κακῶν. εἰ γὰρ τις ἐξετάζοι ἐπ' ἀκριβὲς
τὰ πράγματα, χαλεπώτερον νῦν εὑρήσει τὴν ὕλην πεπονθυῖαν τῆς
προτέρας ἀκοσμίας. πρὶν γὰρ αὐτὴν διακριθῆναι τὸ Με αἰσθέσθαι
τῶν κακῶν παρῆν αὐτῇ· νυνὶ δὲ ἕκαστον τῶν μερῶν αὐτῆς αἴσθησιν
λαμβάνει τῶν κακῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>καί μοι ἐπ’ ἀνθρώπου τὸ παράδειγμα <lb n="10"/> λάβε. πρὶν γὰρ εἰκονισθῇ καὶ ζῷον γἐνηται τῇ τοῦ δημιούργου
τέχνῃ, τὸ μηδενὸς ἀντιλαμβάνεσθαι τῶν κακῶν παρὰ τῆς φύσεως
εἶχεν. ἀφ' οὑ δὲ πρὸς τοῦ θεοῦ ἄνθρωπος γίνεται, καὶ τὴν αἴσθησιν
τοῦ προσπελάζοντος κακοῦ προσλαμβάνει. καὶ τοῦθ', ὅπερ ἐπὶ εὐεργεσίᾳ
τῆς ὕλης πρὸς τοῦ θεοῦ γενονέναι λέγεις, εὐρίσκεται μᾶλλον
<lb n="15"/> ἐπὶ τῷ χείρονι προσγενόμενον αὐτῇ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>εἰ δ' ἐκ τοῦ μὴ δύνασθαι τὸν <note type="footnote">9 vgl. De autex. 7, 5 S. 163, 14–13 vgl. Plato Symp. 206 D. Ps.
Sym. et Anna S. 22. 86 Pant. bei Jh</note>
<note type="footnote">S E C D Ph Ezn</note>
<note type="footnote">1 κἀκεῖνα E 1 Ι αἰτίαν — δοκεῖ Ζ. 2 E C (-durch Schuld schuldig« εἶναί
δοκεῖ) S: αἴτιος ἐστι τῶν κακῶν D, αἴτιός μοι τῶν κακῶν δοκεῖ Ph 2 καταλιπὸν
C Ι εἶναι vor πονηρὸν &lt; Ph Ι ἐν ὁλέθρῳ C Ι ὁλέθρῳ S 15 v 3
— κακῶν Ζ. 5 &lt; Ezn Ι μάλιστα μάλιστα C Ι »aut κατὰ deleverim aut
Ζ. 4) scripserim« Md 4 ἡδικεῖσθαι D 1. Hd. Ι δοκεῖ &lt; C:
τῆς ὕλης πονηρὸν εἶναι + S Ι τοῦτο D: &lt; Ph Ι ὕλης] ψυχῆς Ε 1ο 4f
αἰσθανόμενον S 5 τὰ (&lt; Ε 1ο) νῦν w. e. seh. auch S: τὰ ἐκ Ph: &lt;
I τῶν κακῶν: κακὰ w. e. seh. S (»das gegemwärtige Böse empfindet«
γὰρ — ἀκοσμίας Ζ. 7 &lt; Ph 6 χαλεπώτερα S Ι εὑρ. νῦν D Ι νῶν &lt;
nach ὕλην Ε 1ο Ι πεπονθῦαν C 7 γὰρ &lt; S Ι αιθεσθαι 1. Ηd. C 8 παρῆν]
Sicherheit und Sorglosigkeit« + Ezn Ι νυνὶ Ε: νῦν CD Ι ἔκαστων Ηd. C 9
κῶν] »in Angst u. Zweifel« + Ezn Ι καί μοι — προσλαμβάνει Ζ. 13 &lt;
τοῦτο τὸ schwerl. S 9f λάβε τὸ παράδειγμα Ε 2 Ph; vgl. dazu 7, 5 9 παράδειγμα:
»Erläuterung« skazanie S 10 γàρ &lt; Ε 1i Ι εἰκονισθῇ καὶ &lt;
τῇ τοῦ — εἶχεν Ζ. 12] ἀναίσθητον ἦν τῶν κακῶν Ph; kürzer auch Ezn 11
&lt; C Ι Μ’ ἑνὸς Ε 1 Ι ἀντιλμβ.] »das Εmpfinden« S, aber schwerl. las
αἰσθάνεσθαι | παρὰ] ot (πρὸς?) S 12 ἀφ’ οὗ — προσλαμβ. Ζ. 13 anders
Ι εἰκονισθὲν ἄνθρ. πρὸς θεοῦ γίν. Ph Ι γένηται C Ι τότε καὶ τὴν Ph 13 τοῦτο
Ph Ι προσλ. priat: pria Sa Ι ἐπ’ CDPh 14 τοῦ &lt; Ph Ι εὑρίσκ. —
S. 175, 1 V. 2. Hd. am Rd. in Ε10 15 προσγινίμενον DS Ι εἰ δ’ ἐκ —
S. 175, 2 kürzer in Ph Ι δὲ</note>


<pb n="175"/>
θεὸν ἀνελεῖν τὰ κακὰ τὸ μὴ πεπαῦσθαι λέγεις, ἀδύνατον τὸν θεὸν
φήσεις ὑπάρχειν. τὸ δὲ ἀδένατον ἤτοι τῷ φύσει ἀσθενῆ ὑπάρχειν
αὐτὸν ἔσται, ἢ τῷ νικᾶσθαι τῷ φόβῳ δεδουλωμένον πρὸς τινος
κρείττονος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>εἱ μὲν οὐν τὸν θεὸν φύσει άσθενῆ ὄντα τολμήσεις εἰπεῖν, <lb n="5"/> περὶ τῆς αὐτῆς αὐτῆς κινδυνεύειν μοι δοκεῖς. εἱ δὲ τῷ νικᾶσθαι
φόβῳ πρός του μείζονος, μείζονα λέξεις τοῦ Μοῦ τὰ κακά, νικῶντα
τῆς προαιρέσεως αὐτοῦ τὴν ὁρμήν· ὅπερ ἄτοπον εἶναί μοι λέγειν
περὶ θεοῦ δοκεῖ. διὰ τί γὰρ οὐχὶ μᾶλλον ταῦτ’ ἔσονται Μοί, νικᾶν
κατὰ τὸν λόγον τὸν σὸν δυνάμενα τὸν θεόν, εἴπερ θεὸν εἰκεῖνό φαμεν,
<lb n="10"/> ὃ τὴν ἁπάντων ἐξουσίαν ἔχει;</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Βραχέα δέ σου καὶ περὶ τῆς ὕλης αὐτῆς πυθέσθαι βούλομαι,
καί μοι φέρων λέγε· πότερον ἁπλῆ τις ἦν ἡ ὕλη ἢ σύνθετος; ἡ γὰρ
διαφορὰ τῶν γεγονότων εἰς τοιαύτην με περιίστησιν ἐξέτασιν τοῦδε
τοῦ λόγου. εἰ γὰρ ἁπλῆ τις ἐτύγχανεν ἡ ὕλη καὶ μονοειδής σύνθε-
<note type="footnote">11 vgl. De autex. S, 1. 10, 5 S. 164, 15f. 172, 4 — 14 vgl. Athenag. Suppl. <lb n="19"/>
S. 22, 4f Schwartz</note>
<note type="footnote">S E C D (bis Ζ. 10) Ph (von Ζ. 11 an) Ezn</note>
<note type="footnote">1 ἀνελεῖν] ἀνέχειν C, ἀναιρεῖν D Ι τὸ μὴ πεπαῦσθαι &lt; D; ebenso u. λέγεις
&lt; S, w. e. seh. infolge eines Homoioteleuton im slav. Text 1 f ἀδ. εἶναι
σεις τ. θ. ὑπάρχειν C 2 φήσεις ΕDr: φῂς D u. w. e. seh. S u. Ph Ι τὸ γὰρ
S 16 Ι ἥτοι] τοῦτο od. τουτέστι S Ι τῷ τὸ E 1o E 2i S, τῇ CDPh) Ι φύσει — ἔσται
Ζ. 3 ECS: τῇ φύσει ἀσθενές D, τῇ φυσει ἀσθενῆ ὑπάρχειν ἐστίν Ph Ι ἀσθενῆ
C 145 v 3 τοῦ νικᾶσθαι C: τὸ νικ. S 4 εἰ μὲν — ἐξουσίαν ἔχει Ζ. 10 viel ürzer
Ph (ὅρα τούτων τούτων προσάπτειν Μέλοις τῷ παντοκράτορι καὶ ἀγαθῷ θεῷ)
εἰ μὲν — μείζονος Ζ. 6] ἄλλως δὲ καὶ D Ι εἰ μὲν — δοκεῖς. εἰ δὲ Ζ. 5] »Wenn sie
sagen« Ezn Ι οὖν w. e. seh. &lt; S 5 περὶ . . κινδυνεύειν] Plat. Gorg. 521
μοι &lt; C Ι δοκεῖς] δοκεῖς καὶ ἐκλείπειν (od. ἀπόλλυσθαι) S Ι τῷ] τὸ G 6
— κακά &lt; Ezn Ι λέξεις D S : ἔσται E 7 ὅπερ — δοκεῖ Ζ. 8 wahr
sein«) 7 τὴν ψ. ἀθάν. U 8 καὶ] ἢ S | ψεῦδος od. ψεύδους εἶναι S (»Lüge
sei es«) | αὐτῆ V, S: vor τὸ VU, nach φθ. SKI | λέγων S | ἢ φθείρ. — Χριστόν
Ζ. 9 &lt; S 9 αὐτὴν τὸ ἀνώλεθρον U 10 τὸν πένητα κ. τ. πλούσιον S
11 μωσέα U | ἀλλ’ οὐδὲν] οὐκοῦν viell. S (»Hat .. etwa«) 12 akkojq (V367b)
übers. Jh »frustra« nach Plat. Krat. 429 E, mit Unrecht | ἐφθέγξατο U 132 |
φάντασμα U 14 Μωυσέα (92) κ. τ. Ἠλίαν S | τὸ ὅ VS: (ἀλλ᾿) ὅ U 15 αὐτὴν
V: &lt; S | καὶ ἀνώλεθρον &lt; S 17 γίνεται U | καὶ &lt; U 18 εἰς τὴν
φθορὰν &lt; S | ἀναστῆ U 19 ἀναστᾶσα κ. ἀνοικ. &lt; S | ἀνωκοδομηθεῖσα </note>

<pb n="176"/>
τος δὲ ὁ κόσμος καὶ ἐκ διαφόρων οὐσιῶν τε καὶ κράσεων τὴν σύστασιν
ἔχει, ἀδύνατον τοῦτον ἐξ ὕλης γεγονέναι λέγειν, τῷ τὰ σύνθετα
μὴ οἷόν τε ἐξ ἑνὸς ἁπλοῦ τὴν σύστασιν ἔχειν· τὸ γὰρ σύνθετον ἁπλῶν
τινων μῖξιν μηνύει.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>εἰ δ᾿ αὖ πάλιν τὴν ὕλην σύνθετον λέγειν <lb n="5"/> ἐθέλοις, πάντως ἐξ ἁπλῶν τινων συντεθεῖσθαι φήσεις. εἰ δὲ ἐξ
ἁπλῶν συνετέθη, ἦν ποτε καθ᾿ ἑαυτὰ τὰ ἁπλᾶ, ὧν συντεθέντων γέγονεν
ἡ ὕλη, ἐξ οὗπερ καὶ γενητὴ οὖσα δείκνυται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>εἰ γὰρ σύνθετος ἡ ὕλη, τὰ δὲ σύνθετα ἐξ ἁπλῶν τὴν σύστασιν ἔχει, ἦν ποτε καιρὸς
ὅτε ἡ ὕλη οὐκ ἦν, τουτέστι πρὶν τὰ ἁπλᾶ συνελθεῖν. εἰ δὲ ἦν ποτε
<lb n="10"/> καιρὸς ὅτε ἡ ὕλη οὐκ ἦν δέ ποτε καιρὸς ὅτε τὸ ἀγένητον
οὐκ ἦν, οὐκ ἔσται ἀγένητος ἡ ὕλη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>τὸ δ᾿ ἐντεῦθεν ἔσται πολλὰ τὰ ἀγένητα. εἰ γὰρ ἦν ἀγένητος ὁ θεός, ἦν δὲ ἀγένητα καὶ τὰ ἁπλᾶ . .
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ἐξ ὧν ἡ ὕλη συνετέθη, οὐκ ἔσται δύο καὶ μόνα τὰ ἀγένητα. — δοκεῖ δέ σοι μηδὲν τῶν ὄντων αὐτὸ ἑαυτῷ ἀντικεῖσθαι;</p>
<lb n="15"/> <p>ΕΤΑΙΡ. Δοκεῖ.</p>
<p>ΟΠΘΟΔ. Ἀντίκειται δὲ τῷ πυρὶ τὸ ὕδωρ;</p>
<note type="footnote">14 Symp. 8, 16. S. 109, 1f
S E C Ph Ezn
1 κόσμος &lt; Ph 1 | διαφορῶν Ε2 | τε καὶ—ἔχει Ζ. 2] τὴν σύστασιν ἔχει
καὶ κρᾶσιν S, συνεστώς ἐστιν Ph 1f τὴν σύστασιν ἔχει: συνεστώς od. σύνθετος Ε1°
2 ἔχειν C | ἀδύνατον—ἔχειν Ζ. 3 &lt; Ε, — ὕλης &lt; C | λέγεις C | τῷ] τὸ C,
ὅτι od. ὥστε S 3 ἑνὸς] ἑνός τινος καὶ S | ἁπλοῦ: ἀποίου Ph | τὴν] καὶ τὴν
w. e. sch. S, aber viell. i (= »und«) nur im slav. Text hinzugekommen | τὸ
γὰρ] ἀλλὰ C 4 εἰ—φήσεις Ζ. 5 &lt; Εzn | σύνθετον λέγεις τὴν ὕλην Ph |
σύνθετον εἶναιλ λ. C 5 ἐθέλεις Ε1°, θέλοις C | πάντως] οὐ πάντως ὡς fragend
S | ἀπλῶν συντεθῆσθαι C | τινων—ἁπλῶν Ζ. 6 &lt; Ph 6 καὶ ἦν Ph | ἦν
ποτε—ἔχει Ζ. 8 kürzer Ezn | τὰ&lt;C Ph | τεθέντων C 6f γεγονέναι ὕλην S
7 ἐξ οὗπερ — σύνθετος ἡ ὕλη Ζ. 7f &lt; Ph | οὗπερ καὶ] ὧνπερ ἡ C |
οὖσα] οὐσία C | σύνθετον C 8 ἣν ποτὲ C 9 ἡ &lt; Ε1 | τοῦτ᾿ ἐστιν c
10 ὅτε—καιρὸς &lt; C | σύνθετον C 8 ἣν ποτε C 9 ἡ &lt; Ε1 | τὸ &lt; C E2i Ph S
| ἀγένητος C; γεννετὴ, τὸ ἀγέννητον, ἀγέννητος stets E 11 ἔσται: ἄρα Ph a
τὸ δ᾿] τότε C | nach ἐντεῦθεν + ἄρα Ε1i Pha | ἔσται &lt; Pha 12 ἦν
S 17 | ἦν δὲ ἀγένητα &lt; Ε | καὶ τὰ ἁπλᾶ] τὰ ἁπλᾶ καὶ τὰ μονοειδῆ S
13 ἔσται: ἄρα Pha | δύο μόνα ES | ἀγένητα] »sondern fünf« + Ezn I, 531 |
ἀγένητα] ἵνα παρήσω τὸ ἐπιζητῆσαι τό ὄντα ἐστὶν ἁπλᾶ, ὕλη ἢ εἶδος· πολλὰ γὰρ
καὶ οὕτως ἄτοπα ἀκολουθήσαι ἂν + Ph | δοκεὶ] ΑΓΛΑΟΦΩΝ. δοκεῖ C:
das Folgende etwas kürzer bei Ezn I, 432ff 14 ἑαυτῷ C 146 15 ΕΤΑΙΡ.]
hier u. S. 177, 1 u. 4 ΜΕΘΟΔΙΟΣ C 16 ΟΡΘ.] hier u. S. 177, 2 u. 5 ΑΓΛΑΟΦΩΝ
c | τῷ &lt; E1i</note>

<pb n="177"/>
<p>ΕΤΑΙΡ. Ἀντικεῖσθαί μοι φαίνεται.</p>
<p>ΟΡΘΟΔ. Ὁμοίως δὲ καὶ τῷ φωτὶ τὸ σκότος καὶ τῷ ψυχρῷ τὸ
θερμόν, περὸς δὲ τούτοις καὶ τῷ ξηρῷ τὸ ὑγρόν;</p>
<p>ΕΤΑΙΡ. Οὕτως ἔχειν μοι δοκεῖ.</p>
<lb n="5"/> <p>ΟΡΘΟΔ. Οἰκοῦν εἰ μηδὲν τῶν ὄντων αὐτὸ ἑαυτῷ ἀντίκειται,
ἀλλήλοις δὲ ταῦτα ἀντίκειται, οὐκ ἔσονται ὕλη μία, οὐδὲ μὴ ἐξ ὕλης
μιᾶς. — ὅμοιον δέ τινα τούτῳ λόγον πάλιν πυθέσθαι βούλομαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>δοκεῖ σοι τὰ μέρη μὴ ἀναιρετικὰ τυγχάνειν ἀλλήλων;</p>
<p>ΕΤΑΙΡ. Δοκεῖ.
<lb n="10"/> ΟΡΘΟΔ. Εἶναι δὲ τῆς ὕλης μέρη τό τε πῦρ καὶ τὸ ὕδωρ, ὡσαύτως
δὲ καὶ τὰ λοιπά;</p>
<p>ΕΤΑΙΡ. Οὕτως ἔχω.</p>
<p>ΟΡΘΟΔ. Τί δέ; οὐ δοκεῖ σοι ἀναιρετικὸν μὲν εἶναι τοῦ πυρὸς
τὸ ὕδωρ, τοῦ δὲ σκότους τὸ φῶς, καὶ τὰ ἄλλα ὅσα τούτοις
<lb n="15"/> παραπλήσια;</p>
<p>ΕΤΑΙΡ. Δοκεῖ.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>ΟΡΘΟΔ. Οὐκοῦν εἰ τὰ μέρη οὐκ ἔστιν ἀλλήλων ἀναιρετικά, ταῦτα δὲ ἀλλήλων ἀναιρετικὰ τυγχάνει, οὐκ ἔσται ἀλλήλων μέρη· εἰ
δὲ οὐκ ἔστιν ἀλλήλων μέρη, οὐκ ἔσονται ὕλης μιᾶς. ἀλλὰ μὴν οὐδ᾿
<note type="footnote">S E C Ph
1 Ἀντικεῖσθαι—Ὁμοίως δὲ Ζ. 2 &lt; Ε1° Ph 2f τῷ θερμῷ τὸ ψυχρὸν S
3 πρὸς δὲ τούτοις &lt; Ε1° S Ph: πρὸς δὴ τούτ. Ε1i | τὸ ὑγρὸν τῶ ξηρῶ C
4 Οὕτως—δοκεῖ: ναί, φησίν Ε1° | ἔχειν μοι δοκεῖ: δοκῶ oder ἔχω S 6 ἀλλήλοις—ἀντικέιται
&lt; Ε Ph a: ἀλλ᾿ αὐτὰ ἑαυτοῖς τουτέστιν ἀλλήλοις ἀντίκειται S |
ἀντίκεινται C | ἐξ &lt; C 7 ὅμοιον—λόγον &lt; Ρh | τινα &lt; S (oder podobnago
aus podobna koego) | τούτοις S | πάλιν &lt; Ε1° C: δὲ + Ρh | πυθ.
σου βούλομαι Ε1: βούλομαι ποιθέσθαι C | ΜΕΘΟΔΙΟΣ vor δοκεῖ σοι in C |
δοκεῖ &lt; Ε1° 8 τυγχ. ἀλλ.] ἀλλ. εἶναι Ρh 9 hier und im Folgenden liest C
stets ΑΓΛΑΟΦΩΝ für ΕΤΑΙΡ. und ΜΕΘΟΔΙΟΣ für ΟΡΘ. | Δοκεῖ &lt; Ε1° S
10 τὴν ὕλην C | τῆς ὕλης τὸ πῦρ καὶ τὸ ὕδωρ μέρη Ε1° | μέρος Ρh
11 λοιπά] λυπά. 1 Ηd. (λιπά Ηoll), spät. Hd. λοιπά C 12 ἔχει Ε1° 13 τί
διὰ Ε2i | ἀναιρ.] ἀνατρεπτικὸν Ε1 | μὲν? S 14 καὶ τοῦ σκότους Ε1 | τἄλλα
Ε1i Ρh b 14f ὅσα τ. παραπλήσια: ὡσαύτως S | παραπλ.: ὅμοια Ε1° 16 Δοκεῖ: 
»Es scheint mir« übersetzt S 17 εἰ &lt; S | οὐκ—ταῦτα δὲ Ζ. 18 &lt; C |
ἔσται Ε1 | ἀναιρ. ἀλλήλων Ε1° 18 ταῦτα δὲ—τυγτχάνει &lt; Ε1 | ταῦτα
δὲ C Ph: τὰ δὲ τῆς ὕλης (μέρη + Ausgg.) E2 | ἀν. ἀλλ. S | ἀλλήλων &lt; Ρh
τυγχάνει C Ph: ἐστὶν Ε2: S 17v | ἔσται: ἄρα Ph a 18f ἐκ δὲ οὐκ ἔ. ἀλλ.
μέρη &lt; S Ph a 19 οὐκ ἔσται Ε1i Ρh b</note>

<pb n="178"/>
αὐτὰ ἔσονται. ὕλη, τῷ μηδέν τι τῶν ὄντων αὐτὸ ἑαυτοῦ ἀναιρετικὸν
ὑπάρχειν κατὰ τὸν τοῦ ἀντικειμένου λόγον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>οὐδὲ γάρ ἐστί τι αὑτῷ ἀντικείμενον· τὰ γὰρ ἀντικείμενα ἑτέροις ἀντικεῖσθαι πέφυκεν. οἷον
τὸ λευκὸν αὐτὸ ἑαυτῷ οὐκ ἀντίκειται, πρὸς δὲ τὸ μέλαν ἀντικείμενον
<lb n="5"/> λέγεται· καὶ τὸ φῶς ὁμοίως αὐτὸ ἑαυτῷ μὴ ἀντικεῖσθαι δείκνυται,
πρὸς δὲ τὸ σκότος οὕτως ἔχον φαίνεται, καὶ ἄλλα γοῦν ὁμοίως
πλεῖστα ὅσα. εἰ τοίνυν καὶ ὕλη μία τις ἦν, οὐκ ἂν αὐτὴ ἑαυτῇ ἀντέκειτο.
οὕτως δὲ τῶν ἀντικεμένων ἐχόντων τὸ μὴ εἶναι τὴν ὕλην
δείκνυται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>ἐπεὶ καὶ σὲ οἶμαι περὶ τοῦ κακοῦ τὴν ζήτησιν ἑτοίμως <lb n="10"/> ἔχειν ποιεῖσθαι, τὸν μὲν περὶ τῆς ὕλης παραλιπεῖν μοι λόγον δοκεῖ.
πρὸς γὰρ τὴν ἀπόδειξιν τοῦ μὴ τὴν ὕλην ὑπάρχειν αὐτάρκως εἰρῆσθαί
μοι φαίνεται.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐπὶ δὲ τὴν τῶν κακῶν ἐξέτασιν ἔρχεσθαι δεῖ καὶ ἀναγκαίως
ἀναζητεῖν τὰ παρὰ ἀνθρώποις. τὰ παρ᾿ ἀνθρώποις κακὰ πό
<note type="footnote">11 Symp. S. 45, 1. 77, 4f
S E (bis Z. 9) C Ph Ezn (von Z. 9 an)
αὑτὰ C, αὖ Ρh | ἔσονται] ἔσται S | τῷ] τὸ C S?, τῶν Ε1i | τί τῶν C
2 ὑπάρχειν] εἶναι Ρh | κατὰ—ἀντέκειτο Ζ. 7f &lt; Ρh | τοῦ &lt; C E1i | 
ἀντικείμενον
C | αὑτῷ] ἑαυτῷ Ε2C, αὐτῶν Ε1° 4 οὐκ &lt; Ε1i 4f ἀντικείμενον
λέγ.] ἀντίκειται S 5 ὁμοίως] μὲν (od. že aus takože) S | αὐτὸ + C | αὐτὸ
— φαίνεται Ζ. 6: οὐχ ἑαυτῷ τῷ δὲ σκότει ἀντίκειται καὶ Ε1° | ἀντικείμενον S
6 ἔχων Ε1 | γοῦν &lt; S 7 ὅσα &lt; viell. S | καὶ &lt; C | ἑαυτῇ Ε2 Ε1° C,
αὐτῇ Ε1i 8 οὕτω Ε1° Ε2 | δὲ] οὖν C Ph 9 δείκνυται] hier endet Maximus (E)
ἐπεὶ—φαίνεται Ζ. 12] περὶ μὲν τῆς ὕλης αὐτάρκως ἔχει Ρh: frei Ezn I 545 |
ἐπεὶ καὶ] καὶ ἐπειδὴ w. e. sch. S 10 ποιεῖσθαι &lt; S | τὸν μὲν] καὶ τὸν S | περὶ
law wol auch S (»i« wohl aus »o« = περὶ) | δοκεὶ C 146v 11 πρὸς—φαίνε-
ται Ζ. 12 etwas breiter Ezn I, 548ff | γὰρ δὲ C | τοῦ] ὡς od ὅτι S 12 φαίνεται]
C endet 13 vor ἐπὶ »Untersuchung (Bl. 1) über das Böse« + S | Ἐπὶ]
C in C 235v (Holl 193 Nr. 436); Lemma ἐκ τοῦ αὐτοῦ (vorausgeht De autex. 8, 1.
11—15). Ph 307b, 5 | Ἐπὶ δὲ] ἐπειδὴ C | δεῖ καὶ] δεῖν C 14 τὰ παρ᾿ ἀνθρώποις
+ Ph κακά. τὰ + Εzn, ὄντα viell.  + S | τὰ . . κακὰ] τῶν . . κακῶν w. e.
sch. S: schwerl, τῶν . . ἔργων, denn statt (»um die) Dinge« dě
lěch (děl S b) wird
zu lesen sein (»um das) Böse« zlech 14f πότερον—κακοῦ s. 179, 1 &lt; Ph a |
πότερον usw. als Frage auch Ezn?« und gibt das Folgende bis κακία S. 180, 6
sehr frei wieder</note>

<pb n="179"/>
τερον εἴδη τυγχάνει κακοῦ ἢ μέρη; εἰ γὰρ εἴδη ταῦτα ἐκείνου φάναι
θέλοις, οὐκ ἔστιν ἕτερον παρὰ ταῦτα καθ᾿ ἑαυτὸ τὸ κακὸν τῷ τὰ
γένη ἐν τοῖς εἴδεσιν ἐξετάζεσθαι· οἷον τὸ ζῷον γένος ἐστὶν κατ᾿ εἶδος
κατηγορούμενον, τουτέστιν κατά γε ἀνθρώπου καὶ τῶν ὁμοίων, ὅσα
<lb n="5"/> τε ἔμψυχα ὄντα τὴν προαιρετικὴν κίνησιν ἔχει· ἄλλ᾿ οὐχ οἷόν τε δείκνυται
τοῦτο. οὐ γὰρ γένος εἶναί φαμεν ἕτερόν τι καθ᾿ ἑαυτὸ ὑπάρχον 2
παρὰ τὰ εἴδη· οὕτω δὴ καὶ περὶ τοῦ κακοῦ λέγειν ἀνάγκη. τὸ
γὰρ γένος εἴπαμεν τὴν σύστασιν ἐν τοῖς εἴδεσιν ἔχειν, μὴ εἶναι δέ τι
ἕτερον καθ᾿ ἑαυτό. εἰ δὲ οὕτως ἔχει, γενητὸν ἔσται τὸ κακόν· τὰ
<lb n="10"/> γὰρ εἴδη γενητὰ ὄντα δείκνυται, οἷον φόνος καὶ μοιχεία καὶ τὰ τούτοις
παραπλήσια. εἰ δ᾿ αὖ πάλιν μέρη τινὸς κακοῦ ταῦτα εἶναι ἐθέλοις, 3
ἔστιν δὲ ταῦτα γενητά, ἀνάγκη κἀκεῖνο γενητὸν ὑπάρχειν. ὧν
γὰρ τὰ μέρη γενητά, ταῦτα ὁμοίως ἐξ ἀνάγκης εἶναι γενητά· τὸ γὰρ
ὅλον ἐκ μερῶν συνέστηκεν. καὶ τὸ μὲν ὅλον οὐκ ἔσται μὴ τῶν μερῶν
<lb n="15"/> ὄντων, ἔσται δὲ τὰ μέρη, κἂν μὴ τὸ ὅλον παρῇ. οὐδενὸς δὲ τῶν
ὄντων μέρος μέν ἐστιν γενητόν, μέρος δὲ &lt;πάλιν&gt; ἀγένητον, εἰ δὲ καὶ 4
τοῦτο συγχωρήσαιμι τῷ λόγῳ, ἦν ποτε τὸ κακόν, ὅτε ὁλόκληρον οὐν ἦν,
τουτέστιν πρὶν δημιουργῆσαι τὴν ὕλην τὸν θεόν. τότε δὲ ὁλόκληρον
γίνεται, ὅτε πρὸς τοῦ θεοῦ γέγονεν ἄνθρωπος· τῶν γὰρ μερῶν τοῦ
<lb n="20"/> κακοῦ ἄνθρωπος ὑπάρχει ποιητής. καὶ τοῦ ἐντεῦθεν τοῦ ὁλόκληρον
εἶναι τὸ κακὸν αἴτιος ἔσται δημιουργήσας ὁ θεός, ὅπερ οὐκ εὖ ἔχειν
<note type="footnote">S C Ph Ezn
1 ἢ las wohl auch S »i« »und« (aus »ili« »oder«) | ταῦτα—θέλοις
Ζ. 2 &lt; Ρh 2 θέλοι S | ἔστιν] ἄρα Ρh a, ἔσται Ph b |τὸ κακὸν καθ᾿ 
αὑτό Ρh | τῷ] eže = τῷ οd. τὸ S 3 ἐν w. e. sch. &lt; S | ἐξετάζειν S
| οἷον τὸ ζῶον—οὕτως ἔχει Ζ. 9] nur καὶ ὑρεστάναι . εἰ δὲ τοῦτο in Ph |
εἴδη S 4 γε Μd: τε C | καὶ κατὰ τῶν ἄλλων ὁμοίων S 5 οἷόν τε]
οὕτως S 6 τοῦτο verbinden C S mit dem Folgenden | οὐ γὰρ S: δὲ ει C |
εἲναι &lt; S | ἕτερόν] αὐτό (semu st. inomu) S 6f ὑπάρχειν S (wörtlich in S 
οὐ γὰρ φαμὲν τοῦτο γένος τι αὐτὸ καθ᾿ ἑαυτὸ ὑπάρχειν) 7 δὴ] δὲ w. e. sch. S 
| τὸ Μd: ὃ C 8 γὰρ S: δὴ C | δέ τι S: δ᾿ ἔτι C 9 αὑτὸ C | ἔσται: ἄρα
Ρh a 10 καὶ vor μοιχ. &lt; C 10f τούτων C 11 αὖ πάλιν &lt; Ρh | μέρος S 
11f θέλοις C 12 ἀνάγκη S 18v 13 μέρη] γένη C, am Rd. μέρη | 
γενητά1 &lt; Ρh a | εἶναι] ἔστι Ρh 14 für ἔσται Ζ. 14. 15. 21 hat Ph a stets ἄρα 
14f μὴ τ. μ. ὄντων C S: μὴ ὄντων μερῶν Ρh 15 δὲ τὰ μέρη] δὲ (+ τοίνυν od.
οὖν) τὰ μέρη S, δέ τινα τῶν μερῶν Ρh | δὲ &lt; C 16 ὄντων] γενητῶν S | πάλιν
+ S 17 συγχωρήσαιμεν S 19 τοῦ1 &lt; Ρh 20 τοῦ ἐντ. τοῦ C S: τὸ ἐντεῦθεν 
Ρh 21 οὐκ εῦ C 236 | οὐκ εὖ—δοκεῖ S. 180, 1] nur ἀσεβές Ρh</note>

<pb n="180"/>
μοι τοῦτο περὶ θεοῦ &lt;λέγειν&gt; δοκεῖ, εἰ οὐδ᾿ ὁπότερον τούτων εἰπεῖν <lb n="5 "/>
ἐθέλοις, πρᾶξιν δέ τινος κακοῦ εἶναι λέγοις, γενητὸν αὐτὸ ὑπάρχειν
μηνύεις· ἡ γὰρ τοῦ τινὸς πρᾶξις ἀρχὴν τοῦ εἶναι λαμβάνει. πρὸς δὴ
τούτοις οὐδὲν ἕτερον παρὰ ταῦτα τὸ κακὸν εἰπεῖν ἔχεινς. ποίαν γὰρ
<lb n="5"/> πρᾶξιν κακὴν ἑτέραν παρὰ τὰς ἐν ἀνθρώποις δεικνύειν ἔχεις; ὅτι γὰρ
ὁ ἐνεργῶν οὐ κατὰ τὸν τῆς οὐσίας λόγον ὑπάρχει κακία, κατὰ δὲ τὸν
τῆς προαιρέσεως τρόπον, τοιαῦτα πράττειν ἐπαναιρούμενος, ἐξ ὧν
τοῦ κακῶς λέγεσθαι τὴν προσηγορίαν λαμβάνει, προλαβὼν ἔδειξα
τῷ λόγῳ.</p>
<lb n="10"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Für unsere Verhandlung nun, o Freund, scheint mir genug
gerdet zu sein. Auch dir aber meine ich sei nicht verborgen geblieben,
daß ein jeder Mensch die Weise hat, den Nächsten leicht
zu verweren. Denn die zu Ende geführte Untersuchung der Materie
gib deutlich die Überführung. Daher, wenn es dir gefällig, gestatte
<lb n="15"/> auch mir ein fragendes Wort, der ich weniges fragen will. Denn
so scheint mir das Wahre klar gefunden zu werden, indem dein Wort
nicht vernichtet wird durch mein Fragen. Denn nachdem gleichmäßig
die Unterredung geschehen ist von einem von uns beiden, so wird die
Wahrheit, wie sie ist, sich kund tun; denn es verbirgt sich oftmals die
<lb n="20"/> Wahrheit, indem sie nicht durch der Wahrheit gemäße Verhandlung
erforscht wird.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p> Daher wünsche ich die gleiche Wiedergabe von dir <note type="footnote">15 vg. De autex. 16, 1 S. 186, 3
S C (bis Z. 9) Ph Ezn (bis Z. 9 u. 17f)
1 λέγειν S: &lt; C | δ᾿ Ρh 1f εἰπεῖν ἐθέλοις] λέγεις τὸ κακόν Ρh 2 πράξεις
schwerl. S (f. dějanija 1. dějanie) | κακῶν C | λέγεις Ρh | ὑπάρχειν αὐτὸν
C 3 ἡ . . πρᾶξις] πράξεως (od. πράξεις) schwerl. S (für dějanija 1. dějanie)
| τοῦ &lt; C | δὴ] δὲ C (καὶ πρὸς w. e. sch. [oder δὴ] S) 4 π. ταῦτα: παρ᾿ αὐτὰ C |
τὰ κακὰ C | ἔχοις C 5 π. τὸ Ρh b, π. τοῦ Ρh a | τὰς S 19 6 οὐ&lt;C | οὐσίας
= estestva: estestva S | κακία] κἀκεῖνα C, κακός = zlu (viell. aus zlj = κακία)
S | κατὰ—λόγῳ Ζ. 9 auch bei Ezn | κατὰ δέ—τῷ λόγῳ Ζ. 9] ἀλλὰ κατ᾿ αὐτὸ
τὸ ἐνεργεῖν τὸ κακόν, ἤδη δέδεικται Ρh 8 τ. προσηγ.] »d. Benennung, d. Namen«
S, »den Namen« wohl nachträgl. Zusatz 9 λόγῳ] C endet (es folgt c. 18, 8)
13 »zu Ende geführte« »abschließende« (Unters.), schwerlich (Unters.) »des
Zwecks«; konečnoe (ispytanie) | »der Materie« vešti: »der Dinge« veštii S a
17 Ezn I, 577 | »gleichmäßig«, eventuell »entsprechend«, točnu: ob | »eifrig« σπουδαίως
toštnu? 18 »geschehen ist«, viell. »geschehen sein wird«, byvšu 19f »die
Wahrheit—Verhandlung«: vielleicht »sie (verbirgt sich oftmals), indem die Wahrheit
nicht durch wahrheitsgemäße Verhandlung« oder »in der Tat die Wahrheit, die
nicht durch Verhandlung« 21 »Daher«: S zeigt an durch Majuskelbuchstaben,
daß hier die Gegenrede beginnt | »Wiedergabe«: ἀνταπόδομα, ἀπόδοσις, ἀμοιβή?</note>

<pb n="181"/>
zu empfangen. Denn nachdem so sich das Größere gezeigt hat, wird
mit Sicherheit das Passende zu wählen einem jeden klar sein.</p>
<p>Auch ich selbst will nun nicht, o du, für mein Wort, daß s ohne
Prüfung sein werde. Denn auch nicht in dem, was ich oben gesagt,
<lb n="5"/> wenn es auch entgegen ist dem Gesuchten.</p>
<p>lch sage es, und mit aller Willigkeit will ich, daß dies gefragt
werde. Und dich bitte ich mit aller Macht an das Fragen dich zu halten.
Denn davon meine ich für mich großen Nutzen zu haben. Denn wenn
mir die Sache klar erforscht ist, so wird mir (zu Teil), nicht durch
<lb n="10"/> Meinen an das Wahre mich zu halten, sondern durch genaue (ganze)
Erforschung. Daher wohlan beginne nun das Wort.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>Sagst du. daß Gott gut sei?</p> <p>Ich sage, daß er gut sei.</p>
<p>Gut aber ist das, keinerlei Böses zu tun, wovon wir sagen, daß
<lb n="15"/> es böse sei?</p>
<p>&lt;Ich sage es.&gt;</p>
<p>Wie fragst du in betreff dieses Bösen, d. h. über Mord und über
Unzucht und anderes dem ähnliche? Oder von jenem, wie viel nun
denen, die dieses gewagt zu tun, durch das Gericht Gottes gebracht
<lb n="20"/> wird, was, während sie gerecht gestraft werden, böse zu sein scheint
den das Gericht dafür Empfangenden, daß sie gewagt Böses zu tun?
Wenn du aber nun über das zuerst Gesagte geredet hast, so sage ich
<note type="footnote">10 De res. I, 2, 6. 13, 3. 37, 3 — 22 De autex. 16, 1
S Ezn (Z. 12—21)
1f vielleicht »sich mit Sicherheit das Größere gezeigt hat, wird das Passende
zu wählen« 5 »d. Gesuchten« ištemuemu: »d. Wahren« istovomu? 7 »d. an
d. Fragen zu h.« d. h. die Verhandlung fortzuführen 9 »nicht« ne: na HSS
11 »wohlan . . d. Wort« oder »dieses Wort« 12—16 »Nennen sie nun Gott
gut u. wohltätig? Es ist selbstverständlich, daß sie ihn gut u. wohltätig nennen,
u. daß etwas Böses ihm sich nicht nähert« Ezn I, 580ff 14f »wir sagen . . &lt;Ich
sage es&gt;« gݲlݲeݲm. gݲlݲjݲu (= φαμέν· φημί): »wir sagen« gݲlݲeݲm HSS; schwerlich liegt
eine etwas größere Auslassung vor, vgl. Ezn 17f »Wenn aber dem so ist, so
laßt uns zuvor über den Ehebruch u. über die Unzucht fragen u. dann über
anderes Ähnliche« Ezn 18ff »Wenn mit dem Willen Gottes solch Böses verübt
würde, warum legt er den Verübern des Bösen Strafe auf? Aber daraus, daß er
nach dn bösen Taten Strafe auferlegt, erhellt, daß er nicht das Böse billigt,
sondern haßt u. Strafe u. Züchtigung auferlegt den Tätern, welchen in ihrem Unverstand
seine Ermahnungen als Böses erscheinen« Ezn I, 585—590 19 »Gottes«
S 20 22 »zuerst« »vormals« drevle; das »zuerst Gesagte« meint offenbar die
bösen Taten Z. 17f</note>

<pb n="182"/>
nicht, daß Gott davon der Schöpfer sei, denn es scheint mir unvernünftig
zu sein, daß es zu Gott nahe gebracht werde, da die offenbar
sind, welche erwählt haben, solches zu tun.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4"><p> Wenn du aber in bezug auf das, was von Gott wegen der bösen Taten geschieht, redest,
<lb n="5"/> so sage ich nicht von ihm, daß es böse ist, sondern gerecht.
Denn er (der Böse) muß gemäß der Gerechtigkeit, nachdem er
Böses getan, ein gerechtes Gericht empfangen. Von dem gerechten
aber sagt niemand, daß es böse sei, außer jenem allein, der es gut
emprängt. Denn auch die gegenwärtigen Mörder von den Ältesten das
<lb n="10"/> Gericht empfangend, sage ich, daß sie gut empfangen. Gutes empfangen
sage ich, aber gegenüber Bösem. Denn es ist die Art eines jeden der
&lt;Böses&gt; tuenden Männer zu halten das Gerechte für ungerecht.</p>
<p>Aber wir sagen nicht, daß dies böse sei. Denn auch ich selbst
sage, daß in Wahrheit dieses gerecht sei.</p>
<lb n="15"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>Aber in betreff dessen, wovon du zuerst geredet, in betreff dieser Fragen, habe ich oben über die Materien (handelnd), o du, &lt;gezeigt&gt;,
daß Gott nicht ihr Schöpfer ist. Was scheint dir nun dieses Böse zu
sein? Denn über das Böse, worüber du fragtest, habe ich das Urteil
gegeben, indem ich durch den Begriff unterschied.</p>
<lb n="20"/> <p>Aber das, was es irgendwie sei, sagst du noch nicht: ob gleich
einer Substanz oder gleich einem Accidenz der Substanzen. Denn
wenn du sagst, daß es gleich einer Substanz sei, irrst du dich mit
dem Begriff, wenn aber wie ein Accidenz, sage ich, daß es so sei.</p>
<p>Da (Wenn) du aber nun meine Frage trennen (abgrenzen) willst, wie
<lb n="25"/> sagst du, daß dieses Accidenz sei, und wem und woher sage herzubringend 
  mir deutlich.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p> Denn wie nichts von dem Bösen nach dem <note type="footnote">15 De autex. 8, 1ff — 25 De autex. 13, 5
S Ezn (Z. 9—12.26ff)
9ff »wie auch jetzt noch die Mörder, wenn sie in Strafen geraten, die
Strafenden nicht gut nennen, sondern böse; denn das ist so die Sitte der Missetäter,
das Rechte Unrecht zu nennen, uns aber usw.« Ezn I, 591—594 11 »sage
ich» gݲlݲjݲu: »sagt man» gݲlݲjݲut HSS 15 »geredet« S 20a v 19 »durch d. Begriff
unterschied«, viell. auch »durch die Rede abgrenzte«: razlučiv slovesem
23 »Begriff«? slovesem 26ff »uns aber sei es ferne, solches zu sagen, sondern
das Böse nicht als Substanzen zu erachten, sondern als freiwillig« Ezn I, 594f
26f »n. d. Begriff« po slovesi</note>

<pb n="183"/>
Begriff der Substanz böse ist, habe ich oben in der Verhandlung gesagt,
und du, meine ich, erinnerst dich dessen, wovon ich gesprochen,
indem ich an die freie Wahl eines jeden das Böse geknüpft. Da du
aber nun willst, daß ich von vorne an, so gut ich es verstehe, über
<lb n="5"/> das Böse zu dir rede, so werde ich, wie es mir möglich sein wird,
dir klar das Erforschte sagen, so mich an das Wort haltend.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Ἐγὼ πρῶτον [μὲν] τῇ φύσει οὐδὲν φαῦλον λέγω, τῷ δὲ τῆς
χρήσεως τρόπῳ κακὸν εἶναι λέγεσθαι . . . τὸ γὰρ τῆς μοιχείας ὄνομα
κοινωνίας ἐστὶν ἀνδρὸς καὶ γυναικὸς σημαντικόν· ἀλλ᾿ ἐὰν κοινωνῇ
<lb n="10"/> τις τῇ γυναικὶ . . παιδοποιίας ἕνεκα καὶ τῆς τοῦ γένους διαδοχῆς,
ἀγαθή τις ἡ κοινωνία γίνεται. εἰ δέ τις καταλιπὼν τὴν νομίμην
κοινωνίαν ἐνυβρίζοι γάμοις ἀλλοτρίοις. ., [λίαν] ἔργον πράττει κακόν·
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>καὶ ἡ μὲν κοινωνία ἡ αὐτή, ὁ δὲ τῆς χρήσεως τρόπος οὐχ ὅμοιος . . . καὶ ἐπὶ τῆς πορνείας δὲ ὁ αὐτὸ λόγος . . . ἡ κοινωνία τοίνυν χωρὶς τοῦ
<note type="footnote">7 Symp. 2, 5 S. 21, 15ff, vgl. Plato Symp. 180 Ef. 183D
S D Ezn (von Z. 8 an) — 13 vgl. Prokop. PGr. 87a S. 164B
6 »so« S 20b | »mich a. d. W. haltend« wohl=»die Verhandlung führend«
7 Ἐγὼ πρῶτον D 162, 7—164, 11 | μὲν &lt; S | Pl 180 Ef πᾶσα πρᾶξις . . αὐτὴ
ἐφ᾿ ἑαυτῆς πραττομένη οὔτε καλὴ οὔτε αἰσχρά etc. 183 D οὔτε καλὸν εἶναι αὐτὸ
καθ᾿ αὑτὸ οὔτε αἰσχρόν, ἀλλὰ καλῶς μὲν πραττόμενον καλόν, αἰσχρῶς δὲ αἰσχρόν
8 χρήσεως] φύσεως D (in solo proposito D r) | τρόπῳ] λόγῳ übersetzt S | λέγεται
D: »Und mir scheint von der Sache (wörtlich »dem Wort«) der Unzucht zu
beginnen« + S | τὸ γὰρ Ezn I, 596 | γὰρ &lt; S | μοιχ.] »Unzucht u. Ehebruch«
Ezn | ὄνομα] »daß von Natur (estestvo&lt;m&gt;) nichts böse ist« Überschrift in S
9 ὄνομα auch vor σημαντικόν + S 10 τις: »ein rechtlich Verehelichter« Ezn |
γυναικὶ] »wie es sich gebührt« + S 11f τ. νομ. κοιν.] »sein Weib« Ezn
12 γάμους ἀλλοτρίους zuerst in D | ἀλλότρ.] »auf ein fremdes Lager steigend« + S
| λίαν &lt; S D r Ezn 13 καὶ &lt; S | χρ.] κοινωνίας übersetzt Ezn | τρόπος]
λόγος übersetzt S | ὅμοιος] »Denn jener (oder »der Eine«) bleibt der echte
Vater, dieser (oder »der andere« [»diesen« oder »den anderen S]) wiederun
schafft einen unbekannten Erzeuger« richtig + S; vgl. »Denn der eine wird der
eigentliche Vater der Kinder, der andere der diebische« Ezn 14 ἐπὶ—λόγος]
»die Sache (»das Wort«) der Unzucht scheint mir dieselbe zu sein« S | λόγος]
»Denn wer der Kindererzeugung halber Gemeinschaft pflegt mit dem Weibe,
sündigt nicht, aber wer mit einem hurerischen Weibe Gemeinschaft pflegt der
Wollust (20b v) halber und nicht wegen Hinterlassung eines Geschlechts, sündigt,
und tut nicht recht« + S: ebenso Ezn, aber für »sündigt nicht« Ezn »so ist er
im Recht« und statt »mit e. h. W. Gem. pfl.« hat Ezn »nach einem fremden</note>

<pb n="184"/>
τρόπου τῆς χρήσεως ἐξεταζομένη κακὸν οὐκ ἔστι· τότε δὲ γίνεται
ὁπότε ὁ τρόπος ἔσται σαφής.—ἀλλὰ καὶ τὸν φόνον ὁμοίως ἔχειν </p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>ὁπότε ὁ τρόπος ἔσται σαφής.—ἀλλὰ καὶ τὸν φόνον ὁμοίως ἔχειν φημί. ἐὰν γάρ τις τὸν ἐπὶ μοιχείᾳ ληφθέντα . . ἀποκτεῖναι θέληῃ,
δίκας ὧν ἐτόλμησεν ἀπαιτῶν, κακὸν οὐκ ἐργάζεται. ἐὰν δέ τις τὸν
<lb n="5"/> μηδέν τι τῶν ἀπηγορευμένων πεποιηκότα ἀναιρήσῆ οὐδενὸς ἄλλης
προφάσεως [λόγου] χάριν, ἀλλὰ τῆς τῶν οἰκείων ἀφαιρέσεως ἕνεκα,
τουτέστιν ἢ χρημάτων ἢ κτημάτων, φαῦλον ἐργάζεται. καὶ τὸ μὲν
ἔργον τὸ αὐτὸ ἐπ᾿ ἀμφοτέρων γίνεται, ὁ δὲ τρόπος τοῦ ἔργου τὴν
διαφορὰν ἐμποιεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>πρὸς δὴ τούτοις καὶ τὸ χρήματα λαμβάνειν τινὸς <lb n="10"/> τῶ τρόπῳ τῆς λήψεως γίνεται κακόν. ἐὰν μὲν γάρ τις δῴη κοινωνῶν
. . ἐξ ὧν ἔχει, ὁ λαμβάνων οὐδὲν φαῦλον ποιεῖ· εἰ δ᾿ αὖ πάλιν
ἄκοντος . . ἀφέλοιτο ἢ λεληθότως, ἔργον τι πονηρὸν πράττει. καὶ
τὸ μὲν ἀλλότρια λαμβάνειν ἐπ᾿ ἀμφοτέρων ἐστίν, ὁ δὲ τῆς λήψεως
τρόπος κακὸν λέγεσθαι τοῦτο &lt;ἢ ἀγαθὸν&gt; ποιεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ὁμοίως δὲ καὶ τὸ <note type="footnote">S D Ezn
Leibe verlangt«, endlich »und nicht—Geschlechts« &lt; Ezn: vgl. auch Prok.
(corr. v. Kl nach Monac. 131) ἐπεὶ καὶ παρθένος φθαρεῖσα πρὸ γάμου ταὐτὸν
μὲν πάρχει ταῖς γαμουμέναις, ἀλλὰ παρὰ τὸν γάμον καὶ τὸν καιρὸν τὸν ἀρέσκοντα
τῷ πατρί, καὶ τιμωρεῖται, οὐ διὰ τὴν φύσιν τοῦ πράγματος, ἀλλὰ διὰ τὸν τρόπον
τῆς παραβάσεως | ἡ κοινωνία—σαφής S. 184, 2 sehr frei wiedergeg. bei Ezn
2 ἔσται S: ἐστὶ D 3 ληφθένται] »&lt;ihn&gt; dem Gesetz übergeben habend«
+ S (mit Recht?, &lt; Ezn) | ἀποκτεῖνε zuerst D 4 δίκας—ἀπαιτῶν] »das Gericht
ihm vergeltend, wegen dessen, was er getan« S | ἐὰν δέοις Bh: ἐάν τις
δὲ D | τις τὸν: »er jemanden« Ezn | τὸν: τῶν zuerst D 5 ἀναιρήσει
2 Ηd. D | οὐδενὸς—χάριν Ζ. 6 &lt; Εzn 5f ἄλλης προφ. λόγου] ἄλλου
w. e. sch. S (»ut bona eius invadat« D r); Gen. προφάσεως bleibe unerklärt Bh;
Bh vermutet ἀλλ᾿ ἢ (od. τινὸς ἄλλης) προφάσεως, λόγου 6 ἀλλὰ] οὐδὲ D (Βh
möchte es tilgen): ἢ w. e. sch. Ezn (ἀλλὰ—κτημάτων: »entweder, um ihm seiner
Sachen zu berauben, oder um ihm seinen Besitz zu nehmen« Ezn) 7 ἢ vor
χρημ. w. e. sch. &lt; S | καὶ &lt; s 8f τ. διαφ. ἐμποιεῖ: »ist nicht dieselbe« Ezn
9 δὴ: δὲ nach Bh Collation D | τὸ S Ezn Jh Bh: τὰ D | τινὸς—κακόν Ζ. 10:
»gelten diselben Worte« Ezn | τινὸς &lt; S 10 ἐὰν—λαμβάνων Ζ. 11: »denn
wer von seinem Herrn eine Gabe oder ein Geschenk von einem Freunde annimmt«
Ezn | μὲν &lt; S | δῷ? Βh 10f κοινωνῶν] »dem andern« + S 11 ὁ &lt; S
| εἰ δ᾿ αὖ π.: »aber wer« Ezn 12 ἄκοντος] »von einem Niederen« Ezn: ἀνάγκῃ
oder βίᾳ (vgl. S. 20, 24) τις + S Ezn | τι &lt; S 12f καὶ τὸ S 21 13 ἀλλότριον
D: &lt; Ezn 14 κακὸν—ποιεῖ: »ist nicht dieselbe (Art)« Ezn | κακὸν
λέγ. τοῦτο: κακὸν τοῦτο ἢ ἀγαθόν S</note>

<pb n="185"/>
θεοσεβεῖν τρόπῳ &lt;ἀγαθὸν ἢ&gt; κακὸν γίνεται. εἰ μὲν γάρ τις &lt;τὸν&gt;
ἀληθῆ σέβει θεόν, ἔργον ποιεῖ ἀγαθόν· εἰ δὲ τοῦτον καταλιπὼν τὸν
οὐκ ὄντα σεβει, καὶ τὴν τοῦ κρείττοντος τιμὴν ξύλοις ἢ λίθοις προσάπτειν
ἐθέλει, κακὸν πράττει. καὶ τὸ μὲν τῆς θεοσεβείας ὄνομα τὸ αὐτό, ὁ
<lb n="5"/> δὲ τῆς χρήσεως τρόπος ἐναλλάσσει τὸ γινόμενον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>Aber also wird auch Bilder oder Bildwerke zu machen, obwohl es nicht schlecht ist der Substanz
(dem Wesen) nach, durch die Weise des Gebrauchs böse. Denn
wenn jemand ein Bildwerke macht, welches die Gestalt eines Menschen hat,
nicht wegen der Kunst, noch indem er will durch das Bild des
<lb n="10"/> Nächsten das Abbild eines Freundes sehen, sondern wegen der Verehrung
und es wie Gott anzurufen, der tut ein böse Werk. Und so
macht die Weise des Tuns und die Absicht des Handelnden, daß es
böse sei.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>Und demit ich nicht von diesem allein redend scheine die Zeit zu <lb n="15"/> verbringen, gehe ich zu anderem über. Und siehe mir in betreff des
Eisens, wie der Gebrauch es bald gut bald böse zu sein zeigt. Denn
wenn jemand es nicht recht braucht, nämlich nicht zum Nützlichen,
wie sei es zum Pflug die Erde ze pflügen, oder wieder zu etwas anderem,
was nützlich ist, sei es zur Pflanzung von Pflanzen oder zum
<lb n="20"/> Säen der Saat geeignet zu sein, — sondern zum Schwert und Spieß. und
soviel zur Anfeindung des Menschen ausgedacht worden, der tut ein
böses Werk.— Von diesem sage cih, daß es von den Menschen getan
werde. Denn sie selbst sehen wir als die Handelnden, von welchen
als getan dieses sich zeigt.</p>
<note type="footnote">14 Symp. S. 110, 16f. 121, 17f — 16 Symp. S. 20, 18ff
S D (bis Z. 5) Ezn
1 ἀγαθὸν ἢ vor κακὸν + S | τὸν &lt; D | εἰ—ἐθέλ. Ζ. 4 frei Ezn 3 ξύλῳ
ἢ λίθῳ viell. S 4 κακόν πράττει] »handelt nicht recht« S; »begeht er schwere Verbrechen«
Ezn | καὶ τὸ—γινόμενον Ζ. 5: »denn er hat die Art des Notwendigen
in ungenziemendo Dinge verwandelt« Ezn | καὶ &lt; S 5 ἐναλάσσει D | γινόμενον]
D endet 164, 11 | »Aber—Denn« Z. 7 &lt; Ezn 8 »welches—hat«
+ Ezn 14 »Und—über« Z. 15 &lt; Ezn 15 »verbringen« S 21v | »Und
siehe—zeigt» Z. 24: »wie zuch das Eisen bald zum Guten dient und bald zum
Bösen; denn wenn einer Pflugschar u. Sense u. Sichel verfertigt, so diente es zum
Guten, wenn aber Schwert u. Lanze u. Pfeil u. andere Waffen, welche den
Menschen schädlich sind, so verübt er eine böse Tat; aber die Ursache des Bösen
ist der Täter und nicht das Eise« Ezn 21 »Andeindung« ulajanie: »Jagen«
ulovlenie S b</note>

<pb n="186"/>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>ETAIP. Ἐπεὶ τοίνυν περὶ τῶν κακῶν ἐποιήσω τὸν λόγον,
δεικνύναι βουλόμενος ὡς ἔστιν τὰ κακά, καὶ ὅτι τούτων οἱ ἄνθρωποι
τυγχάνουσι ποιηταί, βραχύ τι πάλιν πυθέσθαι βούλομαι· πότερον
οἱ ἂνθρωποι τὴν ἀφορμὴν ἀφ᾿ ἑαυτῶν λαμβάνοντες ἔχουσι, τουτέστιν
<lb n="5"/> αὐτοὶ τῆς τοιαύτης χρήσεως εὑρεταὶ γενόμενοι, ἢ τοιοῦτοι ὑπὸ θεοῦ
γεγόνασιν, ἢ αὖ πάλιν ἕτερός τις ὑπάρχει ὁ εἰς τὰ τοιαῦτα τοὺς ἀνθρώπους 
παρορμῶν;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>ΟΡΘΟΔ. Πρὸς μὲν τοῦ θεοῦ τοὺς ἀνθρώπους τοιούτους γεγονέναι νέναι οὔτι μοι δοκεῖ λέγειν· αὐτεξούσιον δὲ τὸν πρῶτον ἄνθρωπον
<lb n="10"/> γεγονέναι λέγω, τουτέστιν ἐλεύθερον, ἀφ᾿ οὖ καὶ οἱ διάδοχοι τοῦ
γένους τὴν ὁμοίαν ἐλευθερίαν ἐκληρώσαντο. φημὶ τοιγαροῦν ἐλεύθερον
γεγονέναι τὸν ἄνθρωπον, δουλεύοντα δὲ αὐτὸν ᾧ βούλεται·
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>τοῦτο γὰρ αὐτῷ καὶ μέγιστον πρὸς τοῦ θεοῦ κεχαρίσθαι λέγω. [ὅτι] τὰ μὲν γὰρ ἄλλα πάντα ἀνάγκῃ δουλεύει τῷ θείῳ προστάγματι· ἐάν
<lb n="15"/> τε γὰρ οὐρανὸν εἴπῃς, ἔστηκε φέρων τὸν δεσπότην, οὐ μετακινούμε-
<note type="footnote">3 vgl. De autex. 14, 1 S. 180, 15 — 9 Theoph. ad Aut. II, 27
S C (von Z. 8 an) D Ezn. — 8. 13 vgl. Greg. v. Nyssa Orat. catech. 30, 5
1 Ἐπεὶ D 164, 12 | Ἐπεὶ — βούλομαι Z. 3: »sagen sie« Ezn 2 ka]i
δεικνύναι S | δεικν. βούλ. — ποιηταί Z. 3] et ostendisti, quod mala ex actibus
hominum vel voluntatibus constent Dr | Βουλ.] »Untersuchung, ob die das
Böse tuenden Menschen von sich selbst darauf sich richten oder von Gott oder
von irgend einem andern« + S in roter Schrift 3 ποιηταί] »Frage« rot + S
| βραχύ τι πάλιν: illud est quod adhuc Dr 4 τὴν τοιαύτην S | λαμβ. S 22
| τουτέστιν — γενόμενοι Z. 5 &lt; Ezn 5 τῆς τοιαύτης: ταύτης S | 6 τὰ —
ἀνθρ.: ταῦτα S 8 Πρὸς] C (S. 194ff Holl) in K 51r—52v. Lemma τοῦ αὐτοῦ
(voraus geht Meth. De res. I, 44f) ἐκ τοῦ περὶ τοῦ αὐτεξουσίου λόγου | Πρὸς:
Ὑπὸ D | μὲν: γὰρ S | τοιούτους: κακοὺς C 8f γεγονέναι] εἶναι hier u. Z. 10
u. 12? S 9 οὔτι — λέγ.: οὔ φημι D | λέγειν] »Über den freien Willen« + in
roter Schrift S 9f πρῶτον . . γεγονέναι &lt; D | ἄνθρωπον] »welcher von Gott
erschaffen wurde« + Ezh 10 τουτέστιν — βούλεται Ζ. 12 &lt; D 10f τὸ γένος
las schwerl. S 12 δουλεύειν S: δουλεύει Ezn | αὐτὸν &lt;?Ezn | ὡς βούλεται
S, ᾧ βούλεται Ezn, οὐ βούλομαι C 13 γὰρ αὐτῷ καὶ &lt; D | ὑπὸ θεοῦ D | 
λέγω] λέγων αὐτῷ D, hominibus pariterque angelis Dr | ὅτι] »Daß außer den
Vernünftigen die andern alle aus Zwang dienen dem Gebote Gottes« + in roter
Schrift S | ὅτι — ἐφίλαξαν S. 187,8 &lt; Dr 13 f ὅτι μὲν γὰρ τὰ C, ὅτι τὰ
μὲν D, τὰ μὲν(?) γὰρ S Ezn 14 πάντα &lt; C | ἐάν — πεποιηκότι S. 187, 5 &lt; C,
veranlaßt durch das wiederkehrende δουλεύει ἀνάγκῃ 15 τε &lt; S: ? Ezn | φέρων
τ. δ.] »befestigt« Ezn 15 f καὶ(?) οὐ μετακινεῖται S</note>

<pb n="187"/>
νος τοῦ ὡρισμένου τόπου· καὶ ἐάν τε περὶ ἡλίου τὸν λόγον ποιεῖσθαι
θέλῃς, ἐκτελεῖ οὗτος τὴν ὡρισμένην κίνησιν, οὐ παραιτούμενος
τὸν δρόμον, ἀλλὰ ἀνάγκῃ τινὶ δουλεύων τῷ δεσπότῃ. καὶ γῆν ὁμοίως
πεπηγυῖαν ὁρᾷς καὶ φέρουσαν τὸ πρόσταγμα τοῦ κεκελευκότος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ὁμοίως <lb n="5"/> δὲ καὶ τὰ ἄλλα ἀνάγκῃ δουλεύει τῷ πεποιηκότι. οὐδ᾿ ὁπότερον
αὐτῶν δυνάμενον ἕτερόν τι παρὰ τὸ εἰς ὃ γέγονεν ποιεῖν. διόπερ
οὐκ ἐπαινοῦμεν ταῦτα οὕτω πειθόμενα τῷ δεσπότῃ, οὐδέ τις αὐτοῖς
ἀπόκειται κρείττων ἐλπίς, ὅτι τὸ προσταχθὲν ἄκοντες ἐφύλαξαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ἄνθρωπος δὲ τὴν ᾧ βούλεται πείθεσθαι προσέλαβεν ἐξουσίαν ἑαυτὸν
<lb n="10"/> δουλαγωγῶν, οὐκ ἀνάγκῃ τῆς φύσεως κρατούμενος, οὐδὲ τῆς δυνάμεως 
ἀφαιρούμενος· ὅπερ αὐτῷ τῶν κρειττόνων ἕνεκα κεχαρίσθαι
φημί, ἵνα τι πλεῖον ὧν ἔχει προσλάβῃ παρὰ τοῦ κρείττονος, ὅπερ
αὐτῷ ἐκ τῆς ὑπακοῆς προσγίνεται καὶ ὡς ὀφειλὴν ἀπαιτεῖ παρὰ τοῦ
πεποιηκότος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>οὐ γὰρ ἐπὶ βλάβῃ οὕτω γεγονέναι τὸν ἄνθρωπον φημί, <lb n="15"/> ἕνεκα δὲ τῶν κρειττόνων. εἰ γὰρ ὡς ἕν τι γέγονεν τῶν στοιχείων ἢ
τῶν ὁμοίως ἀνάγκῃ δουλευόντων θεῷ, οὐκέτι μισθὸν ἄξιον τῆς προαιρέσεως 
λαμβάνει, ἀλλ᾿ ὥσπερ ὄργανον ἂν ἦν τοῦ δημιουργοῦ, . . 
<note type="footnote">1. 5. 8 vgl. De vita 2, 2. 5 — 9 vgl. I Kor. 9, 27 — 10 vgl. Orig De princ. I, 1, 5
S C D Ezn. — 10 vgl. Zachar. Mityl. PGr 85, 1133 C
1 ἐάν τε καὶ S 2 οὗτος] καὶ αὐτὸς S 3 ἀλλ᾿ D 4 πεπηγυῖαν: »verdichtet«
Ezn | κ. φέρουσαν auch Ezn: κ. ἐκτελοῦσαν (»vollendend«) S 22v | τὸ
πρόστ.] »das Wort« S 5 ἀνάγκῃ] »gleichbeschaffenen« Ezn | τῷ πεπ.] »den
Befehlen des Schöpfers« Ezn 5 f οὐδ᾿ οὐ πότερον αὐτὸν C 6 παρὰ τὸ zuerst D,
vielleicht S: παρ᾿ ὃ C D 2. Hd. | καὶ εἰς ὃ γέγονεν ἐμποιεῖν C 7 οὐκ] οὔτε C
| οὕτω—ἐφύλαβαν Z. 8 kürzer Ezn 7 f ἀπόκ. αὐτοῖς C 8 ὑπόκειται D 1. Hd. | κρείττων
S] τῶν ὧ C: τῷ νῷ D | προσέλαβεν γὰρ C, καὶ προσέλαβεν D 10 δουλαγωγεῖν D
| καὶ οὐκ oder οὐ δὲ? S | οὐ τ. φ. ἀνάγκῃ D 10 f κρατ. . . ἀφ. anders Ezn 11 ὅπερ
— κρείττονος Ζ. 12 &lt; Ezn | αὐτῷ &lt; D | τ. κρειττόνων] κρεῖττον ὧν C | κεχαρ.:
αὐτεξούσιον εἶναι D 12 φημί &lt; S | τι πλεῖον] πλείονα D | ὧν ἔχει &lt; D
12 f ὅπερ αὐτῶ παρὰ τ. κρ. C 13 ἐκ τῆς — πεποιηκότος Ζ. 14: »welche ihm
für die Rechtschaffenheit verliehen wurde, sondern allein aus dem Gehorsam gewinnt
er den Nutzen u. vom Ungehorsam den Schaden« Ezn | ἀπαιτεῖ: ἔτι D (αἰτεῖ
vermutet Bh) 14 οὕτω &lt; C | τὸν ἄνθρ. γεγονέναι C | γεγονέναι] »geschaffen
worden« S 15 τι &lt; D | τ. στοιχ. ἢ: »von den anderen Naturen« Ezn
16 ὁμοίως] ὁμοίων D: &lt; Ezn | δουλεύειν τῷ θ. D 17 ἂν ἦν] ἔσται ὁ ἄνθρωπως
D | δημιουργοῦ] »weder für das (Bl. 23), was er gut getan, Lob, noch«
+ S: bis ὑπομένων S. 188, 1 »ob er ihn bald zum Bösen und bald zum Guten
gebrauchte, es käme ihm weder Tadel noch Lob zu« Ezn</note>

<pb n="188"/>
τὴν ἐφ᾿ οἷς οὐ καλῶς ἔπραξεν ἀλόγως μέμψιν ὑπομένων· τούτων
γὰρ αἴτιος ἦν ὁ χρώμενος. ἀλλ᾿ οὐδὲ τὸ κρεῖττον ἄνθρωπος ἠπίστατο, 
μηδὲν ἕτερον εἰδώς, ἀλλ᾿ ἐκεῖνο μόνον εἰς ὃ πέφυκεν εἶναι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>φημὶ τοιγαροῦν τὸν θεὸν οὕτω τὸν ἄνθρωπον τιμῆσαι προαιρούμενον <lb n="5"/> καὶ τῶν κρειττόνων ἐπιστήμονα γίνεσθαι, τὴν ἐξουσίαν αὐτῷ
τοῦ δύνασθαι ποιεῖν ἃ βούλεται δεδωκέναι, καὶ τὴν ἐξουσίαν αὐτοῦ
εἰς κρεῖττον &lt;τρέπειν&gt; παραινεῖν, οὐκ ἀφαιρούμενον πάλιν τὸ αὐτεξούσιον,
ἀλλὰ τὸ κρεῖττον μηνύειν θέλοντα. τὸ μὲν γὰρ δύνασθαι πάρεστιν
αὐτῷ, κἂν τὴν ἐντολὴν λαμβάνῃ, τὴν δὲ τοῦ δύνασθαι προαίρεσιν 
<lb n="10"/> εἰς τὸ κρεῖττον τρέπει ὁ θεὸς παραινεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>ὥσπερ γὰρ πατὴρ παιδὶ παραινεῖ, ἐξουσίαν ἔχοντι ἐκμανθάνειν τὰ μαθήματα καὶ &lt;μὴ
μανθάνειν&gt;, μᾶλλον ἔχεσθαι τῶν μαθημάτων, ὅτι κρεῖττον τοῦτο
μηνύων, οὐ τὴν τοῦ δύνασθαι τοῦ παιδὸς ἐξουσίαν ἀφαιρεῖ, κἂν μὴ
ἑκὼν μανθάνειν βούληται, οὕτω μοι καὶ τὸν θεὸν οὐ δοκεῖ προτρέποντα
<lb n="15"/> τὸν ἄνθρωπον πείθεσθαι τοῖς προστάγμασιν ἀφαιρεῖν αὐτοῦ
τὴν ἐξουσίαν τῆς προαιρέσεως, τοῦ δύνασθαι καὶ μὴ ὑπακούειν τοῖς
προστάγμασιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>καὶ γὰρ τὴν ἀρχὴν τὸ οὕτως παραινεῖν ὅτι μὴ ἀφεῖλεν τὴν ἐξουσίαν μηνύει. προστάττει δέ, ἵνα τῶν κρειττόνων ἂνθρωπος 
ἀπολαύειν δυνηθῇ· τοῦτο γὰρ ἕπεται τῷ πεισθῆναι τῷ τοῦ
<lb n="20"/> θεοῦ προστάγματι. ὥστε οὐχ ἵνα τὴν ἐξουσίαν ἣν ἔδωκεν ἀφέλῃ
προστάττειν βούλεται, ἀλλ᾿ ἵνα κρεῖττον δωρήσηται ὡς ἀξίῳ μειζόνων 
τῦχειν, ἀνθ᾿ ὧν ὑπήκουσεν τῷ θεῷ καὶ τὴν τοῦ μὴ ὑπακούειν
ἐξουσίαν ἔχων. . . .</p>
<note type="footnote">S C D (bis Z. 6) Ezn
1 τὴν — ὑπομένων &lt; D 1 f τούτων γὰρ] καὶ τούτων D 2 ἦν] ἂν εἴη
S | οὐδὲ] οὐ übers. S | τὸ &lt; D 3 μηδὲν ἕτερον] μὴ τὸν αἴτιον C | εἶναι
&lt; D 4 φημὶ verbindet S mit dem Vorhergehenden | φημὶ τοιγ. τ. θ.: »Aber
Gott« Ezn 5 γενέσθαι D 6 τὸ δύνασθαι C | ποιήσειν D | βούλεσθαι C |
δέδωκεν D: es endet D 168, 5 7 τρέπειν (wie Z. 10 od. στρέφειν) + S Ezn | 
παραινεῖ C Ezn, παραινεῖν S | οὐκ — ὁ θ. παραινεῖ Z. 10 &lt; Ezn | ἀφερόμενον
C 8 μηνῦσαι C 9 κἂν] καὶ C | λαμβάνει C | τοῦ δύνασθαι &lt; S
10 εἰς C 52 11 f μὴ μανθάνειν + S 12 τοῦτο &lt; S (od. vjaštee aus vjaštee se)
13 οὐ τὴν — βούληται Z. 14: »da er weiß, daß er fortzuschreiten vermag, das
Studium fordert, welchem er übergeben wurde« Ezn | τὴν . . ἐξουσίαν &lt; S
15 τὸν ἄνθρωπον &lt; S | ποστ.] πράγμασιν C 15 f αὐτοῦ ἀφαιρεῖν (23v)
αὐτῷ καὶ τὴν ἐξουσίαν S 17 πράγμασιν C | καὶ γὰρ — μηνύει Z. 18 &lt; Ezn |
καὶ γὰρ τ. ἀρχὴν] &lt;i&gt; bo S | τὸ οὕτως S Jh: τοῦ οὕτως C | ὅτι] ὅτι γὰρ
od. ὥσπερ γὰρ S 18 ἵνα — ἀλλ᾿ Ζ. 21: »daß er das Gute begehre« Ezn 19 τὸ
πεισθῆναι C</note>

<pb n="189"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>Denn nicht unvernünftig wollte Gott so die Gabe geben, nämlich die ewige Unverweslichkeit. Unvernünftig aber wäre sie ungerecht
gegeben; sie wäre aber nicht gerecht gegeben, wenn nicht zu diesem
beiden er die Macht empfangen hätte, sowohl zu gehorchen dem, was
<lb n="5"/> Gott befiehlt, ebenso auch, wenn er nicht will. Denn das Gerechte
wird gegeben nach der Würdigkeit dessen, was jemand getan. Was
wäre dann für ein Unterschied der Handlung, wenn nicht eines jeden
von beiden Macht hätte der Mensch.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Αὐτεξούσιον δέ φημι γενονέναι τὸν ἄνθρωπον· οὐχ ὡς
<lb n="10"/> προϋποκειμένου τινὸς ἤδη κακοῦ, οὗ τὴν ἐξουσίαν εἰ βούλοιτο τοῦ
ἑλέσθαι, ὁ ἄνθρωπος ἐλάμβανεν, ἀλλὰ τὴν τοῦ ὑπακούειν τῷ θεῷ
καὶ μὴ ὑπακούειν αἰτίαν μόνην.τοῦτο γὰρ τὸ αὐτεξούσιον ἐβούλετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>καὶ γενόμενος ὁ ἄνθρωπος ἐντολὴν λαμβάνει παρὰ τοῦ θεοῦ, καὶ
ἐντεῦθεν ἤδη τὸ κακὸν ἄρχεται· οὐ γὰρ πείθεται τῷ θείῳ προστάγματι.
<lb n="15"/> καὶ τοῦτο καὶ μόνον ἦν τὸ κακόν, ἡ παρακοή, ἥτις τοῦ
εἶναι ἤρξατο. οὐδὲ γὰρ ἀγένητον ταύτην τις εἰπεῖν ἔχει, τοῦ ποιήσαντος
αὐτὴν ὄντος γενητοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>πάντως δὲ πόθεν τοῦτο τὸ παρακοῦσαι ζητήσεις. ἀλλὰ κεῖται &lt;τοῦτο&gt; σαφῶς ἔν &lt;τινι&gt; θείᾳ γραφῇ.
<note type="footnote">1  vgl. De res. Il, 5, 2. De vita 2,5 — 3 De res. II, 36, 2 — 15 De autex. 18, 11.
De res. I, 38, 4 — 16 Theoph. ad Autol. II, 25. Iren. Adv. haer. IV, 39, 1. V, 23, 1
S C Ph (Z. 9—16) Ezn
1 »Denn nicht — Mensch« Z. 8 &lt; C | statt »unvernünftig« beidemale »umsonst« 
Ezn 2 »ungerecht — wenn« Z. 3: »sie einem solchen zu geben, welcher«
Ezn 5 »Denn«: »sondern« Ezn 7 »Unterschied«: »Auswahl« Ezn 8 »Mensch«:
»zu gehorchen oder nicht zu gehorchen« + Ezn 9 Αὐτεξούσιν — εἶναι ἤρξατο
Z. 16 Ph 307b, 37—308a, 4; vorangeht bei Ph ὅτι τῇ φύσει κακὸν οὐδέν ἐστιν,
ἀλλὰ τῇ χρήσει γίνεται κακὰ τὰ κακά | Αὐτεξ. — ἄνθρωπον] ὅτι αὐτεξούσιόν
φησιν γεγονέναι φημὶ τὸν ἄνθρωπον Ph: &lt; S | τὸν ἄνθρωπον γεγονέναι C | 
ἀνθρ.] »das Gute zu tun oder auf das Böse zu verfallen« + Ezn I 712f 10 ἐξουσίαν
S 24 10f εἰ βούλ. τοῦ ἑλέσθαι S Ph b: τοῦ ἑλ., εἰ βούλ. C Pha 11 ὁ &lt; Ph | 
ἔλαβεν ἂν S | τῷ — ὑπακούειν Ζ. 12 &lt; Ph b | τῷ &lt; C 12 αἰτίαν — ἐβούλετο
frei bei Ezn | αἴτιον μόνον· ἦν Ph: αἴτιον μόνον viell. S (μόνον S) | ἠβούλετο C:
τότε + Ph 13 λαμβ. C 52v 14 ἤδη &lt; S 15 καὶ τοῦτο — ἤρξατο Ζ. 16 &lt; Ezn
| καὶ μόνον] »nur allein« »nur das einzige« S | μόνον ἦν] μόνην C 16 ἤρξατο]
es endet Ph | οὐδὲ γὰρ — ἄνθρωπος S. 190, 3 anders Ezn | οὐδὲ — ἔχει] »Denn
niemand kann [sein] sagen, daß es nicht geschaffen ist« S | γὰρ &lt; C 17 τοῦτο
συνέβη, προσεγένετο od. ähnlich S 18 ζητήσεις] »Untersuchung, woher dem
Menschen das Böse widerfuhr« mit roter Schrift + S | κεῖται] τοῦτο + S | 
ἔν τινι S: ἐν τῇ C</note>

<pb n="190"/>
ὅθεν οὐδὲ τοιοῦτον τὸν ἄνθρωπον πρὸς τοῦ θεοῦ γεγονέναι φημί,
κατὰ δὲ τήν τινος διδασκαλίαν τοῦτο πεπονθέναι λέγω· οὐδὲ γὰρ τοιαύτην
φύσιν εἰληφὼς ὁ ἄνθρωπος. εἰ γὰρ αὕτως εἶχεν, οὐκ ἂν
αὐτῷ κατὰ διδασκαλίαν τοῦτο προσεγένετο, τῆς φύσεως αὐτῆς οὕτως
<lb n="5"/> ἐχούσης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>λέγει δέ τις θεία φωνὴ μεμαθηκέναι τὸν ἄνθρωπον τὰ πονηρά· διδάσκεσθαι οὖν φημι τὸ παρακούειν θεοῦ (τοῦτο γὰρ καὶ
μόνον ἐστὶ τὸ κακόν, ὃ παρὰ τὴν τοῦ θεοῦ προαίρεσιν γίνεται). οὐ γὰρ
&lt;δὴ&gt; καθ᾿ ἑαυτὸν τὸ πονηρὸν &lt;ὁ&gt; ἄνθρωπος διδάσκεται. ὁ διδάσκων
τοίνυν τὸ κακόν ἐστιν ὁ δράκων, von Gott selbst geschaffen. Sie (die
<lb n="10"/> Schlange) lehrt aber den Menschen, indem sie ihn abwendig machen will
von dem Höchsten.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p> Wenn du aber auch die Ursache wissen willst, Neid in betreff des Menschen hat sie. Wenn du aber auch nachforschest,
woher der Neid: deshalb, weil sie nicht so geehrt ward. Denn allein
der Mensch hat nach dem Bild und der Ähnlichkeit Gottes zu sein
<lb n="15"/> empfangen. Wenn du aber deshalb sagst, daß Gott sei der Urheber
des Bösen, so entfällst du von dem Vernünftigen Gedanken.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p> Denn wenn er jenem weggenommen, was er hatte, und es dem Menschen
gegeben hätte, so wäre er in Wahrheit schuldig des Bösen. Wenn
er aber jenen erhielt, wie er war, aber den Menschen so machen
<lb n="20"/> wollte, ist jener schuldig, der neidet. Denn wenn jemand, der zwei
Sklaven hat, den einen in der Knechtschaft erhält, den andern aber an
Sohnesstatt macht, jener aber, neidisch geworden, den so vom Herrn
Geehrten tötet, wird etwa der Herr schuld sein an jenem bösen An-
<note type="footnote">5 Jerem. 13, 23 — 11 Weish. Sal. 2, 24; vgl. De autex. 18, 8. 19, 3. 4
S. 194, 4. 196, 9. 13. De res. I, 36, 2f. Iren. Adv. haer. IV, 40, 3. Tert. De pat. 5.
S C Ezn. — 11 vgl. Athan. Adv. Apoll. 1, 15. Basil. PGr. 31 S. 348 A. Greg.
Nyss. Orat. catech. 6. Greg. Naz. Orat. 38, 12. Chrys. PGr. 49, 260
2 πεπονθέναι] »et empfangen habe« übers. S | οὐδὲ] οὐ S 3 εἴληφεν ἂν
viell. S | εἰ γ. οὕτ. εἶχεν: »Wenn der Mensch eine solche Natur erhalten hätte«
Ezn | ἂν εἶχεν las schwerl. S 4 τῆς—ἐχούσης Z. 5: »sondern von der Natur
des Geschöpfes« Ezn 5 τὸν ἄνθρ. — θεοῦ Ζ. 6] anders Ezn 6f καὶ μόνον]
»allein« »das einzige« S 7 οὐ γὰρ — Höchsten« Z. 11 frei wiedergegeben bei
Ezn 8 δὴ Md: ἂν C, ὢν S | ἑαυτὸ C | τὸ πον.] πονηρὸς S: viell. (ὢν)
πονηρὸς τὸ πονηρὸν Md | ὁ + Bo 9 δράκων] καὶ τὰ ἑξῆς + C u. endet
11 statt »Wenn du« usw. stets »Wenn sie« usw. Ezn 17 »was er hatte«:
»etwas« Ezn 18 »er«: »der Geber« Ezn 22 »den — tötet« Z. 23: »gegen
den andern sich erhebt und ihn tötet« Ezn 23 »Geehrten« S 25</note>

<pb n="191"/>
schlag, während er ihm doch nichts genommen, nichts von jenem
. diesem gegeben?</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>Aber auch darüber hast du zu fragen (oder »wirst Du
fragen«), woher, wenn niemand böse war, der Schlange, welche man
<lb n="5"/> Teufel nennt, die Kenntnis des Bösen. Entgegen wird aber dies gut
gesagt, daß der Teufel das als böse erkannte, Gotte ungehorsam zu
sein, daher er auch den Menschen dazu anreizte.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2"><p> Denn wenn ein Feind die Feindschaft verbirgt, heimlich mit Bösem umgeben wollend,
jedoch nicht kennend die Weise des Bösen, auf welche er imstande
<lb n="10"/> sein wird, das zu tun, was er sinnt, indem er einen der Heilkunst
Kundigen fragt, der dem Nächsten kund getan hat — nämlich jenem,
dem dieser (sein Feind) Schaden antun wollte — diejenige Weise, auf
welche er imstande sein wird, gesund zu sein; sei es, daß er eine Zeit
bestimmt hat, in welcher allein der Speise zu gebrauchen, oder das
<lb n="15"/> Meiden vieler Speisen oder nur diese Speise meidend;</p>
  </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>jener aber sofort, sobald er es gehört, nachdem er wie mit Freundschaft gekommen
und den Arzt verleumdet, als der Schädliches ihm befohlen, heißt ihn
wiederum das Entgegengesetzte von dem tun, was jener (der Heilkundige)
befohlen, und so vertrauensvoll machend bereitete er Schaden
<lb n="20"/> dem Menschen, nicht vor diesem die Weise des Bösen kennend, sondern
von dem Befehl des Arztes es lernend.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>So verstehe mir auch den Teufel, daß er zuerst eifersüchtig war, ferner alsdann, daß er nicht kannte die Weise, wie Böses zu tun. Denn
nicht war zuvor Böses, von dem er hätte die Kenntnis nehmen können.
<lb n="25"/> Er wußte aber, daß von Gott ein Gesetz dem Menschen gegeben, welches
<note type="footnote">S Ezn
2 »gegeben«: »Frage, woher dem Teufel die Kenntnis (statt dianolŭ unĕdĕnie
l. diavolu vĕdĕnie) des Bösen wird« + S 4f »welche ihr Satan nennt« Ezn
5 »Entgegen — gesagt« Z. 6: »Wir sagen« Ezn 8 »mit B. umg. wollend«:
»schaden will« Ezn 9 »auf—meidend Z. 15: »und sich hinundhergehend
umhertreibt, die Mittel ausfindig zu machen, dann aber die Zeit findet, da einer
der Ärzte seinem Feinde den Auftrag gibt, sich diesem nicht zu nahen und von
jenen Speisen nicht zu kosten, wodurch er zur Gesundheit gelangen könnte« Ezn
15 »diese« S 25v | »meiden« φεύγοντα: viell. φευκτέον 17 »als d. Schädl.
ihm bef.«: »das ihm als nützlich Verordnete als schädlich darstellt« Ezn 19 »so
vertr. machend«: »hierdurch« Ezn 21 »es lernend«: »die Mittel gefunden hat
und ihm schädlich geworden ist« Ezn 22 »zuerst — alsdann, daß er«: »den
ersterschaffenen Menschen beneidete und« Ezn 25 »Er wußte aber«: »Als er
aber hörte« Ezn</note>

<pb n="192"/>
nicht gestattete Speise zu essen von einem gewissen Baum — wie mir
scheint, nicht wie wenn der Baum den Tod enthielte, sondern wie als
den Menschen nicht dienlich zur Speise erkannt habend —; sie es, weil
die Pflanze den Tod gab, und deshalb der Mensch verhindert ward,
<lb n="5"/> von ihm zu nehmen, von welchem der Mensch auch zu sterben schien,
sei es wiederum, daß, Gotte ungehorsam zu sein, Ursache des Todes
dem Menschen, als der das gatan, was Gott verboten.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p> Er überredete den Menschen zu übertreten das Gebot Gottes, noch nicht wissend,
welches ihr Böses ist; als er aber hernach Gott den Menschen tadelnd
<lb n="10"/> in betreff dessen, daß er sein Gobot übertreten, wahrnahm, und den
den Lohn der Verurteilung Empfangenden, da erkannte er, wie das
Böse ist, nicht aus einer früheren Substanz, sondern von der Drohung
Gottes.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>Wie wir nun einen Arzt nicht tadeln, welcher angesagt, auf welche <lb n="15"/> Weise ein Mensch gesund sein könne, wenn auch vielmhr der
Feind früher nicht wußte, auf welche Weise möglich sei, jenem
Schaden zu tun, sondern von der Mahnung des Arztes es lernte. Denn
nicht gebührte es dem Kundigen, das Geeignete (συμφέρον?) zu ver- 
<note type="footnote">S Ezn
1 »von einer todbringenden Frucht« Ezn und + »da legte er diese
dem Menschen vor« 1f »wie mir scheint — zu sterben schien« (»und —
nehmen« Z. 4f auch bei Ezn) Z. 5: »nicht als ob sie schädlich gewesen
wäre für die Nahrung des Menschen oder von Natur eine todbringende
Pflanze« richtig Ezn 6 »des Todes« S 26 7 »als der — verboten«:
»wie einem Verbrecher, welcher den Befehl des Befehlgebers übertritt, der
ihm aufgetragen wurde« Ezn | »Er«: »der Feind« Ezn 8f »noch nicht w., w.
i. B. ist«: »Denn nicht etwa mit Gewißheit wußte er, daß er dadurch etwas
ihm Schädliches tun könnte, sondern im Zweifel und im Unklaren sich annähernd,
ob es gelingen werde oder nicht gelingen werde« Ezn 10 »und den — Empfangenden«
Z. 11 und (Z. 11f) »wie das Böse — Drohung Gottes« Z. 13: »daß seine
Gebote ihm den tod bewirkten und daß mit Recht er und der Mensch bestraft
worden seien, welchen er zum Ungehorsam verleitet hatte, zu kosten von dem
Baum, welcher nicht von Natur todbringend war, sondern erst durch die Androhungen 
Gottes die Ursache solcher Dinge geworden ist« Ezn 11f vielleicht
»nicht aus einer früheren . . erkannte er da, wie das Böse ist« 15 »wenn
auch — lernte« Z. 17: »während dieser, die Befehle des Arztes beiseite lassend,
dem Feinde folgte, welcher ihm schädliche Ratschläge gab, wodurch die Ursache
des Schadens nicht vom Arzte, welcher ihm schon vorher es vorausgesagt hat,
zu verstehen ist, sondern vom Feind, welcher vom Gebote des Arztes das ihm
Schädliche erfand« Ezn 17f »Denn nicht — gestehend S. 193, 7 &lt; Ezn</note>

<pb n="193"/>
bergen, denn ohne zu wissen hätte juner auch dies vielleicht gegeben,
was er der Weisung des Arztes entnahm, und wäre schuldig des von
hier etwas Böses Empfangens, obschon alsdann nicht wissend, daß
jener Leiden empfängt, so daß er nicht Strafe empfangen wird; und
<lb n="5"/> dem Feinde zwar wäre der Anschlag zugetroffen, das Gericht aber
konnte er nicht empfangen wegen unvernünftiger Feindschaft, nicht
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>wenn auch durchaus der Teufel feind der Menschen geworden war,
er noch nicht Kenntnis des Bösen hatte, sondern aus dem Gebot (es)
<lb n="10"/> erkannte, als Gott bedräute, dem Menschen kung tuend, daß er,
wenn er gegen seinen Willen von dem Baum essen werde, den
Tod haben werde als Strafe. Denn wenn er nicht dem Menschen
zuvor kung getan, daß er noch nicht will, daß er esse vom Baum, so
hätte er vielleicht ganz unwissend gegessen und hätte ein Ende gehabt
<lb n="15"/> auch des Lebens, sei es wie noch nicht imstande zu ertragen die Frucht
des Baumes — wie auch nicht ein Kind, noch mit Milch genährt, feste
Speise empfangen kann — sei es wieder gegen den Willen Gottes vom
Baum genommen habend; und wären zwar die Anschläge der Schlange
<note type="footnote">11 Gen. 2, 17 — 16 Theoph. Ad Autol. II, 25. Iren. Adv. haer. IV, 38, 1
S Ezn — 16 vgl. Prokop. PGr 87, 1 S. 164 B. Greg. Naz. Or. 38, 12
3 »obschon« ižde: »welcher« iže HSS 7 »Auf die« S 26v 10 »als Gott
— kund tuend«: »wollte er dem Menschen schaden« Ezn 12 »er«: »Gott« Ezn
14 »und hätte — Baumes« Z. 16: »so wäre ihm die Todesstrafe nicht zuteil geworden;
weil er aus Unkenntnis gegessen hätte oder aus Unenthaltsamkeit von
der Speise des Baumes, so wäre er keiner Strafe schuldig gewesen« Ezn 16 »wie
auch — kann« Z. 17: »Denn auch ein Säugling, welcher nach einer andern Speise
verlangt, ist nicht strafbar, sondern bemitleidenswert, weil er beim Mangel an
Milch sich hierzu verleiten ließ« Ezn | Prok.: ὁ δὲ Ἀδὰμ νήπιος ἦν· στερεὰ γὰρ
τροφὴ τοῖς νεωστὶ τεχθεῖσιν ἀνάρμοστος. Theoph. S. 125 καὶ γὰρ νῦν ἐπὰν γενηθῇ
παιδίον, οὐκ ἤδη δύναται ἄρτον ἐσθίειν, ἀλλὰ πρῶτον γάλακτι ἀνατρέφεται, ἔπειτα
κατὰ πρόβασιν τῆς ἡλικίας καὶ ἐπὶ τὴν στερεὰν τροφὴν ἔρχεται. οὕτως ἂν γεγόνει
καὶ τῷ Ἀδάμ. Iren. sicut infans solidum cibum adhuc accipere non potest,
erat ὁ ἄνθρωπος ἀδύνατος λαβεῖν αὐτὸ (scil. τὸ τέλειον)· νήπιος γὰρ ἦν. Greg.
or. 38, 12 τὸ ξύλον τῆς γνώσεως . . καλὸν μὲν εὐκαίρως μεταλαμβανόμενον . . 
οὐ καλὸν δὲ τοῖς ἁπλουστέροις ἔτι . . , ὥσπερ οὐδὲ τροφὴ τελεία λυσιτελὴς τοῖς
ἁπαλοῖς ἔτι 17 »sei es — habend« Z. 18 &lt; Ezn 18 »und wären — würdig
ist« S. 194, 3: »Dagegen wurde die Schlange, welche der Satan ist, mit Recht bestraft,
wegen der unversöhnlichen Feinchaft, welche sie gegen den Menschen
hatte« Exn: mit S D r IV, 11 non est iusti iudicii ex praescientia damnari aliquid
quod re et opere non sit admissum</note>

<pb n="194"/>
in Exfüllung gegangen, nicht aber schiene sie nach Billigkeit Gericht
zu empfangen wegen unvernünftiger Feindschaft gegen den Menschen,
da sie, keinerlei Tat gewagt habend, &lt;nicht&gt; klar der Strafe würdig wäre.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>Τὴν μὲν οὖν ἀρχὴν τοῦ κακοῦ τὸν φθόνον εἶπον ἔγωγε, τὸν δὲ <lb n="5"/> φθόνον ἐκ τοῦ κρείττονι τιμῇ κατηξιῶσθαι τὸν ἄνθρωπον πρὸς τοῦ
θεοῦ· τὸ δὲ κακὸν ἡ παρακοὴ ἐκ τοῦ προστίμῳ περιπεσεῖν τὸν ἄνθρωπον 
ὑπερβάντα τὴν τοῦ θεοῦ ἐντολήν. . . πολλάκις εἰ καὶ τὰ μάλιστα
τὸ γινόμενον τῇ φύσει φαῦλον οὐκ ἔστιν, ἀλλά γε δὴ διὰ τὸ
μὴ βούλεσθαι τὸν θεὸν γίνεσθαι αὐτό . . σαφῶς . . &lt;τοῦτο&gt; ὑπάρχειν
<lb n="10"/> κακόν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>ἦν &lt;ποτε γὰρ&gt; καιρός, ὅτε προσέταξεν ὁ θεὸς τῷ πρώτῳ λαῷ εἰς τὴν τῆς ἐπαγγελίας εἰσάγειν γῆν, καὶ τότε μὲν οὐκ ἐπείσθη
τῷ θείῳ προστάγματι οὐδὲ τῆς ἐπαγγελίας ἀπολαύειν ἤθελεν· ὕστερον
δ᾿ αὖ πάλιν ἐπέχοντος τοῦ θεοῦ τὴν εἴσοδον τὴν ἐκεῖ ἔλαττον
ἐφρόντισεν παρακούειν τοῦ θεοῦ δεδιδαγμένος καὶ παρὰ τὴν
<lb n="15"/> θείαν βουλὴν εἰσελθὼν δικαίαν ἀπῃτήθη τιμωρίαν. Ebenso &lt;sagen
wir&gt;, daß wenn auch durchaus dies seiner Substanz nach nicht böse
ist, &lt;es böse sei,&gt; weil Gott nicht will, daß es geschehe, und daß die
Menschen gelehrt werden, es zu tun.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>Aber nun zu sagen, daß der Teufel sofort, nachdem er geworden, <lb n="20"/> von Gott wisse, daß das Böse Gotte ungehorsam zu sein, daß
<note type="footnote">4 S. zu De autex. 17, 5 S. 190, 11. De res. I, 36, 2. 3 — 6 Iren. Adv. haer.
IV, 39, 1
S C (von Z. 4 an) D r (bis Z. 3, s. zu S. 193, 18) Ezn
4 C in C 236r und R 222r (Holl 196). Lemma C ἐκ τοῦ αὐτοῦ (vorausgeht
De autex. 13, 1—5), R τοῦ αὐτοῦ (vorausgeht De resurr. I, 38, 3. 4) | εἶπον
ἔγωγε: »bezeichnen wir« Ezn 6 »τὸ δὲ — παρακοὴ«: »und das Böse vom Ungehorsam
des Menschen« Ezn | ἐκ τοῦ — ἐντολήν Ζ. 7: »denn Gott hat den
Menschen so sehr geehrt, dieser aber war ungehorsam und trat das Gebot mit
Füßen« Ezn |ἐκ τοῦ — ὑπερβάντα Ζ. 7 &lt; C r | προστ. περιπ.] πρὸς διαθήκην
προσπεσεῖν (εἰσπεσεῖν)? »in das Testament gefallen« S 7 ὑπερβάντα S Md:
ὑπερθέντα C | τῆς τ. θ. ἐντολῆς C r | . .] »daher auch« S 27 | πολλάκις — μάλιστα 
. . ἔστιν Ζ. 8: »Darum finden wir alles das« Ezn 9 σαφῶς — κακόν Ζ. 10]
»Wenn aber nun man beistimmen muß, &lt;Böses&gt; zu tun sei nur das Gotte ungehorsam
zu sein, so deutlich gelernt habend, dies sei böse« S | σαφῶς &lt; Ezn
ὑπάρχει C Ezn 10 »ἦν — zu tun« Z. 18 &lt; Ezn | ποτε γὰρ + S 19 »Daß
nicht (&lt; S b) böse zu sagen, der Teufel kenne das Böse, Gotte ungehorsam zu
sein« vor» Aber nun« + mit roter Schrift S 20 »von Gott wisse« S Ezn: viell.
(»geworden) von Gott, wisse« | »das — daß Gott» Z. 20f &lt; Ezn</note>

<pb n="195"/>
Gotte ungehorsam sein böse, nicht gut, scheint mir zu sein. Denn nicht
unvernünftig ward er von Gott, so daß er nicht unbewußt war, daß nicht
gut ist, wider den Willen Gottes etwas zu tun.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11"><p> Denn deshalb sage ich, werde er mit Recht gepeinigt, weil, vernünftig von gott geschaffen und
<lb n="5"/> das Wissen besitzend, daß das Böse ist, sich dem Willen Gottes zu
widersetzen, er wagte dieses zu tun. Das Böse aber nenne ich den
Ungehorsam; nicht als ob ich sagte, irgend ein zuvor seiendes Element
habe in Kenntnis der Teufel, sondern als gewollt habend, daß etwas
von dem Accidierenden geschehe.</p>
<lb n="10"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="12">
<p>Ich sage daher, daß &lt;auch&gt; der Mensch mit Recht Strafe empfange für das, was er tut, denn mit eigenem Willen gibt er sich zum Lernen,
er steht aber ab vom Lernen dann, wenn er selbst will. Denn er hat
die Macht zu wollen und nicht zu wollen. Es folgt aber, daß er auch
tun kann, was er will.</p>
<lb n="15"/> </div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>&lt;Frage.&gt; Und da nun, o Freund, du sagst, daß Gott nicht
der Schöpfer des Bösen sei, sagst aber, daß es getan wird gemäß der
Wirkung des Teufels von den ihm floge Leistenden, die sich jenes
Willen hingegeben haben; daher, sagst du, würden sie auch mit Recht
gestraft, da sie, obwohl vermögend seinen Willen zurückzuweisen, nicht
<lb n="20"/> wollen; so will ich dich über ihn, den Teufel selbst, fragen. —
Hat Gott ihn so geschaffen, oder hat er sich selbst zum Bösen gewandt, 
nachdem er zuvor nicht so gewesen? —</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>Wenn er aber nun so <note type="footnote">S Ezn — 6 vgl. Joh. Dam. De orthod. fide IV, 21
1 »scheint mir« &lt; Ezn 2 »nicht zu« S 27v | »daß nicht — tun« Z. 3: »daß
das, was dem Willen Gottes gemäß geschieht, gut ist, und was außerhalb seines
Willens ist, böse ist« Ezn 4 »weil«: denn er weiß das Gute und tut es nicht, und
er ist des Bösen kundig und meidet es nicht. Und nicht als böse und als quäler hat ihn
Gott erschaffen, und nicht als Versucher, daß er die Gerechten durch ihn prüfend ausscheide,
und nicht wird er selbst aus sich als böse befunden und nicht als unerschaffen
und als Widersacher Gottes, sondern« Ezn | Joh. Dam. αὐτεξούσιος
ὡς λογικός, ἑκουσίως τε τῆς κατὰ φύσιν ἀρετῆς ἀπεφοίτησεν 6 »er wagte dies
zu tun«: »und an das, wovon er wußte, daß es böse sei, hat er sich gewagt« Ezn
8 »als — geschehe«: »als ein von den Zufällen des Wollenden Gewordenes« Ezn
10 »auch« + Ezn 15 »Du sagst«: »sagen sie« Ezn 17 »die — haben« Z. 18:
»und betrogenen Menschen« Ezn 19 »obwohl — zurückzuweisen«: »denn sie
hätten das Böse abschneiden und entfernen können« Ezn | »s. Willen« S 28
21 »Zu denen, die sagen: Hat Gott den Teufel böse geschaffen, oder hat er sich
selbst verkehrt zum Nichtuatürlichen (nicht von Natur Eignenden)« vor 
»Hat« + rot S</note>

<pb n="196"/>
war von Gott, so gebührte es ihm nicht, Strafe zu empfangen, da er
sich in der Nture bewahrte, wie ihn Gott erschaffen. τοὺς &lt;γὰρ&gt; παρὰ
τὴν προαίρεσιν τοῦ θεοῦ πράττοντάς τι δικαίως . . κρίωεσθαί φαμεν
ὅτι μὴ ἔμειναν τοιοῦτοι, ὁποίους ἤθελεν ὁ θεὸς &lt;εἶναι&gt;.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>Wenn <lb n="5"/> aber von Gott jemand gut geworden ist, er jedoch seinen Willen auf
das Böse verkehrte, nachdem er das Bessere gelassen, so empfange er
mit Recht Strafe in betreff dessen, was er gewagt zu tun. Denn daß
er nicht so von Gott geworden, sagte ich oben, durch ein Wort gesagt
habend, daß ihm Neid die Ursache einer solchen Wahl war.</p>
<lb n="10"/> </div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>&lt;Antw.&gt; Und da DU wiederum bittest zu sprechen, beginne ich die Rede. Ich sage, daß der Teufel nicht von Natur ein von Gott Abspenstiger
war, sondern eine gewisse zum Besseren dienende Kraft. Da er aber
neidisch geworden auf den Menschen, sage ich, daß er durch seine
eigene Wahl Teufel geworden sei; denn verlassend den Gehorsam
<note type="footnote">2 vgl. Athenag. Suppl. 24 S. 32, 12ff Schwartz — 8 De autex. 18, 8 S. 194, 4 ff
S C (Z. 2f) Ezn — vgl. Basil., Quod deus non est auctor malorum 8. Didymus
PGr 39 Sp. 1100. Theodoret Epit. div. decret. 8 PGr 83, 477 — 11 Chrysost.
Hom. de diab. tent PG 49, 260
2 »erschaffen«: »und wer nicht mit Willen etwas tut, der braucht dafür
nicht Strafe zu erleiden« + Ezn | Theodor. ἀγαθὸς δημιουργηθεὶς ὁ διάβολος,
ἑκὼν εἰς πονηρίαν ἐπέκλινεν. ἀρκεῖ δὲ καὶ ἡ ἀπειληθεῖσα κόλασις αὐτῷ δεῖξαι τὸ
τῆς κακίας αὐθαίρετον· Basil. πονηρὸς ὁ διάβολος, ἐκ προαιρέσεως ἔχων τὴν πονηρίαν,
οὐ ζηλοτυπίας ἡμῖν εἰς ἔχθραν ἀντικατέστη | τοὺς—θεός Z. 4 C in C Bl. 135r
(Holl 196). Lemma ἐκ τοῦ αὐτοῦ (nach De autex. 18, 8. 9) | τοὺς—φαμεν Z. 3:
»aber wer mit Willen zu handeln vermag und eine Handlung der Schlechtigkeit
verrichtet, der wird mit Recht gestraft« Ezn | γὰρ + S 3 δικαίως: etwa ζημιωθῆναι
καὶ + S 4 ὅτι—εἶναι: »denn er blieb nicht in dem, was Gott will« Ezn
| εἶναι + S 5 »er jedoch«: »und er selbst aus sich« Εzn 8 »er nicht so«: «der
Satan nicht als Satan« Ezn | »sagte ich oben«: »wir wissen« Ezn | »durch e.
Wort—Abspenstiger war Z. 11f: »sondern den Namen Satan erhielt er vom Abweichen
als seinen Namen« Ezn (»denn Satan heißt in der Sprache der Hebräer
und Syrer der Abgewichene«) + Ezn 11 Chrys. ἡ πονηρία ἐπὶ τοῦ διαβόλου
οὐκ ἐξ ἀρχῆς ἦν, ἀλλὰ μετὰ ταῦτα ἐπεγένετο, διὸ καὶ ἀποστάτης λέγεται 12 »gewisse
z. Bess. dienende«: »das Gute kennende« Εzn und + »wurde von Gott geschaffen«
| »Kraft« S 28v 14 »sein Einflüsterer« Ezn</note>

<pb n="197"/>
Gottes, fing er an ungehorsam zu sein und fing an zu lehren Gotte
Widersprechendes, nachdem er verlassen das Bessere und sozusagen
ein Deserteur von Gott geworden.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5"><p> Es gibt mir aber Zeugnis, der ich so rede, ein heiliges Wort, einen Deserteur und eine Schlange ihn
<lb n="5"/> nennend, indem es spricht: »durch den Befehl aber tötete er die abgefallene
Schlange«. Denn es war in Wahrheit das Wort Gottes den
Teufel tötend, da er ihn zu untertreten die Macht den irdischen Menschen 
gab. Denn nicht hätte ihn einen Abgafallenen die heilige Schrift
genannt, wenn er ein solcher geblieben wäre, wie er von Gott geschaffen
<lb n="10"/> war, und nicht verlassend, was er war, zu dem, was er nicht
war, übergegangen wäre. Denn der Name Abgefallener zeigt an, daß er
nicht dasselbe jetzt ist, was er zuvor war.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6"><p> Dadurch zeight es sich auch, daß er nicht ungeschaffen ist. Denn wenn er ungeschaffen wäre, so 
wäre er nicht abgefallen von seiner Nature. Wenn ich aber auch einräume,
<lb n="15"/> daß dies möglich sei, muß man &lt;doch&gt;, da jetzt der Teufel böse ist,
sagen, daß einst eine Zeit war, wo der Teufel nicht böse war; also
aber auch, daß sich als nicht substantiell das Böse erweist. Denn dieselbe
Natur (»Substanz«?), da sie bleibt, erleidet nicht, bald böse zu
sein, bald wiederum gut.</p>
<note type="footnote">3 Slav. Henochb. 31, 4. Theoph. Ad Autol. II, 28 S. 136, 17 Otto. Iren. Adv.
haer. V, 21, 2. 3 — 5 Jes. 27,1—7 Gen. 3, 15. Röm. 16,20
S Ezn — 3 Pseudoign. Ad Phil. 11 S. 226, 3 Zahn — 5f Pseudoignat.
Ad Phil. 11. 12 S. 224, 30. 226, 14ff Zahn
1 »die Menschen zu lehren« Ezn 1f »Gotte Widerspr.«: »Gottes Geboten
sich zu widersetzen« Ezn 2 »nachdem — geworden« Z. 3: »und wie ein Abtrünniger 
fiel er ab, und wendete sich von Gott ab« Ezn 3f Theoph. δαίμων
δὲ καὶ δράκων καλεῖται διὰ ἀποδεδρακέναι αὐτὸν ἀπὸ τοῦ θεοῦ Iren. V, 21, 2
Satana . . apostatam significat. V, 21,3 fugitivum eum . . et apostatam Dei ostendens
| Pseudoign. δοῦλος δραπέτης 5 »indem es spricht« &lt; 5f Pseudoign. ὁ
δράκων ὁ ἀποστάτης ὁ σκολιὸς ὄφισ ὁ τοῦ θεοῦ ἀποστάς u. e. 12 σὺ ἀποστάτης
γέγονας 7 »den ird. Menschen« &lt; Ezn 8 »Denn«: »Also einen Abtrünnigen
nennt ihn«  Ezn 10 »und nicht—zuvor war« Z. 12: »denn wer abtrünnig wird,
der verläßt seine Lage« Ezn 11 »Denn der Name Rebell« otmětnoje bo imja:
otmêtno obo (oboe B) imja 14 »Wenn ich aber—Böse erweist« Z. 17 &lt;Ezn
15 »muß man« S 29 17 »substantiell« »von Natur« | »Denn — erleidet nicht«
Z. 18: »denn es ist keiner Natur möglich, ohne ihne ihren Willen« Ezn 18 »Substanz«
»Natur«</note>

<pb n="198"/>
<p>&lt;Frage.&gt; Wenn aber nun auch der Teufel geschaffen war, doch nicht
so von Gott geschaffen, sondern er sich selbst verkehrte zum Schlimmeren
vom Besseren, das heißt, vom Gehorsam zum Ungehorsam, sage.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p> ob Gott nicht gewußt habe, daß er ein solcher werden würde, und deshalb
<lb n="5"/> ihn schuf, oder indem er Kenntnis dessen, was er werden würde, hatte?
Denn wenn er zuvor wußte, welche Schuld werde der Teufel haben?
Wenn er aber nicht kannte den Abfall des Teufels vom Größeren, wird
er unschuldig sein, aber geringer als heidnischen Wahrsager.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>Antw. Daß irgendein Nichtwissen bei Gott ist, das zu sagen scheint <lb n="10"/> mir ungeziemend zu sein; denn fremd ist dies der göttlichen Natur. Aber
daß wiederum, wenn er, Kenntnis des Zukünftigen habend, den Teufel
geschaffen, er schuldig ist am Bösen, ebenso auch sage ich, daß dieses
ungeziemend sei.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>Ich sage aber gleichwolh die Ursache aus, wegen welcher Gott, <lb n="15"/> das Zukünftige vorauswissend, diesen geschaffen; ich sage aber nun dies,
daß Gott, guten Wesens seiend, nicht wollte, daß sein Rechttun verborgen 
bleibe und er deshalb nicht bekannt werde, Deshalb hat —
auch voraus wissend, daß der Teufel abfallen werde, wie die Menschen
sündigen machen und übertreten sein Gebot —, damit vielmehr der freie
<lb n="20"/> Wille dem Menschen sich zeige, Gott ihn geschaffen, damit das Über- 
<note type="footnote">3 De sanguis. 3
S Ezn
1 »Wenn aber«: »sagen sie« + Ezn 3 »Ungehorsam«: »Zu denen, die
sagen: Wußte Gott, daß der Teufel böse werden würde, oder wußte er es nicht?«
+ in roter Schrift S 3f »ob Gott—habe« Z. 4: »Wußte Gott . . oder wußte
er es nicht« Ezn 5 »dessen, was er werden würde«: viell. »des Zukünftigen«
6 »welche—Wahrsager« Z. 8: »und ihn doch erschuf, so ist Gott selbst die Ursache 
von dessen Abwendung vom Guten; aber wenn er es nicht wußte, wie erschuf 
er den, von welchem er nicht wußte, wie er werden würde?« Ezn
7f viell. »wird er von Größerem unschuldig sein« 9 »Antwort« + Ezn | 
»das—zu sein« Z. 10: »ist eine ungeheure Torheit« Ezn 10 »denn fremd
—welcher« Z. 14 &lt; Ezn 11 »habend« S 29v 14 »Gott«: »er allein« Ezn
15 »diesen — dies« &lt; Ezn 15 »Rechttun« »Wohltat«: »Edelmut« Ezn
17 »und er — werde« &lt; Ezn 18 »abfallen — sündigen machen« Z. 19: »ein
Verleiter und Verführer der Menschen sein würde« Ezn 20 »zeige«: »DAß, wenn
der Mensch allein ein Wissen des Guten wußte, er nicht wüßte den Unterschied
des Bösen« + in rote Schrift S 20f Iren. IV, 39, 1 magnanimitatem . . 
praestante Deo</note>

<pb n="199"/>
schwängliche seiner Güte den Menschen bekannt würde, wegen der
Darreichung des »Erlasses der ersten Sünden«, nicht aber immer das
Böse festzuhalten, um dessentwillen sie jenem ungehorsam waren, gehorchten 
aber dem geschaffenen Knecht; deschalb sage ich, daß Gott,
<lb n="5"/> obwolh er sehr wohl wußte, daß er ein solcher werden werde, den
Teufel geschaffen, damit er seine Güte den Menschen zeige, auf daß
der Mensch die Gnade Gottes erkenne, damit sein Vielfältiges die Menschen
erkennen.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10"><p> Denn wenn nicht wäre die entgegengesetzte Composition <lb n="10"/> indem wir allein hiervon Kenntnis hätten, nicht wissend den Unterschied 
des Besseren. Dazu wäre aber auch der freie Wille dem Menschen
genommen, indem er nur wüßte mit Gehorsam allein zu dienen;
es wäre aber gleich auch das Ende aller Menschen, indem nicht unterschieden
wäre die Wahl eines jeden, und es würde, der heute böse
<lb n="15"/> ist, dieselbe Gabe beanspruchen.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>&lt;Frage.&gt; Wenn aber nun Gott, das Gute seines Wesens zeigen
wollend, wegen des Erlasses der Süden, — warum hat er nicht, nach- 
<note type="footnote">1 Röm. 3, 25 — 8 Iren. Adv. haer. III, 20, 1. IV, 37, 3. 7. 39, 1 — 15 C.
Porph. 3 — 17 vgl. Röm. 3, 25
S Ezn
1f »der Darreichung« podajanija: »die Darreichung« podajanie HSS: »die den
Menschen gegebene« Ezn 2 »nicht aber — d. Teufel geschaffen« Z. 5f: »Denn
wenn sie den Satan gottlos sehen und nicht vertilgt, so würden sie auch bezüglich
ihrer Sünden erkennen, daß die Nachlassung möglich swi durch die Buße«
Ezn 4 »den geschaffenen« HSS 6 Iren. IV, 39, 1 magnanimitatem . . praestante
Deo, congnovit homo et bonum obedientiae et malum inobedientiae . . . disciplinam
autem boni quemadmodum habere potuisset, ignorans quod est contrarium | 
»er seine — damit« Z. 7: »Gottes Güte offenbar werde und« Ezn | »zeige« S 30 
7 »sein« oder »deren« | »Vielfältiges«, πολύτροπον wohl aus φιλάνθρωπον, vgl.
»Huld« Ezn 8 Iren. III, 20, 1 nec unquam de Deo contrarium sensum accipiat homo,
propriam naturaliter arbitrans eam quae circa se esset naturam | »nicht wäre
— Bösen« Z. 9: »dieses nicht so gewesen wäre« Ezn 8f »das Böse von entgegengesetzter
Composition« Masing (»das Böse« zloe für »des Bösen» zlago) 10 »indem
wir — beanspruchen« Z. 15 &lt; Ezn 11 »Besseren«: »Über den freien Willen«
+ mit roter Schrift S 16 »Wenn aber — schuf Z. 19: »sie sagen nun« Ezn
18f »nachdem . . sich — geworden war« S. 200, 2: »nach der Verleitung und
Verführung des Menschen« Ezn</note>

<pb n="200"/>
dem der Teufel sich als böse gezeigt und die Güte Gottes den Menschen
offendbar geworden war, nicht ihn alsdann getötet, damit nicht sehr
viele Menschen sterben?</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>Antwort. Nicht als ob dies Gott unmöglich gewesen, den <lb n="5"/> Teufel zu vernichten, noch als ob er sich freue des Todes der
Menschen, nichts von solchem erleide &lt;er&gt;, sage ich. Sondern fürs
erste hätte nichts Großes Gott getan, selbst durch sich den Teufel
vernichtend, ein geringes und gewordenes Geschöpf und fähig zum
Nichtsein aufgelöst zu werden.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3"><p> Zweitens aber, weil so nicht kund geworden <lb n="10"/> wäre die Wohltat Gottes den hernach werdenden Menschen,
wenn er im voraus den Teufel getötet hätte. Ein jeder Mensch aber,
nicht klar bei sich die Überführung habend, würde sich gut nennen
und hätte wie Gotte nachahmen wollen, als mit ihm dasselbe tragend. 
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>Daher kümmerte er sich nicht um ihn (den Teufel), damit alle Menschen <lb n="15"/> das Wissen des Besseren empfängen. Sie siegen aber über ihn, von 
jenem dereinst besiegt. Denn dies war wunderbar nnd groß, daß ein
<note type="footnote">7 C. Porph. I, 2 — 11 Iren. Adv. haer. III, 20, 1.2. IV, 37, 6. 7 — 16 Iren.
Adv. haer. V, 21, 1. Tert. Adv. Marc. II, 10 — Symp. 3, 6 S. 33, 9
S Ezn — 16 Basil. Quod Deus non est auctor malor. e. 9 PGr 31, 349 C
2 »alsdann« λοιπὸν: »gänzlich« Ezn 2f »damit er nicht (so) viele tötete« Ezn
4 »Antw.« + Ezn 5 »noch — Menschen« Z. 6 &lt; Ezn 5f »der Menschen« S 30v
6 »nichts — sage ich«: »denn es ist durchaus keine Ohnmacht an Gott« Ezn 6f vgl.
C. Porph. I, 2 οὐκ ἦν μὲν θαυμαστὸν τῷ Χριστῷ τοῦ θεοῦ καταπλήξει καὶ δυνάμεως
ἀτρέπτου μεγέθει τὰς ἀντιστατικὰς ἀμυδρῶσαι φύσεις τῶν δαιμόνων 8 »und
fähig — zu werden« Z. 10: »in das Nichts zu verwandeln« Ezn und + »damit es
nicht den Anschein hätte, daß er ihn wegen des Nichtertragens seiner Bosheit
tötte« 11 »Ein jeder — tragend« Z. 13: »denn niemand hätte ein offenbares
Zeichen gehabt, Gott gütig zu nennen. Aber vielleicht würde auch irgendein
Verdacht aufgetreten sein, daß er ein Gott Gleicher gewesen sei, und daß er
ihn (deshalb) eiligst vertilgte« Ezn 14 »Daher — dereinst besiegt« Z. 16: (odolěni:
»durch den Sieg« odolěnii HSS: »Deshalb erhielt er ihn und vertilgte ihn
nicht, damit die Menschen, wenn sie von der Güte uneterrichtet seien, ihn besiegten,
anstatt derer, welche zuerst von ihm besiegt worden waren« Ezn 16 »groß
und wunderbar« Ezn | Iren. V. 21, 1 uti quemadmodum per hominem victum
descendit in mortem genus nostrum, sic iterum per hominem victorem ascendamus
in vitam. Tert. Certamini enim (Deus) dedit spatium, ut et homo eadem arbitrii
libertate elideret inimicum qua succiderat illi probans suam non Dei culpam, et
ita salutem digne recuperaret, et diabolus amarius puniretur ab eo quem eliserat</note>

<pb n="201"/>
Mensch Gottes den Teufel besiegt, von Gott selbst den Kampf gelehrt.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>Denn wie ein Lehrer, welcher alle Vorsorge geübt in betreff seiner Knaben und sie jeden Ringkampf gelehrt, mit denen sie sich entgegen
Stellende fällen können, sie herausläßt in die Palästra, um zu kämpfen
<lb n="5"/> mit den Gegnern, und ihnen anzeigt den Sieg zu lernen und um ihn
zu ringen, jedoch selbst fürs Leben nicht Sorge zu tragen befiehlt, nur
daß nicht böse Schmach &lt;sie davontragen&gt;.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>Welcher nun dauernd festhält den Befehl des Lehrers und die Beweise des Sieges, besiegt den Widersacher, 
und freudig die Krone tragend, kommt er zum Lehrer, tragend
<lb n="10"/> den Erweis der Arbeit, die Besiegung des Gegners. Aber welcher den
Lehrer nicht im Gedächtnis hält, dem Vergessen aber anheim gab
auch den Gegenkampf gegen den Widersacher, und sich nicht sehr
kümmert um seinen Sieg, fällt bald von dem Widersacher; so vollständig
besiegt und geschlagen wird er gerecht geschmäht, da er die
<lb n="15"/> Arbeit des Kampfes nicht ertragen.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7"><p> So meine ich, daß auch Gott, nachdem er durch seine Gebote seine Menschen mit dem Widersacher
gut zu streiten gelehrt, lobe den Sieger, als der nicht beschämt die
Unterweisung des guten Lehrers. Wenn aber jemand, für nichts ge- 
<note type="footnote">3 vgl. Iren. Adv. haer. IV, 37, 7
S Ezn
ante devictus. — Basil. Ἀγωνιστὴς τοίνυν ἕστηκεν ἡμῖν ὁ διάβολος διὰ τὸ ἐξ ἐπηρείας
πάλαι γενόμενον ἡμῖν πτῶμα, τοῦ κυρίου οἰκονομήσαντο ἡμῖν τὴν πρὸς
αὐτὸν πάλην, ὥστε διὰ τῆς ἡπακοῆς ἀναπλαῖσαι ἡμᾶς καὶ καταστεφανωθῆναι τοῦ
ἀντιδίκου
1 »von — gelehrt«: »ausgerüstet mit Gottes Hilfe« Ezn 2 »Denn« &lt; Ezn
4 »fällen«?: »geben« podati S (S c padati »fallen«): schwerlich aus podaviti πνίγειν
5 »den Sieg« S 31 7 »nicht böse Schmach &lt;sie davontragen&gt;« by ne
pakosti zlě. . : »denn für besser wird es gehalten, daß sie für den guten Namen
sterben, als daß sie lebend bleiben und mißachtet seien« Ezn 8 »Beweise«
»Erläuterungen« skazanija, viell. »Beispiele« παραδείγματα, oder »Verheißungen«:
»Geschenk (für den Sieg)« Ezn 9 »tragend — Gegners« Z. 10: »und als Zeichen
des Kampfes mit dem Gegner überbringen sie ihm den Kranz« Ezn 11 »dem
Vergessen — ertragen« Z. 15: »und nicht nach Sieg und Kranz verlangen, dann
werden sie als Feiglinge vom Gegner geschlagen; mit Recht werden sie infolgedessen
verspottet und gepeiningt und erleiden die Strafe des Todes für jhre Feigheit«
Ezn 16 »m. d. Wid.« &lt; Ezn 17 »lobe — Lehrers« Z. 18: »um den
Sieger zu bekränzen und den Feigling zu beschämen« Ezn</note>

<pb n="202"/>
halten habend die Gebote Gottes, handgemein wird mit dem TEufel,
wird er sofort zur Erde stürzen, indem er nicht mehr die siegreichen
Weisen besitzt. Daher wird mit Recht ein solcher auch die Verurteilung
empfangen, weil er sich nicht gleich seinem Nächsten gemüht
<lb n="5"/> hat.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8"><p> Deshalb, sagte ich, sorgte er sich nicht, während der Teufel in der Welt wie in einer Palästra kämpfte mit den Schülern Gottes.
Durch sie besiegt fällt er (der Teufel), und auch der Ruhm seines alten
Sieges wird jetzt zerstört durch eben solche Menschen, die, gehorchend
dem guten Bild seines Leidens, gelhrt worden, mit Macht zu
<lb n="10"/> siegen. Denn er ist niedergetreten von unseren Füßen und liegt tot,
besiegt durch die Hoffnung des Besseren. Hier aber nehme ein Ende
die Verhandlung, welche vom Bösen.</p>
</div>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<div type="textpart" subtype="section" n="1">
<p>&lt;Frage.&gt; Zu dem aber über die Materie will ich zurückkehren,
und bitte Dich ebenso, über sie die Verhandlung zu beenden,
<lb n="15"/> und welche Ursache dessen ist, daß sie nun ist, da sie früher nicht
war, zeige mir deutlich. Denn wenn die Materie nicht mit Gott war,
warum fing Gott an, das Sein der Welt zu schaffen?</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="2">
<p>&lt;Antw.&gt; Den Grund nun des Willens Gottes zu geben, scheint mir für den Menschen unmöglich und überflüssig zu sein, da nicht
<lb n="20"/> einmal unserer Nächsten Sinn jemand aussagen kann. Da aber der Herr
des Alls eine solche Frucht der Menschenliebe erzeigt hat, daß er auch
einigen seines Sinnes Zeugnisse eingesät hat, so bekenne ich das offen,
was ich zu wissen meine.</p>
<note type="footnote">5 De autex. 20, 4 S. 200, 14 — 7 Iren. V, 21, 2. 3; vgl. Tatian 15 S. 17, 6ff
— 10 vgl. Röm. 16, 20
S Ezn (bis Z. 10)
2 »stürzen« S 31v | »nicht — besitzt« Z. 3: »nicht die Zeichen des Sieges
hat« Ezn 4 »gleich — hat« Z. 5: »gleich dem Nächsten, welcher kämpfte und
siegte« Ezn 6 »mit den Schülern Gottes« &lt; Ezn 7 »Durch sie besiegt
fällt er«: »denn wenn sie ihm heldenmütig begenend kämpfen und ihn besiegen«
Ezn 8 »die — siegen« Z. 10: »welche im Verlangen nach dem Guten ihn überwinden
und das Zeichen des heldenmütigen Sieges erringen« Ezn | »gehorchend«
povinujuštimsja: »dem gehorchenden« povinujuštusja HSS 9 »Leidens« »Kampfpreises«
strasti 11 »besiegt — Besseren«: »und stürzt hin, durch unser Verlangen 
nach dem Guten zur Überwindung gebracht« Ezn, und endet 13 vor
»Zu« in roter Schrift + S »Ist die Materie geschaffen oder nicht und warum fing
Gott an die Welt zu schaffen?« 18 »Gottes« S 32 20 »und da aber nun« HSS</note>

<pb n="203"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="3">
<p>Φημὶ τοιγαροῦν πολλὰς ὑποθέσεις ὑπάρχειν τῷ θεῷ, καθ᾿ ἃς δημιουργεῖν αὐτὸν ἔδει· πρῶτον μὲν τῆς τέχνης ἐπιστήμην, ἣν ἀργεῖν
μὲν οὐκ ἐχρῆν, ἡττωμένου τοῦ δύνασθαι ποιεῖν ταῦτα ἅπερ ἠπίστατο·
ὕστερον δὲ καὶ τὸ τῇ φύσει ἀγαθὸν ὑπάρχειν αὐτῷ, ὅπερ ἀνωφελὲς
<lb n="5"/> μένειν οὐκ ἐδόκει· πολλὰ δὲ καὶ τούτοις ὅμοις προσῆν τῷ θεῷ, δι᾿ 
ἅπερ κόσμου γένεσιν ἤρξατο ποιεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="4">
<p>ὥσπερ γὰρ εἴ τις ἐπιστήμην ἔχων ἢ μουσικῆς ἢ αὖ πάλιν ἰατρικῆς ἢ τεκτονικῆς, εἰς ὅσον τοῦ
ἔργου μὴ ἔχεται μηδὲ δι᾿ αὐτοῦ τὴν ἐπιστήμην δείκνυσιν, μάτην
τέχνην ἔχειν δοκεῖ, μήτε αὐτὸς ἀπολαύων ὧν ἐπίσταται, μήτε ἑτέροις
<lb n="10"/> γνῶσιν παρέχων τούτων τῶν ἔργων, καὶ τὸ ἐντεῦθεν ὅμοιος τῷ
μηδὲ τὴν ἀρχὴν ἐπισταμένῳ γίνεται, μὴ οὔσης τῆς τέχνης ἐνεργοῦς
(ἐκάστη γὰρ τῶν τεχνῶν διὰ τῆς ἐνεργείας τὴν δεῖξιν λαμβάνει καὶ
ὡς λόγον εἰπεῖν τὴν τοῦ εἶναι σύστασιν)·</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="5">
<p>ὁμοίως δὲ πάλιν εἴ τις ἀγαθὸς ὢν μὴ ἔχοι οὓς εὐεργετῆσαι δεῖ, μάτην ἀγαθὸς εἶναι δοκεῖ
<lb n="15"/> (τὸ γὰρ ἀγαθὸν τῶν πρὸς ἕτερον πέφυκεν εἶναι· οὐκ ὄντων δέ τινων
πρὸς οὕς ἐστιν τοῦτο, τὴν ἀρχὴν οὐδ᾿ ἀγαθὸν ἔσται, κρυπτόμενον
ἐν ἐκείνῳ τῷ ἔχοντι καὶ μόνῳ γνωστὸν ὑπάρχον, διὰ τὸ τὴν ἀρχὴν
μηδὲ παρεῖναιο τοὺς τούτου δεομένους· εἰ δὲ πάρεισίν τινες οὓς εὐερ-
<note type="footnote">S C Ezn
1 φημὶ] C in C Bl. 146v, 5 (Holl 196). Lemma ἐκ τοῦ αὐτοῦ (folgt auf De
autex. 12, 9); Ezn III, 678ff 2f ἣν . . μὲν &lt; Εzn 3 δύνασθαι] δυνατοῦ od.
δυναμένου S | ἅπερ ἠπίστατο: »deren Ergründung er in sich hatte durch das
vorgefaßte Wissen« Ezn 4 ὑπάρχον S 6 ὥσπερ γὰρ εἰ] εἰ γὰρ S 7 ἔχων]
»gewisser Dinge« + Ezn | αὖ πάλιν &lt; S | εἰς ὅσον — δι᾿ αὐτοῦ Ζ. 8: »aber in 
Wirklichkeit« Ezn 7f τὸ ἔργον μὴ dělanie &lt;ne&gt; S 8 μήτε C | τὴν: »seine« S
9 ὦν S 32v | ἑτέροις] iněm: iněch děles (ἑτέρων ἔργον) S 10 τούτων τ. ἔργων:
»der Kunst« Ezn | καὶ τὸ — σύστασιν Ζ. 13 &lt; Εzn | ὁμοίως τῷ C, ὁμοίῳ vielleicht
S (ὅμοις takŭžde: ἐκείνῳ tomuže S) 11 τῶν τεχωῶν chytrostij: chytrostj
S a, chytrosti S b 13 λόγος C | εἶναι S: ὁμοίου C 14 ἀγαθὸς u. τὸ
ἀγαθὸν Z. 15: »wohltätig« u. »Wohltätigkeit« Ezn | εὐεργ. δεῖ: εὐεργετεῖν S | 
μάτην ἐγ. εἶναι δ.: »wen wäre die Wohltätigkeit nützlich« Ezn 15 τῶν πρ.
ἕτ.: »wenn andere von ihr genießen« Ezn | πέφ. εἶναι] λεγομένων ἐστίν od.
λεγομ. πεφ. εἶναι S | δὲ — τοῦτο Z. 16: »welche Genuß habem von der Wohltätigkeit« 
Ezn 16 ἐστιν C S: ἔσται Md | τὴν ἀρχὴν — δυναμένων S. 204, 3: »was
wäre da für ein Nutzen von der Wohltätigkeit« Ezn 17 ἔχοντι καὶ μόνῳ] wohl
besser ἔχοντι καὶ μόνῳ, μὴ mit S | διὰ τὸ] τῷ oder τὸ S 18 μηδὲ &lt; S | 
πάρεισιν Md: παρῶσιν C; »forte ἂν (ἢν) δὲ παρῶσιν« Md</note>

<pb n="204"/>
γετεῖν δύναται, τηνικαῦτα δείκνυται μὲν αὐτοῦ πρῶτον τὸ ἀγαθόν·
ἔπειτα δὲ τὸ εὔχρηστον γίνεται τῷ τῆς τοιαύτης φύσεως εἰληχότι,
πολλῶν τῆς ἀγαθοσύνης αὐτοῦ ἀπολαύειν δυναμένων), —</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="6">
<p>τὸν αὐτὸν δὲ τρόπον καὶ περὶ τοῦ θεοῦ σκοπεῖν χρή, ὅτι πάσης τέχνης τῆν ἐπιστήμην
<lb n="5"/> ἔχων, εἰ μηδὲν ἐδημιούργησεν, μάτην ἐδόκει τὴν ἐπιστήμην ἔχειν, μὴ
ὄντων τινῶν οἷς κἂν ὅτι ἐπιστήμων &lt;τις&gt; ὑπῆρχεν δεικνύναι δυνηθείη.
διὰ τοῦτο τὸ ἔργον πεποιηκέναι &lt;αὐτὸν&gt; λέγω, τὴν τέχνην αὐτοῦ ἐν
αὐτοῖς τοῖς ἔργοις ἐπιδεῖξαι προαιρούμενον· οὐ γὰρ ἤρκει ἡ ἐπιστήμη
μόνη, ἄνευ τῶν ἐν οἷς ὑπάρχειν ἔδει, τῷ θεῷ. ἄχρηστον γὰρ αὐτῷ,
<lb n="10"/> μᾶλλον δὲ ἀργὸν τὸ τοιοῦτον μένειν ἐφαίντο· ἥ τε δύναμις οὐκ
ἐνεργοῦσα οὐκ ἂν εὔχρηστος εἴη τῷ κεκτημένῳ, καὶ ἀγαθὸς ὤν, οὐκ
ἀπέλαυεν τῆς ἀγαθοσύνης αὐτοῦ, τοὺς δεομένους αὐτῆς οὐκ ἔχων.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="7">
<p>διόπερ ἀγαθὸς ὢν ἐδημιούργησεν καὶ τὰ οὐκ ὄντα πεποίηκεν, διὰ τούτου καὶ πρώτου τὴν ἀγαθοσύνην αὐτοῦ δεῖξαι προαιρούμενος
<lb n="15"/> (τουτὶ γὰρ ὑπερβαλλούσης φύσεως ἔστιν ἀγαθῆς τὸ εἶναι παρασχεῖν
τοῖς οὐκ οὖσιν ποτέ)· ἔπειτα δὲ καὶ διὰ τῆς τῶν κρειττόνων ὑποσχέσεως,
ἃ δὴ τοῖς πρὸς αὐτοῦ γενομένοις ἐπηγγείλατο· οὐ γὰρ τὸ εἶναι
<note type="footnote">15 Plato Tim. 29 E
S C Ezn
1 μὲν w. e. sch. &lt; S | πρῶτον &lt; S 2 τὸ C 147: καὶ S | τοιαύτ. εἶναι
φύσεως S 3 δὴ Md Kl: δὲ C S 4 περὶ — ὅτι: »Gott« Ezn 5 μηδὲν: »nicht die
Geschöpfe« Ezn | ἐδόκει S 33 6 οἷς — δυνηθείη: »welche von seiner Kunst
hervorkamen« Ezn | ἂν Md: κἂν C S, viell. καὶ ἂν | τις + S | δείκνυσθαι
&lt; C 7 διὰ — ἔχων Ζ. 12: »Ja es würde auch nicht seine Wohltat als Wohltat
sich zeigen, wenn er nicht die Geschöpfe erschaffen hätte, die von der Wohltätigkeit
genießen würden« Ezn | διὰ τοῦτο S: ἢ C | αὐτὸν nach πεποι. + S
| τὴν τέχνην αὐτοῦ &lt; S 7f ἐν αὐτοῖς τ. ἔργ.: ἐν τ. ἔργ. αὐτοῦ S 8 καὶ ἐπιδεῖξαι
S 9 αὐτὴν ὑπάρχειν S | γὰρ] ἐπ᾿ las schwerl. S; »u« ἐπ᾿ st. »bo« γὰρ
in S 10 ἤ τε Md, w. e. sch. auch S: εἴτε C 11 εἴη od. ἦν ohne ἂν Md:
ἦ C | καὶ] wohl καίτοιγε od. ἀλλ᾿ οὖν καὶ (no ubo i) S 13 διόπερ — προαιρούμενος
Ζ. 14 &lt; Ezn | vor ἐδημ. »Daß aus Nichtseiendem die Welt«
mit roter Schrift S | ἐδημ. — ὄντα] »schuf er u. machte das Nichtseiende«
sŭzda i ne suštaa (»machte er das Seiende der Schöpfung« sŭzdania suštaa sŭtvori
S) 14 πρώτου Md: πρὸ τοῦ C, πρὸ τῆς δείξεως od. πρὸ τοῦ . . δεῖξαι
(drevle pokazanija) S 15 τουτὶ — ἐπηγγείλατο Ζ. 17: »Αber er ist so wohltätig« 
Ezn | τουτὶ] τοῦτο w. e. sch. S 17 δὴ &lt;viell. S | γὰρ: »daß er« Ezn | 
τ. κρειττόνων: »des Guten« Ezn</note>

<pb n="205"/>
μόνον παρέσχεν αὐτοῖς, ἀλλὰ καὶ τῶν κρεττόνων ἀπολαύειν, οὕτως
αὐτοῦ τὸ ἀγαθὸν ἐπιδεικνύναι προαιρούμενος· διὰ τούτου γὰρ καὶ 
ὅτι ἔστιν τὸ ἀγαθὸν φαίνεται, τοὺς χρῄζοντας ἔχων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="8">
<p>πρὸς δὲ τούτοςι, εἰ μὴ κόσμου γένεσιν ἐποίησεν ὁ θεός, τὴν ἀρχὴν ὅτι ἐστὶν θεός,
<lb n="5"/> ἀγνωστος ἦν, οὐκ ὄντων τῶν γινώσκειν &lt;αὐτὸν&gt; δυναμένων· ὅθεν
καὶ εἰς γνῶσιν ἑαυτοῦ τισιν προάγειν βουλόμενος, καὶ ὅτι ἔστιν δεῖξαι
θέλων, ἐδημιούργησεν, ἐν ᾧ γνωστὸν παρασχεῖν ἑαυτόν . . . τὸ μὲν
οὖν λοιπὸν τοῦ κόσμου σύστημα διὰ τὸν ἄνθρωπον γεγονέναι φημί,
πρὸς ὑπηρεσίαν τῶν ἀναγκαίων αὐτῷ, &lt;τὸν δὲ ἄνθρωπον δι᾿ αὐτὸν
<lb n="10"/> τὸν θεόν,&gt; ὅπως δοξάζῃ τὸν δεσπότην, &lt;καὶ&gt; ὅπως τὸ ἀγαθὸν εἴς
τινας ἐνεργήσῃ τοῦ θεοῦ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="9">
<p>ἐγὼ δὲ καὶ πρὶν δημιουργὸν γενέσθαι τὸν θεὸν τοῦ κόσμου τοῦδε, ἐφ᾿ οἷς ἔμελλεν ποιεῖν τέρπεσθαι &lt;αὐτὸν&gt;
λέγω· οὐδὲ γὰρ ἤργει οὐδέποτε, τῷ λογισμῷ ἀνατυπούμενος ἐν
ἑαυτῷ τὸ κάλλος αὐτοῦ τῆς τέχνης· διὰ τοῦτο δὲ αὐτῷ μηδέποτε
<lb n="15"/> τὴν ἐπιστήμην ἄχρηστον παρεῖναι λέγω, τὸ ἔργον αὐτῆς ἄνωθεν τῇ
δυνάμει φ΄΄εροντος· ἀλλὰ μὴν οὐδὲ μάτην πρότερον αὐτὸν ἀγαθὸν
εἶναι λέγω —, durch Denken des Vielen schon vor der Schöpfung Gutes
schaffend. Nicht aber wollte er, daß nur bis zum Beschluß allein dieses
in ihm sei, aber nicht zur Tat werde der Beschluß. Denn nicht vollkommen,
<lb n="20"/> meinte er, wäre dies. Dazu aber blieben verborgen solche
<note type="footnote">S C Ezn
1 οὕτως — ἔχων Z. 3 &lt; Ezn 2f ὅτι καὶ S 3 φαίνεται S 33v 4 τὴν
ἀρχὴν verb. S durch die Interpunktion mit dem Vorhergehenden: &gt; Ezn 5 αὐτὸν
+ S (nicht auch Ezn) 7 ἐν ᾧ] ὡς od. ὥστε S | ἑαυτόν] »so dessen und
seiner eigenen Natur zu genießen im Stande« + S; »damit sie von seiner Wohltätigkeit
genössen« + Ezn | τὸ — σύστημα Z. 8: »Und die Bedürfnisse der
Welt« Ezn 8f τοῦ ἀνθρώπου ὑπηρεσίαν γεγονέναι φημί S 8 τὸν C 147v | γεγ.
φημί: »hat er gemacht« Ezn 9 τὸν δὲ — θεόν Ζ. 10 + S »und den Menschen zu
seinem Ruhme« + Ezn 10 καὶ vor ὅπως + S Ezn | ὅπως — θεοῦ Ζ. 11 »die
Wohltätigkeit erkenne« Ezn 11 ἐγὼ — λέγω Ζ. 13 &lt; Εzn 12 τοῦ κόσμου
τοῦδε &lt; S | αὐτὸν] nach τέρπεσθαι + S 13 οὐδὲ γὰρ] οὐ γὰρ schwerl. S | 
ἤργει: »Gott« + Ezn 14 τὸ — τέχνης: »was er erschaffen werde« Ezn | διὰ
τοῦτο — schaffend« Z. 18 &lt; Ezn 15 αὐτῆς C: αὐτοῦ S 16 φέροντος] ἔχοντος
viell. S | ἀλλὰ — πρότερον: οὐδὲ μὴν μάτην· ὕστερον δὲ S 17 »durch Denken
— haben konnte S. 206, 3 &lt; C | »der Schöpfung« S 34 18 »Nicht aber — wäre
dies« Z. 20: «Und wied es nicht geziemend war, nur im Willen u. in den Gedanken
das Können zu haben« Ezn 20 »Dazu — seiner Kunst« S. 206, 1
&lt; Ezn</note>

<pb n="206"/>
Werke seiner Kunst. Daher seine Kunst und Wesen und Kraft zeigen
wollend und bekannt machen, schuf er den Menschen, welcher auch
eine Erkenntnis des Guten Gottes haben konnte.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="section" n="10">
<p>Μηδὲν τοιγαροῦν, ἄνθρωπε, αὐτοσύστατον εἶναι λέγε &lt;σὺν&gt; τῷ <lb n="5"/> θεῷ μηδὲ τὸ μέγιστον αὐτοῦ τῆς δυνάμεως περιαιρεῖσθαι θέλε· πᾶσιν
τὸ εἶναι αὐτὸς παρέσχεν, οὐκ οὖσιν πρότερον, οὐδὲ τὴν σύστασιν
ἀνάρχως ἔχουσιν. τί τεχνίτην μόνον θέλεις εἶναι τὸν θεόν; τί τὴν
δωρεὰν αὐτοῦ παριτῇ, ὡς τέχνην καὶ μόνην τῇ ὕλῃ χαρισάμενον,
οὐχὶ δὲ καὶ τὴν τοῦ εἶναι σύστασιν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="section" n="11">
<p>οὐκ ἦν σύγχρονόν τι τῷ θεῷ· <lb n="10"/> οὐδὲ ποθὲν ταῦτα λαβὼν ἐδημιο΄τργησεν αὐτός· οὐδὲ τὸν νῦν
ἄνθρωπον πρότερον ἐμιμήσατο· κρείττων αὐτός ἐστιν τῆς ἀνθρωπίνης
φύσεως· οὐ σχημάτων μόνον γέγονεν ποιητής, οὐδὲ τὴν οὖσαν αὐτῷ
&lt;οὐσίαν&gt; εἰς οὐσίαν συνεκέρασεν· αὐτὸς &lt;γάρ&gt;ἐστιν καὶ τῶν οὐσιῶν
&lt;πασῶν&gt; δημιουργός.—Dies sagen muß der Mensch. Solcher Erklärungen
<lb n="15"/> werde Erzähler. So preise Gott, wie er selbest es will. Denn nicht
will ich Hörer sein ungöttlicher Erklärungen.</p>
<note type="footnote">S C Ezn
1 »Daher—konnte« Z. 3: »deshalb hat er, um den Willen u. die Gedanken
zu offenbaren, die die Geschöpfe an den Tag gebracht, damit sein Können sich
zeige u. die Geschöpfe seine Wohltätigkeit genössen« Ezn 4 Μηδὲν—θέλε Z. 5: 
»Aber niemand soll die Welt für selbständig halten u. nicht etwas als Gott zur
Seite stehend, damit er nicht die Größe seiner Kraft erschüttere« Ezn 4f σὺν 
τῷ θεῷ w. e. sch. S 5 περιαιρεῖσθαι: »wegnehmen oder loslösen« S | πᾶσιν] 
ὅμως od. ἴσως μὲν od. μέντοι od. πλὴν S 6 οὐδὲ—ἔχουσιν Z. 7 &lt; Ezn | σύστασιν
S: δύναμιν C 7 ἄναρχον C | τί—σύστασιν Z. 9: »Weshalb möchten sie
seine Kraft beseitigen u. ihn nur als Bearbeiter einer Materie erachten u. nicht
nom Nichtsein zum Sein zu bringen die Körper des All?« Ezn | τεχνήτην C
10 οὐδὲ ποθὲν: »weder von dort noch von anders woher« ni ot kudu, ni ot inudu
S; »und nicht eine Materie, von welcher« Ezn | ταῦτα πάντα S: &lt; Ezn | αὐτὸς
zum Folgenden Ezh | αὐτός: ὁ θεός S | οὐδὲ—φύσεως Z. 12: »sondern er selbst
ist der Schöpfer aller Substanzen und»« wie Z. 13 Ezn 11 αὐτός ἐστι] »seiend durchaus
ohne Maß« S | τῆς ἀνθρ. S. 34v 12 γεγονὼς S | οὐδὲ C Ezn: ἀλλὰ καὶ S | 
τὴν—οὐσίαν2 Z. 13: τὴν οὐσίαν τῶν οὐσιῶν Ezn: οὐσίαν αὐτῶν? 13 οὐσίαν1 + Bo
| εἰς &lt; S Ezn | συνεκέρασεν &lt; S, aber + »wie es (od. sie«) geziemend (»passend«)
war« | αὐτὸς—δημιουργός Ζ. 14: »sondern der Schöpfer der Existenz des Gewordenen«
Ezn, aber vgl. zu Z. 10 | γάρ + S 14 πασῶν + S Ezn (zu Z. 10)
| δημιουργός] C endet | »Dies«: »Solches« Ezn | »m. d. Mensch«: »müssen die
Menschen von Gott« Ezn 15 »Erzähler werden« Ezn | »So—Erklärungen« Z. 16:
»durch die Gott verherrlicht wird und die Menschen nicht geschädigt werden« Ezn</note>
</div>
  </div>
</div>

</body>
  </text>
</TEI>
