<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.stoa.org/epidoc/schema/latest/tei-epidoc.rng" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:lang="eng">
    
    <fileDesc>
      <titleStmt><title xml:lang="lat">Quod omnis probus liber sit</title>
        <author xml:lang="lat">Philo Judaeus</author>
<editor>Leopold Cohn</editor>
  <editor>Sigofried Reiter</editor>
        <funder>European Social Fund Saxony</funder>
        <principal>Gregory Crane</principal>
        <respStmt>
          <persName xml:id="DDD">Digital Divide Data</persName>
          <resp>Corrected and encoded the text</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Gregory Crane</persName>
          <resp>Editor-in-Chief, Perseus Digital Library</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Matt Munson</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2016 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Annette Geßner</persName>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2015 - present</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Thibault Clérice</persName>
          <resp>Lead Developer (University of Leipzig)</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Bruce Robertson</persName>
          <resp>Technical Advisor</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Greta Franzini</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Frederik Baumgardt</persName>
          <resp>Technical Manager (University of Leipzig), 2013-2015</resp>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <persName>Simona Stoyanova</persName>
          <resp>Project Manager (University of Leipzig), 2015</resp>
          <resp>Project Assistant (University of Leipzig), 2013-2014</resp>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
<authority>University of Leipzig</authority>
<idno type="filename">tlg0018.tlg027.opp-grc1.xml</idno>
<availability>
<p>Available under a Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International
License</p>
</availability>
<date>2014</date>
<publisher>University of Leipzig</publisher>
<pubPlace>Germany</pubPlace>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<listBibl>
<biblStruct>
<monogr>
  <title xml:lang="lat">Philonis Alexandrini Opera Quae Supersunt</title>
<editor>
<persName>
  <name>Leopold Cohn</name>
</persName>
</editor>
  <editor>
<persName>
  <name>Sigofried Reiter</name>
</persName>
</editor>
 <author ref="urn:cts:greekLit:tlg0018">Philo Judaeus</author>
<imprint>
  <publisher xml:lang="lat">Typis et Impensis Georgii Reimeri</publisher>
  <pubPlace xml:lang="lat">Berolini</pubPlace>
<date>1915</date>
</imprint>
<biblScope unit="volume">6</biblScope>
</monogr>
  <ref target="https://babel.hathitrust.org/cgi/pt?id=hvd.32044054757570;view=2up;seq=510">Hathi Trust</ref>
</biblStruct>
</listBibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<p>Text encoded in accordance with the latest EpiDoc standards (January 2014) </p>
    <refsDecl n="CTS">
        <cRefPattern n="chapter" matchPattern="(.+)" replacementPattern="#xpath(/tei:TEI/tei:text/tei:body/tei:div/tei:div[@n='$1'])"/>
      </refsDecl>
    </encodingDesc>
<profileDesc>
 <abstract>
  <p>
   There are few complex symbols which do not have a Unicode equivalent. We used <foreign xml:lang="abbr">ABBREV</foreign>
  </p>
 </abstract>
<langUsage>
<language ident="grc">Greek</language>
<language ident="lat">Latin</language>
</langUsage>
</profileDesc>
<revisionDesc>
<change who="Lia H" when="2018-01-16">updated teiHeader</change>
</revisionDesc>
</teiHeader>
  <text>
    <body><div type="edition" n="urn:cts:greekLit:tlg0018.tlg027.opp-grc1" xml:lang="grc">
<pb n="1"/>
<head>ΦΙΛΩΝΟΣ</head>
<head>ΠΕΡΙ ΤΟΥ ΠΑΝΤΑ ΣΠΟΥΔΑΙΟΝ ΕΛΕΥΦΕΠΟΝ ΕΙΝΑΙ</head>
<div type="textpart" subtype="chapter" n="1">
<note type="marginal">p. 445 M.</note> <p><milestone unit="altref" n="1"/> Ὁ μὲν πρότερος λόγος ἦν ἡμῖν, ὦ Θεόδοτε, περὶ τοῦ δοῦλον 
εἶναι πάντα φαῦλον, ὡς καὶ διὰ πολλῶν καὶ εἰκότων καὶ ἀληθῶν
<lb n="5"/> ἐπιστωσάμεθα· οὑτοσὶ δ’ ἐκείνου συγγενής, ὁμοπάτριος καὶ ὁμομήτριος
ἀδελφὸς καὶ τρόπον τινὰ δίδυμος, καθ’ ὃν ἐπιδείξομεν, ὅτι πᾶς 6 ἀστεῖος
ἐλεύθερος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="2">
<p>τὸν μὲν οὖν τῶν Πυθαγορείων ἱερώτατον θίασον λόγος ἔχει μετὰ πολλῶν καὶ ἄλλων καλῶν καὶ τοῦτ’ ἀναδιδάσκειν, ταῖς λεωφόροις
μὴ βαδίζειν ὁδοῖς“, οὐχ ἵνα κρημνοβατῶμεν — οὐ γὰρ ποσὶ κάματον
<lb n="10"/> παρήγγελλεν —, ἀλλ’ αἰνιττόμενος διὰ συμβόλου τὸ μήτε λόγοις μήτ’
ἔργοις δημώδεσι καὶ πεπατημένοις χρῆσθαι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="3">
<p>ὅσοι δὲ φιλοσοφίαν γνησίως <note type="footnote">Tit. Φίλωνος τοῦ τοῦ πάντα σπουδαῖον ἐλεύθερον εἶναι M (Eus): φῶνος περὶ τοῦ πάντα
σπουδαῖον εἶναι ἐλεύθερον G, φίλωνος ἰουδαίου περὶ τοῦ πάντα σπουδαῖον εἶναι ἐλεύθερον
AQ, τοῦ αὐτοῦ περὶ τοῦ πάντα σπουδαῖον εἶναι ἐλεύθερον F, περὶ τοῦ πάντα σπουδαῖον
εἶναι ἐλεύθερον HP, φίλωνος ὅτι πᾶς ἀστεῖος ἐλεύθερος T
3 πρότερος] πρῶτος QT ὦ om. QT 3. 4 δοῦλον εἶναι πάντα φαῦλον M (cf. Eus.
Hist. eccl. II 18,6): πάντα δοῦλον εἶναι φαῦλον F, πάντα δοῦλον εἶναι φαῦλον ceteri (v)
4 καὶ ἀληθῶν om. Q ἀληθῶν M: ἀληθινῶν ceteri (v) 5 δέ M
6 δίδυμον ’P ante ἀστεῖος om. G 7 οὖν om. Α πυθαγορίων MP
8 τοῦτο AT, ταῦτ’ F 10 παρήγγελλεν MF-: παρήγγειλεν ceteri (Turn.)
10. 11 μήτε λόγοις μήτ’ ἔργοις] μήτ’ ἔργοις μήτε λόγοις MHP (v) 11. 2, 1 φιλοσοφίας
γνησίας ἐσπάσαντο coni. Mang.</note>
<note type="footnote">3 cf. Diog. La. VII 121 (Stoicorum doctrina) μόνον τ’ ἐλεύθερον (scil. τὸν σοφὸν εἶναι),
τοὺς δὲ φαύλους δούλους. Cic. Parad. V Ὅτι μόνος 6 σοφὸς ἐλεύθερος καὶ πᾶς ἄφρων
δοῦλος. 8 cf. Diog. La. VIII 17 ἣν δ’ αὐτῷ (Pythagorae) τὰ σύμβολα τάδε·
„. . . τὰς λεωφόρους μὴ βαδίειν“, Aelian. Var. Hist. IV 17 προσέταττε δὲ 6 αὐτὸς
Πυθαγόρας . . . μηδέ βαδίζειν τὰς λεωφόρους ὁδούς. Clem. Alex. Strom. V b p. 664 P.
καὶ Πυθαγόρας οὐκ ὀκνεῖ ἀπαγορεύειν τὰς λεωφόρους ὁδοὺς βαδίζειν, προστάττων μὴ δεῖν
ταῖς τῶν πολλῶν ἕπεσθαι γνώμαις ἀκρίτοις καὶ ἀνομολογουμέναις οὔσαις. Porphyr. Vita
Pythag. 42 ἦν δὲ καὶ ἄλλο εἶδος τῶν συμβόλων τοιοῦτον· „. . . τὰς δέ λεωφόρους μὴ βαδίζειν“,
δι’ οὗ ταῖς τῶν πολλῶν ἕπεσθαι γνώμαις ἐκώλυεν.</note>

<pb n="2"/>
ἠσπάσαντο, καταπειθεῖς γενόμενοι τῷ προστάγματι νόμον αὐτὸ μᾶλλον δὲ
θεσμὸν ἰσούμενον χρησμῷ ὑπετόπησαν, δόξας δ’ ἀγελαίους ὑπερκύψαντες
ἀτραπὸν ἄλλην ἐκαινοτόμησαν ἄβατον ἰδιώταις λόγων καὶ δογμάτων, ἰδέας
 ἀνατείλαντες ὧν οὐδενὶ μὴ καθαρῷ θέμις ψαύειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="4">
<p>λέγω δὲ μὴ καθαρούς,
ὅσοι ἢ παιδείας εἰς ἅπαν ἄγευστοι <milestone unit="altpage1" n="p.446 M."/>  διετέλεσαν ἡ πλαγίως ἀλλὰ μὴ ἐπ’ 
εὐθείας αὐτὴν ἐδέξαντο κάλλος τὸ σοφίας εἰς τὸ σοφιστείας αἶσχος μεταχαράξαντες. <lb n="6"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="5">
<p>οὗτοι τὸ νοητὸν φῶς ἰδεῖν οὐ δυνάμενοι δι’ ἀσθένειαν τοῦ
κατὰ ψυχὴν ὄμματος, ταῖς μαρμαρυγαῖς πέφυκεν ἐπισκιάζεσθαι,
καθάπερ ἐν νυκτὶ διάγοντες ἀπιστοῦσι τοῖς ἐν ἡμέρᾳ ζῶσι καὶ ὅσ’ ἄν
αὐγαῖς ἀκράτοις τῶν ἡλιακῶν ἀκτίνων εἰλικρινέστατα περιαθρήσαντες διηγῶνται <lb n="10"/>
τεράστια νομίζουσι φάσμασιν ἐοικότα, τῶν ἐν τοῖς θαύμασιν οὐ κιαφέροντα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="6">
<p>πῶς γὰρ οὐκ ἐκτόπια καὶ θαύματ’ ὄντως, φυγάδας μὲν καλεῖν τοὺς
μὴ μόνον ἐν μέσῃ τῇ πόλει διατρίβοντας, ἀλλὰ καὶ βουλεύοντας καὶ δικάζοντας
καὶ ἐκκλησιάζοντας, ἔστι δ’ ὅτε καὶ ἀγορανομίας καὶ γυμνασιαρχίας καὶ
 τὰς ἄλλας λειτουργίας ὑπομένοντας,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="7">
<p>πολίτας δὲ τοὺς ἢ μὴ ἐγγραφέντας <lb n="15"/>
τὸ παράπαν ἡ ὧν ἀτιμία καὶ φυγὴ κατέγνωσται, πέραν ὅρων ἀνθρώπους
ἐληλαμένους, οὐ μόνον οὐκ ἐπιβῆναι τῆς χώρας ἀλλ’ οὐδ᾿ ἐξ ἀπόπτου τὸ
πατρῷον ἔδαφος θεάσασθαι δυναμένους, εἰ μή τισι Ποιναῖς ἐλαύνοιν-
<note type="footnote">1 γινόμενοι HAQT προστάγματι] πράγματι AQT νόμον M: λόγον ceteri (v;
αὐτὸν P 2 ὑπετόπασαν Α δόξας δ᾿ GA: δόξας (om. δ’) ceteri, καὶ
δόξας v ἀγελαίας GT 3 ἄλλην codd.: ἄβατον Mang. ἄβατον
hoc loco M: om. ceteri ἰδιώτας Turn. 4 ἀνατείλαντες M: ἀνατείλαντες
ceteri (v) ψαύειν M: ψαῦσαι ceteri (v) 6 αὐτὴν ἐδέξαντο] αὐτῆς ἐγεύσαντο
AQT (Mang.) σοφιστείας GH, σοφιστίας P Urbin. : σοφίας ceteri 6. 7 μετα-
χαράξαντες] παραχαράξαντες HP (v) 7 οὗτοι γὰρ G τὸ om. M Urbin.
οὐ MFGA Urbin.: μὴ HPQT (v) 8 κατὰ ψυχὴν] κατ’ ὄψιν QT 9 ὅσ’ FGAP: ὅσα
Η (v), ὅσοι M, ὡς QT 10 αὐγαῖς M: αὐτοῖς ceteri (v); &lt;ἐν&gt; αὐγαῖς conicio
ἀκράτοις τῶν ἡλιακῶν M ἀκτίνων addidi): ἀκτίνων κρατούντων FG, ἀκτίνων κρατούντων
ἡλιακῶν AQT, ἡλιακῶν ἀκτίνων ἐπικρατούντων HP (v) εἱλικρινεστέραις M
παραθρήσαντες A 10. 11 διηγῶνται] διάγονται M; 〈ἐκεῖνοι〉 διηγῶνται conicio
11 φάσματα AQT ἐοικότα—θαύματ᾿ (12) om. AQT τοῖς om. Mang.
12 ἔκτοπα F θαύματα F2, αὐτόματα M ante φυγάδας add. ὡς AQT
13 καὶ δικάζοντας om. AQT 16 ἢ om. F πέραν ὅρων] πέραν ὁρῶν G,
πέρας ὅρων F, περιορᾶν HP (Turn.) 17 ἐπιβῆναι] ἀποβῆναι AQ 18 ἔδαφος]
πέδον F in textu, ἔδαφος mg F δυνάμενοι M</note>
<note type="footnote">4—9 Cod. Urbin. gr. fol. 306V: φῶνος· λέγω ὸἑ μὴ καθαροὺς — ἀπιστοῦσι τοῖς ἐν
ἡμέρᾳ ζῶσιν. 7—11 cf. Plat. Resp. VII 514 ss. 17 sq. Etiseb. Hist.
eccl. III 6,3 τὸ πᾶν ἔθνος (ludaeorum) ἐξ ἐκείνου καὶ τῆς περὶ τά Ἱεροσόλυμα γῆς πάμπαν
ἐπιβαίνειν εἴργεται νόμου δόγματι καὶ διατάξεσιν Ἀδριανοῦ, ὡς ἄν μηδ’ ἐξ ἀπόπτου θεωροῖεν
τὸ πατρῷον ἔδαφος, ἐγκελευσαμένου· Ἀρίστων 6 Πελλαῖος ἱστορεῖ.</note>

<pb n="3"/>
τὸ θανατῶντες; ἔφεδροι γὰρ καταστειχόντων κολασταὶ μυρίοι, καὶ δι’
ἑαυτῶν ἠκονημένοι καὶ νόμων προστάξεσιν ὑπηρετοῦντες. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="8">
<p><milestone unit="altref" n="2"/> πῶς δὲ οὐ παράλογα καὶ γέμοντα πολλῆς ἀναισχυντίας ἢ μανίας 75 οὐκ ἔχω τί λέγω
—διὰ γὰρ ὑπερβολὴν οὐδ’ οἰκείων ὀνομάτων εὐπορῆσαι ῥᾴδιον—πλουσίους
<lb n="5"/> μὲν ὀνομάζειν τοὺς ἀπορωτάτους καὶ τῶν ἀναγκαίων ἐνδεεῖς, λυπρῶς
καὶ ἀθλίως ἀποζῶντας, μόλις τὸ ἐφήμερον ἐκπορίζοντας, ἐν εὐθηνίᾳ
κοινῇ λιμὸν ἐξαίρετον ἔχοντας, ἀρετῆς αὔρᾳ, καθάπερ ἀέρι φασὶ τοὺς
τέττιγας, τρεφομένους,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="9">
<p>πένητας δὲ τοὺς ἀργύρῳ καὶ χρυσῷ καὶ πλήθει κτημάτων καὶ προσόδων καὶ ἄλλων ἀμυθήτων ἀγαθῶν ἀφθονίᾳ περιρρεομένους,
<lb n="10"/> ὧν 6 πλοῦτος οὐ συγγενεῖς καὶ φίλους αὐτὸ μόνον ὤνησεν, ἀλλὰ καὶ τῆς
οἰκίας ἔξω προελθὼν μεγάλους ὁμίλους δημοτῶν καὶ φυλετῶν, διαβὰς δ’
ἔτι μεῖζον καὶ πόλει χορηγεῖ τὰ πάντα, ὧν εἰρήνη χρεῖος ἢ πόλεμος;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="10">
<p>ἀπὸ δὲ τῆς αὐτῆς ὀνειρώξεως τοῖς μὲν ἀμφιθαλέσι καὶ τῷ ὄντι εὐπατρίδαις, ὧν οὐ γονεῖς μόνον ἀλλὰ καὶ πάπποι καὶ πρόγονοι μέχρι τῶν ἀρχηγετῶν καὶ
<lb n="15"/> πρὸς ἀνδρῶν καὶ πρὸς γυναικῶν ἐπιφανέστατοι γεγόνασι, δουλείαν ἐτόλμησαν
ἐπιφημίσαι, ἰοῖς δ’ ἐκ τριγονίας στιγματίαις, πεδότριψι καὶ παλαιοδούλοις,
 ἐλευθερίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="11">
<p>ἐστὶ δὲ  <milestone unit="altpage2" n="p. 447 M."/> τὰ τοιαῦτα, ὡς ἔφην, πρόφασις ἀνθρώπων, οἳ διάνοιαν μὲν ἠμαύρωνται, δοῦλοι δ’ εἰσὶ δόξης ἐπανέχοντες αἰσθήσεσιν, ὧν τὸ
συνέδριον ὑπὸ τῶν κρινομένων ἀεὶ δεκαζόμενον ἀβέβαιον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="12">
<p>χρῆν δὲ αὐτούς, <note type="footnote">1 κατὰ στειχόντων MA, καταστιχόντων P (Turn.) 1. 2 δι’ αὐτῶν M
2 δ’ M 3 λέγω] λέγειν GAQT 4 οὐδ’] οὐκ QT 5 ἐνδεεῖς] ἐπιδεεῖς
HP (v) λυπηρῶς M (Mang.) 6 ἐκπορίζοντας] εὐπορίζοντας F, κομίζοντας
H (v) ἐν] ἢ T 7 κοινῇ] πολλὴ M αὔραις M ἀέρος Α,
ἀέρι om. QT, δρόσῳ coni. Mang. 8 τοὺς] τῶν ἐν QT 8. 9 κτημάτων]
χρημάτων Α 11 οἰκίας] οἰκείας FH2 11. 12 δ’ ἔτι] δέ τι Η (v), τὲ
(om. δ’) M 12 εἰρήνην M πόλεμον M 13 δὲ] γὰρ M
14 μόνον M: μόνοι ceteri (v) 15 alterum πρὸς om. Α ἐτόλμησαν M:
ἐπετόλμησαν ceteri (v) 16 τριγονίας MFG: τριγενείας ceteri (v) στιγματίαις]
μαστιγίαις QT, ἐπηματίοισ M πεδότριψι MG (Wilamowitz): παιδότριψι ceteri (v);
οἰκότριψι coni. Mang. παλαιοδούλοις] παλιμβόλοις coni. Wilamowitz, sed cf. § 147
17 ἀνθρώπων] ἀνδρῶν M 19 δεκαζόμενον v (Turn.): δικαζόμενον codd.
ἀβέβαιον] οὐ βέβαιον Α ἐχρῆν AQT δ’ GA</note>
<note type="footnote">7 Philo de vita contempl. § 35 . . . ἐθισθέντες, ὥσπερ φασὶ τὸ τῶν τεττίγων γένος, ἀέρι
τρέφεσθαι. cf. Plat. Phaedr. 259 c . . . ἐξ ὧν τὸ τεττίγων γένος μετ’ ἐκεῖνο φύεται, γέρας
τοῦτο παρὰ Μουσῶν λαβόν, μηδὲν τροφῆς δεῖσθαι, ἀλλ’ ἄσιτόν τε καὶ ἄποτον εὐθὺς γενόμενον
ἅδειν, ἕως ἄν τελευτήσῃ. Theocr. IV 16 μὴ πρῶκας σιτίζεται ὥσπερ ὁ τέττιξ.
Vergil. Ecl. V 77 dumque thymo pascentur apes, dum rore cicadae. Plin. Nat. Hist,
XI 91 Chamaeleonum stelliones qui quodam modo naturam habent, rore tantum
viventes praeterque araneis, (92) Similis cicadis vita.</note>

<pb n="4"/>
εἴπερ ὅλως ἐζήλουν ἀλήθειαν, μὴ τῶν τὰ σώματα καμνόντων ἐν τῷ
φρονεῖν ἐλαττοῦσθαι· ἐκεῖνοι μὲν γὰρ ἑαυτοὺς ἐπιτρέπουσιν ἰατροῖς ὑγείας
ὀρεγόμενοι, κατοκνοῦσι δ’ οὗτοι νόσον ψυχῆς, ἀπαιδευσίαν, ἀπώσασθαι,
γενόμενοι σοφῶν ἀνδρῶν ὁμιληταί, παρ’ ὧν οὐ μόνον ἔστιν ἀπομαθεῖν
ἀμαθίαν, ἀλλὰ καὶ τὸ ἴδιον ἀνθρώπου κτῆμα προσλαβεῖν, ἐπιστήμην. <lb n="5"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="13">
<p>ἐπειδὴ δὲ κατὰ τὸν ἱερώτατον Πλάτωνα „φθόνος ἔξω θείου χοροῦ
θειότατον δὲ καὶ κοινωνικώτατον σοφία, συγκλείει μὲν οὐδέποτε τὸ ἑαυτῆς
φροντιστήριον, ἀναπεπταμένη δὲ ἀεὶ δέχεται τοὺς ποτίμων διψῶντας λόγων,
οἷς ἀκράτου διδασκαλίας ἄφθονον ἐπαντλοῦσα νᾶμα μεθύειν τὴν νηφάλιον
 ἀναπείθει μέθην.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="14">
<p>οἱ δὲ ὥσπερ ἐν ταῖς τελεταῖς ἱεροφαντηθέντες, ὅταν <lb n="10"/>
ὀργίων γεμισθῶσι, πολλὰ τῆς πρόσθεν ὀλιγωρίας ἑαυτοὺς κακίζουσιν, ὡς
οὐ φεισάμενοι χρόνου, βίον δὲ τρίψαντες ἀβίωτον, ἐν ᾧ φρονήσεως ἐχήρευσαν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="15">
<p>ἄξιον οὖν νεότητα τὴν πανταχοῦ πᾶσαν τὰς ἀπαρχὰς τῆς πρώτης
ἀκμῆς μηδενὶ μᾶλλον ἡ παιδείᾳ ἀναθεῖναι, ᾗ καὶ ἐνηβῆσαι καὶ ἐγγηράσαι
καλόν· ὥσπερ γάρ, φασί, τὰ καινὰ τῶν ἀγγείων ἀναφέρει τὰς τῶν πρώτων <lb n="15"/>
εἰς αὐτὰ ἐγχυθέντων ὀσμάς, οὕτως καὶ αἱ τῶν νέων ψυχαὶ τοὺς πρώτους
τῶν φαντασιῶν τύπους ἀνεξαλείπτους ἐναποματτόμεναι, τῇ φορᾷ τῶν
αὖθις ἐπεισρεόντων ἥκιστα κατακλυζόμεναι, τὸ ἀρχαῖον διαφαίνουσιν εἶδος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="16">
 <p><milestone unit="altref" n="3"/> Ἅλις μὲν δὴ τούτων. ἀκριβωτέον δὲ τὸ ζητούμενον, ἵνα μὴ
τῇ τῶν ὀνομάτων ἀσαφείᾳ παραγόμενοι πλαζώμεθα, καταλαβόντες δὲ <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 ἐζήλουν] ἐζήτουν M 2 ἑαυτοῖς H1P 6 δεῖ om. FG; γὰρ conicio
ἱερώτατον M: λιγυρώτατον ceteri (v) 7 δέ M: τε ceteri (Turn., om. Mang.)
κοινωνικώτατον] κοινότατον Turn. 8 ἀναπεπταμένη Η2: ἀναπεπταμένως MQT,
ἀναπεπταμένῳ GAH1P, ἀναπεπταμένοις F δέ om. FT ἀεὶ M: om. ceteri
(Turn.) δέχεται codd: εἰσδέχεται Mang. ποτίμοις διψῶντας λόγοις F
9 οἷς] εἰς M ἐπαντλοῦσα] γρ. ἐπαντλοῦντες mg M 10 δέ MA: δ’ ceteri
11 γεμισθῶσι] μεθυσθῶσι G; γε μυηθῶσι coni. Mang. κακίζωσιν H1P
12 χρόνου M: χρόνων ceteri (Turn.) 14 μηδενὶ ἄλλω μᾶλλον G ἐνηβάσαι Α
καὶ αἰ
15 φασί] φησι M καινά M: κοινὰ F, κενὰ Α, κενὰ ceteri (Turn.) ἀναφέρει
codd.: ἀναφέρειν v πρώτων] πρώτως MA, πρῶτον QT 16 ἐγχυθέντων
εἰς αὐτὰ transp. M ἐγχυθέντων MQT: ἐκχυθέντων ceteri οὕτως M: οὕτω
ceteri (v) τῶν νέων codd.: τῶν om. v τοὺς om. AQT 18 ἐπιρρεόντων
M κατακλυζόμεναι] κατασκευαζόμεναι HP (Turn.) 19 τούτων]
τοῦτο QT 20 ὀνομάτων] νοημάτων coni. Mang. ἀσαφείᾳ] ἀσφαλεία M</note>
<note type="footnote">6 Plat. Phaedr. 247 a. 7 cf. Diog. La. VII 123 κοινωνικὸς γὰρ φύσει καὶ πρακτικός
(ὁ σπουδαῖος). 8 ποτίμων λόγων: Plat. Phaedr. 243 d ἐπιθυμῶ ποτίμῳ
οἷον ἁλμυρὰν ἀκοὴν ἀποκλύσασθαι. 15 Horat. Episi. I 2,69 quo semel est imbuta
recens, servabit odorem | testa diu. Quintil. I 1, 5 et natura tenacissimi sumus eorum,
quae rudibus annis percepimus, ut sapor, quo nova imbuas, durat. cf. A. Otto, Die
ӧrter der ӧmer 346.</note>

<pb n="5"/>
περὶ οὗ 6 λόγος τὰς ἀποδείξεις εὐσκόπως ἐφαρμόττωμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="17">
<p>δουλεία τοίνυν ἡ μὲν ψυχῶν, ἡ δὲ σωμάτων λέγεται· δεσπόται δὲ τῶν μὲν σωμάτων
ἄνθρωποι, ψυχῶν δὲ κακίαι καὶ πάθη. κατὰ ταὐτὰ δὲ καὶ ἐλευθερία·
ἡ μὲν γὰρ ἄδειαν σωμάτων ἀπ’ ἀνθρώπων δυνατωτέρων, ἡ δὲ διανοίας
 ἐκεχειρίαν ἀπὸ τῆς τῶν παθῶν δυναστείας  <milestone unit="altpage2" n="p. 448 M."/> ἐργάζεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="18">
<p>τὸ μὲν οὖν <lb n="6"/> πρότερον οὐδὲ εἷς ζητεῖ· μυρίαι γὰρ αἱ ἀνθρώπων τύχαι, καὶ πολλοὶ
πολλάκις καιροῖς ἀβουλήτοις τῶν σφόδρα ἀστείων τὴν ἐκ γένους ἀπέβαλον
ἐλευθερίαν· ἀλλ’ ἔστιν ἡ σκέψις περὶ τρόπων, οὓς οὔτ’ ἐπιθυμίαι οὔτε
φόβοι οὔθ’ ἡδοναὶ οὔτε λῦπαι κατέζευξαν, ὥσπερ ἐξ εἱρκτῆς προεληλυθότων
<lb n="10"/> καὶ δεσμῶν οἶς ἐπεσφίγγοντο διαφειμένων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="19">
<p>ἀνελόντες οὖν ἐκποδὼν τὰς προφασιστικὰς εὑρεσιλογίας καὶ τὰ φύσεως μὲν ἀλλότρια δόξης δ’ ἠρτημένα
ὀνόματα οἰκοτρίβων ἢ ἀργυρωνήτων ἢ αἰχμαλώτων τὸν ἀψευδῶς ἐλεύ-
θερον ἀναζητῶμεν, ᾧ μόνῳ τὸ αὐτοκρατὲς πρόσεστι, κὰν μυρίοι γράφωσι
δεσπότας ἑαυτούς. ἀναφθέγξεται γὰρ ἐκεῖνο τὸ Σοφόκλειον οὐδὲν τῶν
πυθοχρήστων διαφέρον·
<lg>
<l>θεὸς ἐμὸς ἄρχων, θνητὸς δ’ οὐδείς”.</l>
</lg>
τῷ γὰρ ὄντι μόνος ἐλεύθερος 6 μόνῳ θεῷ χρώμενος ἡγεμόνι,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="20">
<p>κατ’ ἐμὴν δὲ <note type="footnote">1 εὐσκόπως] εὐκόλως F ἐφαρμόττομεν M, ἐφαρμόσωμεν AQT δουλεία μὲν
τοίνυν M 2 ψυχῶν] ψυχῆς HP (Turn.) 3 κακίαι M: κακία ceteri (Turn.)
καταυτὰ M (κατὰ ταὐτὰ scripsi): κατὰ ταὐτὸν F, κατὰ τὰ αὐτὰ ceteri (v)
ἐλευθερίαι M (ἐλευθερία scripsi): ἡ ἐλευθερία ceteri (v) 4 σωμάτων] σώμασιν M
ἀπ’] ἐπ’ F δυνατωτέρων] σωμάτων δυνατωτέρων Η (v) 5 ἐκκεχειρίαν
APQT δυναστείας] διανοίας HP (Turn.), δυναστείας mg P οὑν] δὴ M
6 μυρίων AQT αἱ M: om. ceteri (v) τύχαι M: ψυχαὶ ceteri (Turn.)
πολλοῖς F 7 καιροῖς] καὶ τοῖς QT σφόδρ’ FGH 8 σκῆψις HP,
post σκέψις add. τούτων F 9 οὔτε ἡδοναὶ M εἰρκτῆς MPT
10 ἐκποδὼν] ἐκ ποδῶν FG, ἐκ προγόνων M 11 προφητικάς G; σοφιστικάς coni.
Mang. εὑρεσιλογίας] ἐλευθερίας Η mg P (v) εὑρησιλογίας G
12 ἡ ἀργυρωνήτων ἢ M: καὶ ἀργυρωνήτων (om. altero ἡ) ceteri (Turu.)
13 ἐπιζητῶμεν AQT 14 ἀναφθέγγεται F 14. 15 τῶν πυθοχρήστῳ Α
16 ἐμὸς codd.: ἐμοὶ v θνητὸς] θνητῶν HP (v) δ’ MA: δὲ ceteri (v)
οὐδείς AQT: οὐδὲ εἷς ceteri (v) 17 μόνῳ] μόνος QT δέ om. QT</note>
<note type="footnote">1 sqq. Ambros. Epist. 37, 24 . . . gemina enim servitus est, altera corporis, animarum
altera: domini autem corporis quidem homines, animarum autem malitiae et passiones,
a quibus sola animi libertas sapientem vindicat, ut servitio ei liceat exire.
13 Philo de post. Caini § 138 τοῦτο δ’ ἐστὶ τὸ δογματικώτατον (τὸ δόγμα τὸ Στωικὸν
coni. Wendl.), ὅτι 6 σοφὸς μόνος ἐλεύθερός τε καὶ ἄρχων, κἄν μυρίους τοῦ σώματος ἔχῃ
δεσπότας. 14 sqq. Ambros. Epist. 37, 28 Quis est qui Sophoclea in medium ferat
carmina dicentia: „Iupiter mihi praeest, nullus autem hominum?" 16 Soph.
frg. 688,3 ap. Arist. Eth. Eud. 7,10 p. 1242a 37, ubi εὺς ἐμὸς ἄρχων· fortasse
etiam Philo Ζεὺς scripsit, si quidem Ambrosius Philonem transscribens vertit lupiter.</note>

<pb n="6"/>
διάνοιαν καὶ τῶν ἄλλων ἡγεμών, ἐπιτετραμμένος τὰ περίγεια, οἷα
μεγάλου βασιλέως, θνητὸς ἀθανάτου, διάδοχος. ἀλλ’ ὁ μὲν περὶ ἀρχῆς
τοῦ σοφοῦ λόγος εἰς καιρὸν ἐπιτηδειότερον ὑπερκείσθω, τὸν δὲ περὶ
 ἐλευθερίας τὰ νῦν ἀκριβωτέον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="21">
<p>εἰ δή τις εἴσω προελθὼν τῶν πραγμάτων
ἐθελήσειε διακύψαι, γνώσεται σαφῶς, ὅτι οὐδὲν ἄλλο ἄλλῳ <lb n="5"/>
συγγενὲς οὕτως, ὡς αὐτοπραγία ἐλευθερίᾳ, διότι πολλὰ μὲν τῷ φαύλῳ
τὰ ἐμποδών, φιλαργυρία, φιλοδοξία, φιληδονία, τῷ δ’ ἀστείῳ τὸ παράπαν
οὐδενὶ ἐπανισταμένῳ καὶ ἐπιβεβηκότι καθάπερ ἐν ἄθλων ἀγῶνι τοῖς
 καταπαλαισθεῖσιν, ἔρωτι, φόβῳ, δειλίᾳ, λύπῃ, τοῖς ὁμοιοτρόποις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="22">
<p>ἔμαθε γὰρ
ἀλογεῖν ἐπιταγμάτων, ὅσα οἱ ψυχῆς παρανομώτατοι ἄρχοντες ἐπιτάττουσι, <lb n="10"/>
διὰ ζῆλον καὶ πόθον ἐλευθερίας, ἧς τὸ αὐτοκέλευστον καὶ ἐθελουργὸν
κλῆρος ἴδιος. ἐπαινεῖται παρά τισιν 6 τὸ τρίμετρον ἐκεῖνο ποιήσας
<lg>
<l>„τίς δ᾿ ἐστὶ δοῦλος τοὺ θανεῖν ἄφροντις ὤν;“</l>
</lg>
ὡς μάλα συνιδὼν τὸ ἀκόλουθον· ὑπέλαβε γάρ, ὅτι οὐδὲν οὕτως δουλοῦσθαι
<note type="footnote">1 διάνοιαν] γνώμην vel ἔννοιαν coni. Mang. τῶν] τὴν Η2 (Turn.) ἡγεμών
M: ἡγεμονίαν ceteri (Turn.) ἐπιτετραμένος M τῶν περιγείων Η2 (Turn.)
2 ἀρχῆς] τῆς ἀρχῆς ΗΡ (v) 3 τοῦ σοφοῦ M: om. ceteri (Turn.) ἐπιτηδειότατον
Α ὑποκείσθω QT 4—6 τὰ νῦν—ἐλευθερίᾳ om.
4 τὰ νῦν] τὰ om. P 5 ἄλλῳ om. MA 6 εὐγενὲς Α οὕτως om. M
ἐλευθερίας Α τῶν φαύλων M 7 καὶ φιληδονία F 8 ἐπανισταμένω
M: ἐπανεσταλμένω FGHP, ἐπανεσταλμένον AQT καὶ ἐπιβεβηκότι MF: κατεπιβεβηκότι
ceteri ἄθλων] ἀθλητῶν conicio, cf. 8, 5 ἐν ἀγῶνι παγκρατιαστῶν ἀγῶνι
τοῖς] ἀγωνιστοῖς L; ἀγωνισταῖς v 9 ὁμοτρόποις M 10 ἀλογεῖν] ἄλλο F
11 ἧς] οἷς Α 12 τὸ τρίμετρον] τὸ τριμερὲς QT, τό τρίτον μέρος G
τό om. Mang. 13 τίς δ’ ἐστὶ scripsi (cf. testim.): τίς γάρ ἐστι codd.; τίς ἔπι v
ὤν om. AQT 14 ἀπέλαβε T οὕτως M: οὕτω ceteri (v)</note>
<note type="footnote">6 cf. Diog. La. VII 121 εἶναι γὰρ τὴν ἐλευθερίαν ἐξουσίαν αὐτοπραγίας, τὴν δὲ δουλείαν
στέρησιν αὐτοπραγίας. 7 cf. Plut. Stoic. repugn. 83 οὐδεὶς γάρ φύεται ἀνθρώποις
πόλεμος ἄνευ κακίας· ἀλλὰ τὸν μὲν φιληδονία, τὸν δὲ πλεονεξία, τόν δὲ φιλοδοξία τις ἢ
φιλαρχία συρρήγνυσιν. 8 Ambros. Epist. 37,30 . . . insurgit enim sapiens quasi
victor debellatis a se ac triumphatis libidini, timori, ignaviae, maestitudini ceterisque
vitiis, donec ea de possessione suae mentis eliminet et omnibus terminis finibusque
suis propulset atque arceat. 10 cf. Cic. Parad. V 1 refrenet primum libidines,
. . . ceteras animi labes repellat, tum incipiat aliis imperare, cum ipse improbissimis
dominis, dedecori ac turpitudini, parere desierit. Seneca Epist. 37,4 humilis res est
stultitia, abiecta, sordida, servilis, multis affectibus et saevissimis subiecta. hos tam
graves dominos, interdum alternis imperantes interdum pariter, dimittit a te sapientia,
quae sola libertas est. 13 Eur. frg. 958 laud. a Chrysippo ap. Plut. de aud.
poet. 13 τίς δ’ ἐστὶ δοῦλος τοῦ θανεῖν ἄφροντις ὤν. cf. Plut. de consol. ad Apollon. 10.
Clem. Alex. Strom. IV 7 p. 586 P. Cic. ad Att. IX 2a, 2. 14 cf. Epict. Diss.
III 26, 38 ἆρ’ οὑν ἐνθυμῇ, ὅτι κεφάλαιον τοῦτο πάντων τῶν κακῶν τῷ ἀνθρώπῳ καὶ
ἀγεννείας καὶ δειλίας οὐ θάνατός ἐστι, μᾶλλον δ’ ὁ τοῦ θανάτου φόβος;</note>

<pb n="7"/>
πέφυκε διάνοιαν, ὡς τὸ ἐπὶ θανάτῳ δέος, ἕνεκα τοῦ πρὸς τὸ ζῆν ἱμέρου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="23">
<p><milestone unit="altref" n="4"/> χρῆν δὲ λογίσασθαι, ὅτι οὐχ· 6 τοῦ θανεῖν μόνον ἄφροντις ὢν ἀδούλωτος, ἀλλὰ καὶ ὁ τοῦ πένεσθαι καὶ ἀδοξεῖν καὶ ἀλγεῖν καὶ τῶν
 ἄλλων ὅσα οἱ πολλοὶ κακὰ νομίζουσι, κακοὶ τῶν  <milestone unit="altpage2" n="p. 449 M."/> πραγμάτων ὄντες αὐτοὶ
<lb n="5"/> κριταί, οἵτινες ἐκ τῶν χρειῶν δοκιμάζουσι τὸν δοῦλον εἰς τὰς ὑπηρεσίας
ἀφορῶντες, δέον εἰς τὸ ἀδούλωτον ἦθος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="24">
<p>ὁ μὲν γὰρ ἀπὸ ταπεινοῦ καὶ δουλοπρεποῦς φρονήματος ταπεινοῖς καὶ δουλοπρεπέσι παρὰ γνώμην
ἐγχειρῶν τὴν ἑαυτοῦ δοῦλος ὄντως· ὁ δὲ πρὸς τὸν παρόντα καιρὸν ἁρμοζόμενος
τὰ οἰκεῖα καὶ ἑκουσίως ἅμα καὶ τλητικῶς ἐγκαρτερῶν τοῖς ἀπὸ τύχης
<lb n="10"/> καὶ μηδὲν καινὸν τῶν ἀνθρωπίνων εἶναι νομίζων, ἀλλ’ ἐξητακὼς ἐπιμελῶς,
ὅτι τὰ μὲν θεῖα αἰωνίῳ τάξει καὶ εὐδαιμονίᾳ τετίμηται, τὰ δὲ θνητὰ
πάντα σάλῳ καὶ κλύδωνι πραγμάτων διαφερόμενα πρὸς ἀνίσους ῥοπὰς
ταλαντεύει, καὶ γενναίως ὑπομένων τὰ συμπίπτοντα φιλόσοφος εὐθύς ἐστι
καὶ ἐλεύθερος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="25">
<p>ὅθεν οὐδὲ παντὶ τῷ προστάττοντι ὑπακούσεται, κἂν αἰκίας <lb n="15"/> καὶ βασάνους καί τινας φοβερωτάτας ἀπειλὰς ἐπανατείνηται, νεανιευσάμενος
δὲ ἀντικηρύξει·</p>
<note type="footnote">1 πέφυκεν εἰς διάνοιαν QT τὸ MF2H2: om. ceteri 2 χρῆν MFAQT:
χρὴ GHP (v) λογίσασθαι M: λελογίσθαι ceteri (v) οὐ τοῦ θανεῖν (om. ὁ)
AQT ὢν M: ὁ QT, om. ceteri (Turn.) 4 κακὰ νομίζουσι] κακίζουσι M
5 χρειῶν] τριῶν AQT 6 ἀπό τοῦ ταπεινοῦ Q 9 καὶ ἑκουσίως M: καὶ
om. ceteri (Turn.) ἑκούσια F 10 τῶν ἀνθρωπίνων M: ἀπ’ ἀνθρώπων
ceteri (v) 12 διαφερόμενα] φερόμενα G 13 εὐθύς ἐστι Mang.: om. M,
εὐθὺς T, εὐθύς τε ceteri (v) 14 προστάσσοντι G 15 φοβερωτάτας M:
φοβερωτέρας ceteri (v) νεανιευσάμενος M: νεανιευόμενος ceteri (v)
16 δ’ M ἀντικηρύττει F</note>
<note type="footnote">6. 7 cf. Cic. Parad. V 1, 35 non enim ita dicunt eos esse servos, ut mancipia, . . . sed
si servitus sit, sicut est, oboedientia fracti animi et abiecti et arbitrio carentis suo.
8 sqq. cf. Cic. Tusc. III 30 et nimirum haec est illa praestans et divina sapientia
et perceptas penitus et pertractatas res humanas habere, nil admirari cum acciderit,
nihil antequam evenerit non evenire posse arbitrari. V 81 sapientis est enim proprium
nihil quod paenitere possit facere, . . . nihil ita exspectare quasi certo futurum,
nihil cum acciderit admirari, ut inopinatum ac novum accidisse videatur, omnia ad
suum arbitrium referre, suis stare iudiciis. Seneca Epist. 91,15 itaque formetur
animus ad intellectum patientiamque sortis suae et sciat nihil inausum esse fortunae.
Diog. La. VII 123 ἔτι τε τὸν σοφὸν οὐδὲν θαυμάζειν τῶν δοκούντων παραδόξων.
11. 12 cf. Cic. de nat. deor. II 56 nulla igitur in caelo nec fortuna nec temeritas nec
erratio nec vanitas est, contraque omnis ordo, veritas, ratio, constantia; quaeque
his vacant, ementita et falsa plenaque erroris, ea circum terras infra lunam, quae
omnium ultima est, in terrisque versantur.</note>

<pb n="8"/>
<p><lg>
<l>ὄπτα, κάταιθε σάρκας, ἐμπλήσθητί μου</l>
<l>πίνων κελαινὸν αἷμα· πρόσθε γὰρ κάτω</l>
<l>γῆς εἶσιν ἄστρα, γῆ δ’ ἄνεισ᾿ ἐς οὐρανόν,</l>
<l>πρὶν ἐξ ἐμοῦ σοι θῶπ’ ἀπαντῆσαι λόγον.“</l>
</lg>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="26">
<p> <milestone unit="altref" n="5"/> ἤδη ποτ’ εἶδον ἐν ἀγῶνι παγκρατιαστῶν τὸν μὲν ἐπιφέροντα <lb n="5"/>
τὰς πληγὰς καὶ χερσὶ καὶ ποσὶ καὶ πάσας εὐσκόπως καὶ μηδὲν παραλελοιπότα
τῶν εἰς τὸ νικᾶν ἀπειρηκότα καὶ παρειμένον καὶ πέρας ἀστεφάνωτον
ἐξελθόντα τοῦ σταδίου, τὸν δὲ τυπτόμενον, ὑπὸ πυκνότητος
σαρκῶν πεπιλημένον, στρυφνόν, ναστόν, ὄντως γέμοντα πνεύματος ἀθλητικοῦ,
δι’ ὅλων νενευρωμένον, οἴα πέτραν ἢ σίδηρον, οὐδὲν μὲν πρὸς τὰς πληγὰς <lb n="10"/>
ἐνδόντα, τὴν δὲ τοῦ ἀντιπάλου δύναμιν τῷ καρτερικῷ καὶ παγίῳ τῆς
 ὑπομονῆς καθῃρηκότα μέχρι παντελοῦς νίκης.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="27">
<p>ὅμοιον δή τι τούτῳ
πεπονθέναι μοι δοκεῖ ὁ ἀστεῖος· τὴν γὰρ ψυχὴν εὖ μάλα κραταιωθεὶς
ἰσχυρογνώμονι λογισμῷ θᾶττον ἀναγκάζει τὸν βιαζόμενον ἀπειπεῖν ἢ
ὑπομένει τι δράσαι τῶν παρὰ γνώμην. ἀλλ’ ἄπιστον ἴσως τοῖς μὴ πεπονθόσιν <lb n="15"/>
ἀρετὴν τὸ λεγόμενον· καὶ γὰρ ἐκεῖνο τοῖς τοὺς παγκρατιαστὰς οὐκ
 εἰδόσι, γέγονε δ’ οὐδὲν ἧττον ἐπ’ ἀληθείας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="28">
<p>εἰς ταῦτα δ’ ἀπιδὼν Ἀντι-
<note type="footnote">1 ὄπτα codd. (sic etiam Artemid. IV 59): πίμπρα Η2 (v) κάτεσθε Μ κατέσθιε
Artemid.) σάρκα Q 2 κελαινὸν] ἐρεμενὸν (sic, pro ἐρεμνὸν) M
πρόσθεν FAQT 3 εἶσιν] εἰσὶν M ἄστρα] ἄκρα F καὶ γῆ PAQT
δ’ scripsi: τ’ codd. (v) ἄνεισ’ FG: ἄνεισιν M, ἄνω HP (v), ἄν AQT
ἐς M: εἰς ceteri (v) οὐρανόν] αἰθέρα mg F2; cf. § 99 4 θῶπα MAQ
ἀπαντλῆσαι Α 5 πότ’ codd.: ποτὲ v 6 καὶ ante πάσας secludit Wendl.
εὔσκοπον F μηδὲν] μὲν δὴ AQT 7 τῶν] τὸν AQT post νικᾶν
add. τεταγμένον QT καὶ παρειμένον om. HP (Turn.) 10 δι’ ὅλων MFAQT:
δι’ ὅλου GHP (v); ὅλον δι’ ὅλων coni. Mang. οἷον AQT πέτραν M:
πέτρον ceteri (v) ἢ codd.: καὶ v 11 ἐνδιδόντα AQT τοῦ om. F
καρτερικῷ MF: καρτερῶ GHP (v), κρατερῶ AQT 12 παντελῶς F2
δή τι MGAQT: τι om. FHP (Turn.) τοῦτο Α 14 βιαζόμενον M: βιασάμενον
ceteri (Turn.) 15 ὑπομένει GAQT: ὑπομένειν MFHP; ἀναγκάσει et ὑπομενεῖ
coni. Mang. δράσειν M δρᾶσαι τῶν om. AQT, τῶν om. F
16 ἀρετὴ M: πεπονθόσι πρὸς ἀρετὴν coni. Mang., προσπεπονθόσιν ἀρετῇ Wilamowitz
λεγόμενον] γινόμενον QT ἐκεῖνο MFGH1P: καὶ ἐκεῖνο Η2 (Turn.), κἀκεῖνο AQT
(Mang.) παγκρατιαστῶν (in ras.) F 17 εἰδόσι codd.: ἰδοῦσι v
γέγονε δ’] γέγονεν M alterum δ’] δὲ M post ἀπιδὼν add. καὶ mg F</note>
<note type="footnote">1 sqq. Eur. frg. 687. 5 sqq. cf. Seneca de const. sap. 9,5 sic in certaminibus
sacris plerique vicerunt caedentium manus obstinata patientia fatigando: ex hoc puta
genere sapientem eorum, qui exercitatione longa ac fideli robur perpetiendi lassandique
omnem inimicam vim consecuti sunt. de ira II 14, 2 nec est difficile vincere
animum, cum athletae quoque in vilissima sui parte occupati tamen ictus doloresque
patiantur, ut vires caedentis exhauriant.</note>

<pb n="9"/>
σθένης δυσβάστακτον εἶπεν εἶναι τὸν ἀστεῖον· ὡς γὰρ ἡ ἀφροσύνη κοῦφον
καὶ φερόμενον, 〈οὕτως〉 ἡ φρόνησις ἐρηρεισμένον καὶ ἀκλινὲς καὶ βάρος
ἔχον ἀσάλευτον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="29">
<p>ὁ δὲ δὴ τῶν Ἰουδαίων νομοθέτης τὰς τοῦ σοφοῦ  χεῖρας  <milestone unit="altpage2" n="p. 450 M."/> βαρείας εἰσάγει (Exod. 17, 12), διὰ συμβόλων τὰς πράξεις αἰνιττόμενος
<lb n="5"/> οὐκ ἐπιπολαίως ἀλλὰ παγίως ἐρηρεισμένας ἀπὸ διανοίας ἀρρεποῦς.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="30">
<p>πρὸς οὐδενὸς οὖν ἀναγκάζεται, ἅτε καταπεφρονηκὼς μὲν ἀλγηδόνων, καταπεφρονηκὼς δὲ θανάτου, νόμῳ δὲ φύσεως ὑπηκόους ἔχων ἅπαντας
αφρονας· ὅνπερ γὰρ τρόπον αἰγῶν μὲν καὶ βοῶν καὶ προβάτων αἰπόλοι
καὶ βουκόλοι καὶ νομεῖς ἀφηγοῦνται, τὰς δ’ ἀγέλας ἀμήχανον ἐπιτάξαι
<lb n="10"/> ποιμέσι, τὸν αὐτὸν τρόπον οἱ μὲν πολλοὶ θρέμμασιν ἐοικότες ἐπιστάτου
καὶ ἄρχοντος δέονται, ἡγεμόνες δ’ εἰσὶν οἱ ἀστεῖοι τὴν τῶν ἀγελαρχῶν
τεταγμένοι τάξιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="31">
<p>Ὅμηρος μὲν οὖν ποιμένας λαῶν“ εἴωθε καλεῖν τοὺς βασιλέας, ἡ δὲ φύσις τοῖς ἀγαθοῖς κυριώτερον τουτὶ τοὔνομα ἐπεφήμισεν,
εἴ γε ἐκεῖνοι ποιμαίνονται τὸ πλέον ἢ ποιμαίνουσιν — ἄκρατος γὰρ
<lb n="15"/> αὐτοὺς ἄγει καὶ εὐμορφία πέμματά τε καὶ ὄψα καὶ τὰ μαγείρων καὶ
σιτοποιῶν ἡδύσματα, ἵνα τὰς ἀργύρου καὶ χρυσοῦ καὶ τῶν σεμνοτέρων
ἐπιθυμίας παραλείπω —, τοῖς δ’ ὑπ’ οὐδενὸς συμβέβηκε δελεάζεσθαι,
νουθετεῖν δὲ καὶ ὅσους ἂν αἴσθωνται πάγαις ἡδονῆς ἁλισκομένους.</p>
<note type="footnote">2 οὕτως addidi ἐρηρϊσμένον Α, ἐρηρεισμένη HP ἀκλινὴς HP
                εἰ
5 ἐρηρϊσμένας Α ἀπὸ] ὑπὸ QT 7 ἅπαντας M: πάντας ceteri (v)
8 ὅνπερ] ὅν Q 9 τὰς] τούτων F δὲ M 10 ante τὸν αὐτὸν τρόπον
add. καὶ V, om. codd. τὸν αὐτὸν τρόπον om. F 11 τὴν om. M
13 βασιλεῖς AQT κυριώτερόν τι ante τοῖς ἀγαθοῖς transp. AQT τουτὶ M:
τι ceteri τοὔνομα ἐπευφήμισε Η, ἐπευφήμησε τοὔνομα QT 14 εἴ γε MT:
εἴτ’ FGHP, εἶτ’ Α, εἶτ’ corr. in εἴγ’ Q ποιμαίνοντα Α τὸ om. M
15 αὐτοὺς] αὐτὸς Turn. 18 post δὲ add. μᾶλλον G (Mang.) καὶ 〈κολάζειν〉
coni. Wilamowitz ἄν] ἐὰν M πάγαις ἡδονῆς] πάσαις ἡδονῆς] AQT</note>
<note type="footnote">1 Antisth. frg. 74 Μullach. 4 Exod. 17, 12 αἰ δέ χεῖρες Μωυσῆ βαρεῖαι. cf. Leg.
alleg. III § 45. 12 Hom. II. Α 263 al. 13 cf. Diog. La. VII 122 οὐ μόνον
δ’ ἐλευθέρους εἶναι τοὺς σοφοὺς ἀλλὰ καὶ βασιλέας, τῆς βασιλείας οὕσης ἀρχῆς ἀνυπευθύνου,
ἥτις περὶ μόνους ἄν τοὺς σοφοὺς συσταίη, καθά φησι Χρύσιππος κτλ. Stob. Ecl. II 7, 11 m
καὶ μόνον εἶναι τὸν σοφὸν βασιλέα τε καὶ βασιλικόν, τῶν δὲ φαύλων μηδένα· τὴν γὰρ
βασιλείαν ἀρχὴν ἀνυπεύθυνον εἶναι καὶ τὴν ἀνωτάτω καὶ τὴν ἐπὶ πάσαις. Cic. de rep. I 51
quodsi liber populus deliget, quibus se committat, deligetque . . . optimum quemque,
certe in optimorum consiliis posita est civitatium salus, praesertim cum hoc natura
tulerit, non solum ut summi virtute et animo praeessent imbecillioribus, sed ut hi
etiam parere summis velint. Epict. Diss. I 29, 13 διὰ τοῦτο καὶ ὁ τοῦ θεοῦ νόμος
κράτιστός ἐστι καὶ δικαιότατος· τὸ κρεῖσσον ἀεὶ περιγινέσθω τοῦ χείρονος.</note>

<pb n="10"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="32">
 <p><milestone unit="altref" n="6"/> Ὅτι δ’ οὐχ αἱ ὑπηρεσίαι μηνύματ᾿ εἰσὶ δουλείας, ἐναργεστάτη
πίστις 01 πόλεμοι· τοὺς γὰρ στρατευομένους ἰδεῖν ἔστιν αὐ‘τουργοὺς ἅπαντας,
οὐ μόνον τὰς πανοπλίας κομίζοντας, ἀλλὰ καὶ ὅσα πρὸς τὴν ἀναγκαίαν
χρῆσιν ὑποζυγίων τρόπον ἐπηχθισμένους, εἶτ’ ἐφ’ ὑδρείαν ἐξιόντας καὶ
 φρυγανισμὸν καὶ χιλὸν κτήνεσι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="33">
<p>τὰ γὰρ πρὸς τοὺς ἐχθροὺς ἐν ταῖς <lb n="5"/>
στρατείαις τί δεῖ μακρηγορεῖν, τάφρους ἀνατεμνόντων ἢ τείχη κατασκευαζόντων
ἢ τριήρεις ναυπηγουμένων ἢ ὅσα ὑπουργίας ἢ τέχνης πάντα
 χερσὶ καὶ τῷ ἄλλῳ σώματι ὑπηρετούντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="34">
<p>ἔστι δέ τις καὶ κατ’ εἰρήνην
πόλεμος τῶν ἐν τοῖς ὅπλοις οὐκ ἀποδέων, ὃν ἀδοξία καὶ πενία καὶ δεινὴ
σπάνις τῶν ἀναγκαίων συγκροτοῦσιν, ὑφ’ οὗ βιασθέντες ἐγχειρεῖν καὶ τοῖς <lb n="10"/>
δουλοπρεπεστάτοις ἀναγκάζονται, σκάπτοντες, γεωπονοῦντες, βαναύσους
ἐπιτηδεύοντες τέχνας, ὑπηρετοῦντες ἀόκνως ἕνεκα τοῦ παρατρέφεσθαι,
πολλάκις δὲ καὶ κατὰ μέσην ἀγορὰν ἀχθοφοροῦντες ἐν ἡλικιωτῶν καὶ
 συμφοιτητῶν καὶ συνεφήβων ὄψεσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="35">
<p>ἕτεροι δ’ εἰσὶν ἐκ γένους δοῦλοι
τὰ τῶν ἐλευθέρων εὐμοιρίᾳ τύχης μετιόντες· ἐπίτροποι γὰρ οἰκιῶν καὶ <lb n="15"/>
κτημάτων καὶ μεγάλων οὐσιῶν, ἔστι δ’ ὅτε καὶ τῶν ὁμοδούλων ἄρχοντες
καθίστανται, πολλοὶ δὲ καὶ γυναῖκας καὶ παῖδας ὀρφανοὺς δεσποτῶν τραπησαν
φίλων καὶ συγγενῶν προκριθέντες εἰς πίστιν· ἀλλ’ ὅμως
εἰσὶ δοῦλοι, δανείζοντες, ὠνούμενοι, προσόδους ἐκλεγόμενοι, θεραπευόμενοι.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="36">
<p>τί οὖν θαυμαστόν, εἰ καὶ κατὰ τοὐναντίον ὀλίσθῳ τις εὐτυχίας <milestone unit="altpage1" n="p. 451 M."/>  
δουλικὰς χρείας ἐπιτελεῖ; τὸ δ’ ὑπακούειν ἑτέρῳ τὴν ἐλευθερίαν ἀφαιρεῖται. <lb n="21"/>
καὶ πῶς πατρὸς μὲν ἢ μητρὸς ἐπιταγμάτων παῖδες ἀνέχονται, γνώριμοι
δὲ ὧν ὑφηγηταὶ διακελεύονται; δοῦλος γὰρ ἑκὼν οὐδείς. οἵ γε μὴν
<note type="footnote">1 paragraphos 32—40 hoc loco seclusit et ante paragraphum 147 transponendas
censuit Massebieau αἱ om. M μηνύματα M ἐναργεστάτη om. M
4 εἶτ᾿ codd.: ἅτ’ Η2 (v) εἶτ’ ἐφ’ ὑδρείαν om. in ras. F ὑδρίαν M
5 post ἐχθροὺς add. αὐτῶν M (fortasse addendum post τάφρους 1. 6) 5. 6 ἐν τῆ
στρατεία F 6 ἀνατεμνόντων] ἀνορυττόντων in ras. F2 8 τῷ ἄλλῳ] τῷ
ὅλῳ coni. Mang. 9 τοῖς ὅπλοις M: τοῖς om. ceteri (Turn.) 10 ἀφ’ οὖ M
ἐγχειρεῖν καὶ τοῖς] ἐγχειροῦσι καίτοι FGH1P 12 ἐπιτηδεύοντας Α ὑπηρετοῦντες
ἀόκνως M: om. ceteri (Turn.) παρατρέφεσθαι MG: περιτρέφεσθαι FAHP,
τρέφεσθαι QT 13 δὲ om. FGHP (Turn.) 14 καὶ συνεφήβων om. G
ἅτεροι Q δ’ om. T 15 μετιόντες] ἐπιόντες QT 15. 16 καὶ
κτημάτων M: καὶ om. ceteri (v) 16 τῶν ὁμοδούλων M: τῶν om. ceteri (v)
19 προσόδους] παρόδους QT 20 εἰ καὶ M: καὶ om. ceteri (Turn.)
τις GHQT (coni. Mang.): τῆς MFAP (v) ἀτυχίας AQT 21 ἐπιτελεῖν M
τὸ codd.: τῶ Η2 (v) ἑτέρω MQT: ἑτέρων ceteri (v) 23 δ’ M
ὧν M: ὧν ἂν ceteri (v) ὑφηγηταὶ Mang.: ἀφηγοῦνται M, ὑφηγῶνται ceteri
διακελεύονται codd.: διακελεύωνται v</note>

<pb n="11"/>
τοκέες οὐ τοσαύτην ὑπερβολὴν ἐπιδείξονταί ποτε μισοτεκνίας, ὥσθ’ ἃ
μόνα σύμβολα δουλείας ἐστί, τὰς ὑπηρεσίας, ἀναγκάσαι ἂν παῖδας τοὺς
ἑαυτῶν ὑπομένειν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="37">
<p>εἰ δέ τινας ὑπ’ ἀνδραποδοκαπήλων ἐπευωνιζομένους ἰδών τις οἴεται δούλους εὐθὺς εἶναι, πολὺ διαμαρτάνει τῆς ἀληθείας·
<lb n="5"/> οὐ γὰρ ἡ πρᾶσις ἢ κύριον ἀποφαίνει τὸν πριάμενον ἢ τὸν πραθέντα
δοῦλον, ἐπεὶ καὶ πατέρες υἱῶν τιμὰς κατέθεσαν καὶ υἱοὶ πολλάκις πατέρων
ἢ κατὰ λῃστείας ἀπαχθέντων ἡ κατὰ πόλεμον αἰχμαλώτων γενομένων,
οὓς οἱ τῆς φύσεως νόμοι τῶν κάτωθεν ὄντες βεβαιότεροι γράφουσιν
ἐλευθέρους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="38">
<p>ἤδη δέ τινες καὶ προσυπερβάλλοντες εἰς τοὐναντίον περιήγαγον <lb n="10"/> τὸ πρᾶγμα, δεσπόται γενόμενοι τῶν πριαμένων ἀντὶ δούλων· ἔγωγ’
οὖν ἐθεασάμην πολλάκις εὔμορφα παιδισκάρια καὶ φύσει στωμύλα δυσὶν
ὁρμητηρίοις, ὄψεως κάλλει καὶ τῇ περὶ λόγους χάριτι, πορθοῦντα τοὺς
κεκτημένους· ἑλεπόλεις γὰρ ταῦτα ψυχῶν ἀνιδρύτων καὶ ἀνερματίστων,
μηχανημάτων ἁπάντων ὅσα ἐπ’ ἀνατροπῇ τειχῶν κατασκευάζεται σθεναρώτερα.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="39">
<p><lb n="15"/> σημεῖον δέ· θεραπεύουσιν, ἱκετεύουσιν, εὐμένειαν ὡς παρὰ τύχης καὶ ἀγαθοῦ δαίμονος αἰτεῖσθαι γλίχονται, καὶ παρορώμενοι μὲν
σφαδᾴζουσιν, εἰ δ’ αὐτὸ μόνον τὸ βλέμμα ἵλεων θεάσαιντο, γεγηθότες
<note type="footnote">1 τοκῆες M; de forma τοκέες cf. Lobeck Phryn. p. 69 οὐ om. AQT
ἐνδείξονται GAQT 2 μόνα] μόνον H (v) τὰς ὑπηρεσίας FGHP1: τά τῆς
ὑπηρεσίας AQTP2, πρὸς ὑπηρεσίας M ἀναγκάσαι ἄν] ἀναγκαῖα M 3 τινες Α
5 ἢ κύριον M: ἢ om. ceteri (v) 7 λῃστείας MFG: λῃστείαν ceteri 8 τῶν
κάτωθεν] τῶν καθεστώτων coni. Mang. 9 ἐλευθερίους Α τινα A, τινὰ QT
ἑ
10 γϊνόμενοι Α 10. 11 ἔγωγ’ οὖν codd.: ἐγὼ γοῦν v 11 πολλάκις M:
om. ceteri (Turn.) παιδαρίσκια A φύσει στωμύλα] φύσεις τῶν μυλάδων M
12 ποθοῦντα M, ἐπόρθει Urbin. 12. 13 τοὺς κεκτημένους M Urbin.: om. ceteri (Turn.)
13 ταῦτα MGAQT Urbin.: ταῦτά γε FHP (v) ἀνιδρύτων MGQT Urbin.: ἀϊδρύτων
FAHP (Turn.) 14 ὅσα—κατασκευάζεται om. Urbin. 14. 15 σθεναρώτερα
QT, σθεναρώτατα M: σθεναρώτατα ceteri (v) 17 δὲ M ἵλεων] ἵλεω M,
νέων F θεάσοιντο M, θεάσονται G</note>
<note type="footnote">5 Clem. Alex. Paed. III 11 p. 288 P. τὸ δὲ εὐγενὲς τῆς ἀληθείας . . . οὐ πράσει καὶ
ὠνῇ τὸν δοῦλον, ἀλλὰ τῇ γνώμη τῇ ἀνελευθέρῳ διακέκρικεν. 6 sqq. Ambros.
Epist. 37, 13 . . . non videmus plerumque in potestatem piraticam vel immanium barbarorum
redactos parentes a filiis redimi pecunia? numquid leges pecuniae potiores
quam leges naturae? 11 sqq. Ambros. Epist. 37,12 non fecit igitur eum
(loseph) servum venditio . . . verum si pretium spectes, multos invenies qui emerunt
sibi puellulas formae elegantioris, quarum amore capti turpi servitio sese dederunt.
cf. Cic. Parad. V 2, 36. Epict. Diss. IV 1, 15 sqq. 21. 12—14 Cod.
Urbin. gr. 125 fol. 308v: ὄψεως κάλλει—σθεναρώτατα.</note>

<pb n="12"/>
 ἀνορχοῦνται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="40">
<p>εἰ μὴ καὶ τὸν λέοντας ὠνησάμενον δεσπότην φατέον εἶναι
λεόντων, ὅς, εἰ μόνον ἐπανατείναιντο τὰς ὄψεις, οἵους ἐπρίατο κυρίους ὁ
δύστηνος, ὡς χαλεποὺς καὶ ὠμοθύμους, αὐτίκα παθὼν εἴσεται. τί οὖν;
οὐκ οἰόμεθα τὸν σοφὸν ἀδουλωτότερον εἶναι λεόντων, ἐλευθέρᾳ καὶ
ἀτρώτῳ ψυχῇ τὴν ἀλκὴν ἔχοντα μᾶλλον ἢ εἰ σώματι φύσει δούλῳ καὶ <lb n="5"/>
εὐτονίᾳ κραταιοτάτῃ ἰσχύος ἀφηνιάζοι;</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="41">
 <p><milestone unit="altref" n="7"/> Μάθοι δ’ ἄν τις τὴν ἐλευθερίαν, ἣ περὶ τὸν σπουδαῖόν ἐστι,
καὶ ἐξ ἑτέρων· δοῦλος εὐδαίμων πρὸς ἀλήθειαν οὐδείς· τί γὰρ ἀθλιώτερον
ἢ πάντων ἄκυρον εἶναί τινα καὶ ἑαυτοῦ; ὁ δέ γε σοφὸς εὐδαίμων, ἕρμα
καὶ πλήρωμα καλοκἀγαθίας ἐπιφερόμενος, ἐν ᾗ τὸ κῦρός ἐστιν ἁπάντων· <lb n="10"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="42">
<p>〈ὥστ’〉 ἀναμφιβόλως καὶ ἐξ ἀνάγκης ὁ σπουδαῖος ἐλεύθερός ἐστι. πρὸς
τούτοις τίς οὐκ ἂν εἴποι τοὺς φίλους τῶν θεῶν ἐλευθέρους εἶναι; εἰ μὴ
τοῖς μὲν τ·ῶν βασέων ἑταίροις <milestone unit="altpage1" n="p. 452 M."/>  ἄξιον οὐ μόνον ἐλευθερίαν ἀλλὰ καὶ 
ἀρχὴν ὁμολογεῖν συνεπιτροπεύουσι καὶ συνδιέπουσι τὴν ἡγεμονίαν, τοῖς
δὲ θεῶν τῶν Ὀλυμπίων δουλείαν ἐπιφημιστέον, οἳ διὰ τὸ φιλόθεον εὐθὺς <lb n="15"/>
γενόμενοι θεοφιλεῖς, ἴσῃ ἀντιτιμηθέντες εὐνοίᾳ παρ’ ἀληθείᾳ δικαζούσῃ,
καθάπερ οἱ ποιηταί φασι, πανάρχοντές τε καὶ βασιλέες βασιλέων εἰσί.
<note type="footnote">1 post ἀνορχοῦνται quaedam deesse videri censuit Mang. 2—4 ὃς—λεόντων om.
2 ὃς MFGA: om. HP (Turn.) ἐπανατείναιντο scripsi: ἐπανατείναιτο M, ἐπανατείνοιτο G,
ἐπανατείνονται F, ἐπανατείνοι AHP (v) 4 ἀδουλωτότερον M: ἀδουλώτερον H,
ἀδουλότερον ceteri (v) ἐλευθέρα M: ἐλευθερίῳ F, ἐλευθερία ceteri (v)
5 ἀτρώτῳ] ἀτρέπτῳ AQT ἢ om. M εἰ ΜΗ2: om. ceteri σώματι
φύσει δούλω QT: σώμασι φύσει δούλοις MGHP (v), σωμάτων φύσει δούλοις F, σώματος
φύσει δουλείας Α καὶ] ἐν Α 6 κραταιοτάτῃ] ἀκμαιοτάτη M
κραταιοτάτῃ ἰσχύος suspectum propter hiatum ἀφηνιάζοι M: ἀφηνιάζει FHP,
ἀφηνιάζειν GAQT 7 ἐλευθερίαν v (corr. Turn.): ἀλήθειαν codd. 9 καὶ
ἑαυτοῦ] ἐξ αὑτοῦ F γε om. M καὶ εὐδαίμων M 10 ἐστι τῶν
ἀπάντων F 11 ὥστ’ add. Wilamowitz καὶ MG: τ’ ceteri (Turn.)
12 τίς MFG: ἔτι ceteri (v) post εἴποι add. τις Η2 (v), om. ceteri τῶν
θεῶν scripsi (cf. l. 15): τοῦ θεοῦ codd. (v) 13 οὐ M: μὴ ceteri (v)
14 ὁμολογεῖν scripsi: συνομολογεῖν codd. (v) 15 θεῶ ATHP τῶν] τὴν
L (Turn.) οἳ] οἶς M φιλόθεον] ὤφειλον M 17 βασιλέες βασιλέων
M: βασιλέων βασιλῆες ceteri (v)</note>
<note type="footnote">1 sqq. Ambros. Epist. 37, 13 . . . plerique emptores leonum sunt, et tamen non dominantur
leonibus, sed ita subiciuntur vice versa, ut si exasperatos eos excutere cervice
toros viderint, fugiant et delitescant. cf. Diog. La. VI 75 (de Diogene Cynico) οὐδὲ
γὰρ τοὺς λέοντας δούλους εἶναι τῶν τρεφόντων, ἀλλὰ τοὺς τρέφοντας τῶν λεόντων δούλου
γὰρ τὸ φοβεῖσθαι, τὰ δέ θηρία φοβερὰ τοῖς ἀνθρώποις εἶναι. 9 Cic. Parad. II
ὅτι αὐτάρκης ἡ ἀρετὴ πρὸς εὐδαιμονίαν. cf. Diog. La. VII 128. 15 sqq. cf. Diog.
La. VI 37 et 72 (de Diogene Cynico) πάντα τῶν σοφῶν εἶναι λέγων . . .· πάντα
θεῶν ἐστι· φίλοι δὲ τοῖς σοφοῖς οἱ θεοί· κοινὰ δὲ τὰ τῶν φίλων· πάντα ἄρα τῶν σοφῶν.</note>

<pb n="13"/>
νεανικώτερον δ᾿ ὁ τῶν Ἰουδαίων νομοθέτης προσυπερβάλλων,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="43">
<p>ἅτε γυμνῆς ὡς λόγος ἀσκητὴς φιλοσοφίας, τὸν ἔρωτι θείῳ κατεσχημένον καὶ τὸ ὂν μόνον
θεραπεύοντα οὐκέτ’ ἄνθρωπον ἀλλὰ θεὸν ἀπετόλμησεν εἰπεῖν (Exod. 7, 1)·
ἀνθρώπων μέντοι θεόν, οὐ τῶν τῆς φύσεως μερῶν, ἵνα τῷ πάντων
<lb n="5"/> καταλίπῃ πατρὶ τὸ θεῶν εἶναι βασιλεῖ καὶ θεῷ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="44">
<p>ἀρ’ ἄξιον τὸν προνομίας τοσαύτης τετυχηκότα δοῦλον ἢ μόνον ἐλεύθερον εἶναι νομίζειν; ὃς εἰ
καὶ θείας οὐκ ἠξίωται μοίρας καθ’ αὑτόν, ἀλλά τοι διά τὸ φίλῳ θεῷ χρῆσθαι
πάντως ὤφειλεν εὐδαιμονεῖν· οὔτε γὰρ ἀσθενὴς ὁ ὑπέρμαχος οὔτε φιλικῶν
ἀμελὴς δικαίων θεὸς ἑταιρεῖος ὢν καὶ τὰ κατὰ τοὺς ἑταίρους ἐφορῶν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="45">
<p><lb n="10"/> ἔτι τοίνυν, ὥσπερ τῶν πόλεων αἱ μὲν ὀλιγαρχούμεναι καὶ τυραννούμεναι δουλείαν ὑπομένουσι χαλεποὺς καὶ βαρεῖς ἔχουσαι δεσπότας τοὺς ὐπαγομένους
καὶ κρατοῦντας, αἱ δὲ νόμοις ἐπιμεληταῖς χρώμεναι καὶ προστάταις
εἰσὶν ἐλεύθεραι, οὕτως καὶ τῶν ἀνθρώπων, παρ’ οἷς μὲν ὀργὴ ἢ
ἐπιθυμία ἤ τι ἄλλο πάθος ἢ καὶ ἐπίβουλος κακία δυναστεύει, πάντως
<lb n="15"/> εἰσὶ δοῦλοι, ὅσοι δὲ μετὰ νόμου ζῶσιν, ἐλεύθεροι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="46">
<p>νόμος δὲ ἀψευδὴς ὁ ὀρθὸς λόγος, οὐχ ὑπὸ τοῦ δεῖνος ἢ τοῦ δεῖνος, θνητοῦ φθαρτός, ἐν
χαρτιδίοις ἢ στήλαις, ἄψυχος ἀψύχοις, ἀλλ’ ὑπ’ ἀθανάτου φύσεως ἄφθαρτος
ἐν ἀθανάτῳ διανοίᾳ τυπωθείς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="47">
<p>διὸ καὶ θαυμάσαι ἄν τις τῆς ἀμβλυωπίας τοὺς τρανὰς οὕτω πραγμάτων ἰδιότητας μὴ συνορῶντας, οἳ
<lb n="20"/> μεγίστοις μὲν δήμοις Ἀθήναις καὶ Λακεδαίμονι πρὸς ἐλευθερίαν αὐταρ-
<note type="footnote">1 δὲ M τῶν ἰουδαίων ὁ νομοθέτης Μ γυμνῆς] γνησίας coni. Mang.
2 κατισχημένον MAQT 3 ἀλλὰ θεὸν M: om. ceteri (Turn.) 4 θεὸν]
θεῶν M 5 καταλείπῃ HP (v) θεῶν MG: θεὸν ceteri (v); τούτων coni.
Mang. βασιλεῖ καὶ θεῷ] βασιλέα καὶ θεὸν coni. Mang. ἆρ᾿ MFA: ἆρα ceteri (v)
προνομίας] προνοίας AQT 6 ὃς] ὅπερ Q 7 καθ’ ἑαυτὸν G φίλον HP
8 ὑπέρμαχος] ὕπαρχος F 9 θεὸς om. AQT τὰ MF2: om. ceteri (Turn.)
ἑτέρους A ἀφορῶν P 10 καὶ τυραννούμεναι om. AQT 11 τοὺς]
τὰς F 13 ἐλεύθεροι MGT οὕτως MF: οὕτω ceteri (v) ὀργὴ M:
ἂν ὀργὴ ceteri (v) 13. 14 ἢ ἐπιθυμία M: καὶ ἐπιθυμία ceteri (Turn.)
14 ἐπίβουλος] ἐπιβουλῆς F, ἐπιβουλὰς H1P, ἐπὶ βουλὰς G δυναστεύει M: δυναστεύσει
AQT, δυναστεύσῃ FGHP (Turn.) πάντων M 15 δέ post νόμος om. M
16 ὁ om. Ρ1, ss. Ρ2 alterum τοῦ om. F φθαρτός] γραπτός F
17 ὑπὸ M 19 οὕτω] εἶναι M 20 ἀθήναις καὶ λακεδαίμονι MGPAQT:
ἀθήναις καὶ Λακεδαίμοσι F, ἀθήναις καὶ Λακεδαιμόνιοι Η (sed οι add. Η2), ἀθηναίων καὶ
Λακεδαιμονίων L (v) ἐλευθερίαν] εὐδαιμονίαν mg P</note>
<note type="footnote">3 Exod. 7, 1 ἰδοὺ δέδωκά σε θεόν Φαραώ. 15 sqq. Ambros. Epist. 37, 32 illi
autem liberi sunt, qui legibus vivunt. lex autem vera sermo rectus, lex vera non
insculpta tabulis nec aere incisa, sed impressa mentibus atque infixa sensibus.
cf. de migr. Abrah. § 130. de Josepho § 29. de praem. et poen. § 55. Stob.
Ecl. II 7, 11 d. Cic. de leg. I 6, 18.</note>

<pb n="14"/>
κεστάτους εἶναί φασι τοὺς Σόλωνος καὶ Λυκούργου νόμους κρατοῦντάς τε καὶ
ἄρχοντας, πειθαρχούντων αὐτοῖς τῶν πολιτευομένων, σοφοῖς δὲ ἀνδράσι τὸν
ὀρθὸν λόγον, ὃς καὶ τοῖς ἄλλοις ἐστὶ πηγὴ νόμοις, οὐχ ἱκανὸν εἶναι πρὸς
μετουσίαν ἐλευθερίας ὑπακούουσι πάντων, ἅττ’ ἂν ἢ προστάττῃ ἢ ἀπαγορεύῃ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="48">
<p>πρὸς τοίνυν τοῖς εἰρημένοις ἐναργεστάτη πίστις ἐλευθερίας ἰσηγορία, <lb n="5"/>
ἣν οἱ σπουδαῖοι πάντες ἄγουσι πρὸς ἀλλήλους. ὅθεν καὶ τὰ τρίμετρα
φιλοσόφως ἐκεῖνά φασιν εἰρῆσθαι·
<lg>
<l><milestone unit="altpage1" n="p. 453 M."/>  οὐ γὰρ μετεῖναι τῶν νόμων δούλοις ἔφυ.“</l> 
</lg>
καὶ πάλιν·
<lg>
<l>„δοῦλος πέφυκας, οὐ μέτεστί σοι λόγου.“</l> <lb n="10"/>
</lg>
</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="49">
 <p>καθάπερ οὖν ὁ μουσικὸς νόμος ἅπασι τοῖς ἐπιτετηδευκόσι μουσικὴν
ἰσηγορίας τῆς ἐν τῇ τέχνῃ μεταδίδωσι καὶ ὁ γραμματικὸς ἢ ὁ γεωμετρικὸς
γραμματικοῖς ἢ γεωμέτραις, οὕτω καὶ ὁ ἐν τῷ βίῳ νόμος τοῖς ἐμπείροις
 τῶν βιωτικῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="50">
<p>οἱ δὲ σπουδαῖοι πάντες ἔμπειροι τῶν κατὰ τὸν βίον
πραγμάτων εἰσίν, ὁπότε καὶ τῶν ἐν ἁπάσῃ τῇ φύσει· καὶ εἰσί τινες αὐτῶν <lb n="15"/>
ἐλεύθεροι, ὥστε καὶ ὅσοι τούτοις ἰσηγορίας μετέχουσιν οὐδεὶς ἄρα τῶν
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="51">
<p> σπουδαίων δοῦλος, ἀλλ’ ἐλεύθεροι πάντες. <milestone unit="altref" n="8"/> ἀπὸ δὲ τῆς αὐτῆς
ἀφορμῆς καὶ ὅτι δοῦλος ὁ ἄφρων ἐστίν, ἐπιδειχθήσεται. ὥσπερ γὰρ ὁ
κατὰ μουσικὴν νόμος οὐ δίδωσιν ἰσηγορίαν ἀμούσοις πρὸς μεμουσωμένους
οὐδ’ ὁ κατὰ γραμματικὴν ἀγραμμάτοις πρὸς γραμματικοὺς οὐδὲ συνόλως <lb n="20"/>
<note type="footnote">2 δ’ A 3 πηγῆς M νόμοις om. M 4 ὑπακούουσι MFGHP1: τοῖς
ὑπακούουσι AQTP2 (Mang.) ἅττ’ HPQT: ἅτ’ GA, ὅτ᾿ F, ἔτι M prius ἢ
om. M 4. 5 προστάττῃ ἢ (ἡ M) ἀπαγορεύῃ codd.: προστάττει ἢ ἀπαγορεύει
προτάττει ἣ ἀπαγορεύει v 5 τοίνυν] τὴν ἐπὶ M ἰσηγορία codd.: ἡ ἰσηγορία
Mang. 6 τὰ om. QT τρίμετρα] τρία μέτρα ΗΡ1 (Turn.) 7 φασὶν
ἐκεῖνα transp. Α 8 τὸν νόμον F; τῶν λόγων coni. Mang. 8. 9 ἔφυ. καὶ πάλιν
Mang.: ἔφη· καὶ πάλιν GF2AH2, ἐφῆκε· πάλιν F1H1PQT, ἐφῆκεν πάλιν M
11 νόμος M (coni. Ausfeld): λόγος ceteri (v) μουσικῆς M 12 τῇ om.
HP (Turn.) 6 γεωμέτρης QT (coni. Mang.) ὁ ante γεωμετρικὸς om. v
13 τῷ om. M 14 01 δὲ σπουδαῖοι πάντες M: οἳ δεσποτείας οἱ πάντες G, οἲ
δεσπόταις οἱ πάντες Η1Ρ, οἱ δεσπόται οὐ πάντες Η2, ἡ δεσπόταις οἲ πάντες AQT, οἲ
πάντες F οἱ δὲ δεσπόται ἄπαντες Turn, οἱ δὲ σπουδαῖοι ἄπαντες Mang.) 15 εἰσίν]
εἰσί V ἐν πάσῃ QT verba καὶ εἰσί—μετέχουσιν (16) delenda censet Ausfeld
καὶ ante εἰσι] κἄν M 16 τούτοις] τῆς P 18 ὁ ante ἄφρων om. M
ἀποδειχθήσεται F 20 οὐδ’] ὁ δ’ Q</note>
<note type="footnote">8 frg. trag. adesp. 326. 10 frg. trag. adesp. 304 laud. etiam ap, M. Αntoninum
XI 30.</note>

<pb n="15"/>
ὁ τεχνικὸς πρὸς τεχνίτας ἀτέχνοις, οὕτως οὐδ’ ὁ βιωτικὸς νόμος ἰσηγορίας
μεταδίδωσι τοῖς κατὰ τὸν βίον ἀπείροις πρὸς ἐμπείρους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="52">
<p>τοῖς δ’ ἐλευθέροις ἡ ἐκ νόμου πᾶσιν ἰσηγορία δίδοται· καὶ εἰσί τινες τῶν σπουδαίων
ἐλεύθεροι· καὶ τῶν βιωτικῶν ἄπειροι μὲν οἱ φαῦλοι, ἐμπειρότατοι δ’ οἱ
<lb n="5"/> σοφοί· οὐκ ἄρ’ εἰσί τινες τῶν φαύλων ἐλεύθεροι, δοῦλοι δὲ πάντες.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="53">
<p>ὁ δὲ χηνῶν, εἰ καί τις ἄλλος ὑπ’ ἀρετῆς ἀχθείς, νεανικώτερον ἀποδείκνυσι περὶ τοῦ μὴ εἶναι τοῖς φαύλοις ἰσηγορίαν πρὸς ἀστείους. φησὶ γάρ·
„οὐκ οἰμώξεται μὲν ὁ φαῦλος, ἐὰν ἀντιλέγῃ τῷ σπουδαίῳ; οὐκ ἄρ’
ἐστὶν ἰσηγορία τῷ φαύλῳ πρὸς σπουδαῖον.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="54">
<p>οἶδ’ ὅτι πολλοὶ τοῦ λόγου <lb n="10"/> κατακερτομήσουσιν ὡς αὐθαδείᾳ τὸ πλέον ἐρωτηθέντος ἢ συνέσει. μετὰ
δὲ τὴν χλεύην παυσάμενοι τοῦ γέλωτος ἢν ἐθελήσωσι διακύψαι καὶ τὸ
λεγόμενον σαφῶς ἐρευνῆσαι, καταπλαγέντες αὐτοῦ τὸ ἀψευδὲς εἴσονται,
ὅτι ἐπ’ οὐδενὶ μᾶλλον οἰμώξεταί τις ἢ τῷ μὴ πειθαρχεῖν τῷ σοφῷ.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="55">
<p>ζημία γὰρ χρημάτων ἢ ἀτιμία ἢ φυγαὶ ἢ αἱ διὰ πληγῶν ὕβρεις ἢ ὅσα <lb n="15"/> ὁμοιότροπα βραχέα καὶ τὸ μηδὲν ἀντιτιθέμενα κακίαις καὶ ὧν αἱ κακίαι
δημιουργοί. τοὺς δὲ πολλούς, οὐ συνορῶντας τὰς ψυχῆς βλάβας διὰ
λογισμοῦ πήρωσιν, ἐπὶ μόναις ταῖς ἐκτὸς συμβέβηκεν ἄχθεσθαι, τὸ
κριτήριον ἀφῃρημένους, ᾧ μόνῳ καταλαβεῖν ἔστι διανοίας ζημίαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="56">
<p>εἰ δὲ  δυνηθεῖεν ἀναβλέψαι, θεασάμενοι τὰς δι’ ἀφροσύνης ἀπάτας καὶ τὰς ἐκ  <milestone unit="altpage2" n="p. 454 M."/>
<lb n="20"/> δειλίας ἐπηρείας καὶ ὅσα ἀκολασία παρῴνησεν ἢ ἀδικία παρηνόμησεν, ἐπὶ
<note type="footnote">1 τεχνικὸς] τεχνίτης FA ἀτέχνους M 2 ἀπείροις] ἀπόροις T
3 ἡ ἐκ νόμου] ἱὲν ὄνομα M verba καὶ εἰσί τινες τῶν σπουδαίων ἐλεύθεροι
delenda censet Ausfeld τῶν ante σπουδαίων om. Η (Turn.)
5 οὐκ ἄρ’] οὐκ ἄρα Α, οὐ γὰρ M 6 ἀχθείς] ἀπαχθείς HP (Turn.)
8 ὠμώξεται M μὲν codd.: om. v οὐκ ἄρ᾿] οὐκ ἄρα Α, οὐ γὰρ M
ι
9 πολλοὶ om. HP (Turn.) 10 ἐρωτηθέντος Μ ἐρωτηθέντος v): ἔρωτι θέντες GT,
ἐρωτηθέντες ceteri 11 ἢν ἐθέλωσι F ante διακύψαι add. τὸ M
11. 12 τὸ ante λεγόμενον om. A 12 σαφῶς] σοφῶς Mang. ἑρμηνεῦσαι
FQT καταπλαγέντες] καταλαβόντες coni. Mang. αὐτοῦ M: αὐτὸ ceteri
13 ἐπ’] ἐν M τῶ σοφῶ M: τῷ om. ceteri (Turn.) 14 ἢ αἱ φυγαὶ Q
ἢ ἡ διά πληγῶν ὕβρις M 15 καὶ τὸ μηδὲν MFGHP: ἢ τὸ μηδὲν ἔβλαψαν AQT
(Mang.) αἱ κακίαι M: αἱ om. ceteri (Turn.) 16 τἀς ψυχῆς M: τὰς τῶν
ψυχῶν AQT, ψυχῶν (om. τὰς) ceteri 18 ὧ μόνω M: ἣ μόνον F1, ὧ μόνον F2,
δι’ οὗ ὃ Η1) μόνον HP (v), δι’ οὗ μόνου AQT, καὶ οἰομένους G ἔστι] ἐστι
δυνατὸν F 19 ἀντιβλέψαι QT θεασάμεναι M, θεώμενοι H (Turn.)
δι’ ἀφροσύνης MHP: δι’ ἀφροσύνην ceteri 20 ἐπηρείας] ἀπορίας AQT (Mang.)</note>
<note type="footnote">1. 2 cf. Epict. Diss. IV 1, 117 καὶ οὕτως ἐφ’ ἑκάστης ὕλης τὸν ἔμπειρον τοῦ ἀπείρου
κρατεῖν πᾶσα ἀνάγκη. ὄστις οὗν καθόλου τὴν περὶ βίον ἐπιστήμην κέκτηται, τί ἄλλο ἢ
τοῦτον εἶναι δεῖ τὸν δεσπότην; 8 Zeno frg. 228 (Arnim).</note>

<pb n="16"/>
ταῖς τοῦ ἀρίστου συμφοραῖς λύπης ἀπαύστου γεμισθέντες οὐδὲ παρηγορίας
 δι’ ὑπερβολὰς κακῶν ἀνέξονται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="57">
<p>ἔοικε δὲ ὁ χηνῶν ἀρύσασθαι τὸν
λόγον ὥσπερ ἀπὸ πηγῆς τῆς Ἰουδαίων νομοθεσίας, ἐν ᾗ δυοῖν ὄντοιν
ἀδελφοῖν, τοὺ μὲν σώφρονος, τοῦ δ’ ἀκολάστου, λαβὼν οἶκτον ὁ κοινὸς
ἀμφοῖν πατὴρ τοῦ μὴ ἐπ’ ἀρετὴν ἥκοντος εὔχεται, ἵνα δουλεύσῃ τῷ ἀδελφῷ, <lb n="5"/>
τὸ δοκοῦν μέγιστον εἶναι κακόν, δουλείαν, ἀγαθὸν τελεώτατον ὐπολαμβάνων
ἄφρονι, τὸ μὲν αὐτεξούσιον ἀφῃρημένῳ πρὸς τὸ μὴ σὺν ἀδείᾳ
πλημμελεῖν, ἐκ δὲ τῆς τοῦ προεστῶτος προστασίας βελτιωθησομένῳ τὸ ἦθος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="58">
 <p><milestone unit="altref" n="9"/>. Τὰ μὲν οὗν λεχθέντα πρὸς τὴν τοῦ ζητουμένου διασύστασιν
ἔμοιγε ἀποχρῶντα ἦν. ἐπεὶ δὲ τὰ ποικίλα τῶν νοσημάτων ἰατροῖς ἔθος <lb n="10"/>
ποικιλωτέραις ἰᾶσθαι θεραπείαις, ἀνάγκη καὶ τοῖς παραδόξοις νομιζομένοις
τῶν προβλημάτων διὰ τὸ ἄηθες ἐπάγειν πίστεις ἐπαλλήλους προσεγχρίοντας·
μόλις γὰρ ἔνιοι συνεχείᾳ πληττόμενοι τῶν ἀποδείξεων αἰσθάνονται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="59">
<p>λέγεται τοίνυν οὐκ ἀπὸ σκοποῦ, ὅτι 6 φρονίμως πάντα ποιῶν εὖ ποιεῖ
<note type="footnote">1 ante λύπης add. καὶ M 2 ὑπερβολὴν AQT δ’ M 3 ἀπὸ πηγῆς
codd.: ἀπὸ τῆς πηγῆς v δυεῖν G ὄντοιν] ὄντων conicio 4 δὲ M
5 τῷ ἀδελφῷ] τἀδελφὼ Α 6 κακὸν εἶναι transp. M δουλείας Α, δούλου T
7 μὲν] δὲ F πρὸς τῶ QT 8 πλημελεῖν P, πλημελῆ G δὲ om. F
βέλτιον θησομένω AQT 9 οὑν om. QT σύστασιν QT 10 ἀποχρώντως
AQT 11 ποικιλοτέραις AQT post ποικιλωτέραις add. εἰώθασι HP, sed
rursus expunxit Η θεραπείαις ἰᾶσθαι transp. HP (v) τῶν παραδόξων
νομιζομένων QT, τῶν παραδόξων λογιζομένων Α 12 διὰ ante τῶν προβλημάτων
transp. AQT ἄηθες] ἀληθὲς MQT ἐπαλλήλαις Η1Ρ, ἐπ’ ἀλλήλαις F,
ἐπ’ ἀλλήλους T, πρὸς ἀλλήλους M 12. 13 προσεγχρίοντας MFGP1: προσεγχρίοντας
H, προσεγχρίπτοντας T, προσεγχρίμπτοντας ΑQP2 (v) 13 γὰρ] μὲν QT
πληττόμενοι] πλαττόμενοι F1GH2P1, πραττόμενοι H1 φραττόμενοι Turn.) 14 πάντα
ante ποιῶν om. Η (Turn.) εὑ ποιεῖ—πάντα ποιῶν (17, 1) om. AQT</note>
<note type="footnote">3 sqq. Gen. 27,40 καὶ τῷ ἀδελφῷ σου δουλεύσεις. 14 sqq. Ambros. Epist. 31, 19
. . . sapiens omnia quae facit bene facit: qui autem bene facit omnia, recte facit
omnia: qui vero recte facit omnia, utique inoffense et irreprehensibiliter et sine
damno et commotione sui facit omnia, cui igitur hoc subest, ut inoffense faciat omnia,
faciat irreprehensibiliter, faciat sine commotione sui, sine damno, nihil insipienter
facit, sed sapienter omnia, qui autem sapienter facit, nihil habet quod metuat;
metus enim in peccato est: ubi autem nulla formido, ibi libertas: ubi libertas, ibi
potestas faciendi quod vult. solus ergo sapiens liber est. Stob. Ecl. II 7, 11g
(ἀρέσκει τῷ τε Ζήνωνι καὶ τοῖς ἀπ’ αὐτοῦ Στωικοῖς φιλοσόφοις) . . . καὶ τὸν μὲν
ταῖς περὶ τὸν βίον ἐμπειρίαις χρώμενον ὲν τοῖς πραττομένοις ὑπ’ αὐτοῦ πάντ’ εὑ ποιεῖν,
καθάπερ φρονίμως καὶ σωφρόνως καὶ κατὰ τὰς ἄλλας ἀρετάς, τὸν δέ φαῦλον κατά τοὐναντίον
κακῶς (Zeno frg. 216 Αrnim). II 7, 11 i . . . πάντα τε εὑ ποιεῖ ὁ νοῦν ἔχων,
καὶ γὰρ φρονίμως καὶ ἐγκρατῶς . . . ταῖς περὶ τὸν βίον ἐμπειρίαις χρώμενος συνεχῶς,
ὁ δὲ φαῦλος . . . πάντα κακῶς ποιεῖ . . .</note>

<pb n="17"/>
πάντα, ὁ δ’ εὖ ποιῶν πάντα ὀρθῶς ποιεῖ πάντα, ὁ δ᾿ ὀρθῶς πάντα ποιῶν
καὶ ἀναμαρτήτως καὶ ἀμέμπτως καὶ ἀνεπιλήπτως καὶ ἀνυπευθύνως καὶ
ἀζημίως, ὥστ’ ἐξουσίαν σχήσει πάντα δρᾶν καὶ ζῆν ὡς βούλεται. ᾧ δὲ
ταῦτ’ ἔξεστιν, ἐλεύθερος ἄν εἴη. ἀλλὰ μὴν πάντα φρονίμως ποιεῖ ὁ
<lb n="5"/> ἀστεῖος· μόνος ἄρα ἐστὶν ἐλεύθερος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="60">
<p>καὶ μὴν ὃν μὴ ἐνδέχεται μήτ’ ἀναγκάσαι μήτε κωλῦσαι, ἐκεῖνος οὐκ ἄν εἴη δοῦλος. τὸν δὲ σπουδαῖον
οὐκ ἔστιν οὔτ’ ἀναγκάσαι οὔτε κωλῦσαι· οὐκ ἄρα δοῦλος ὁ σπουδαῖος.
ὅτι δ’ οὔτ’ ἀναγκάζεται οὔτε κωλύεται, δῆλον· κωλύεται μὲν γὰρ ὁ μὴ
τυγχάνων ὧν ὀρέγεται, ὀρέγεται δ᾿ ὁ σοφὸς τῶν ἀπ’ ἀρετῆς, ὧν ἀποτυγχάνειν
<lb n="10"/> οὐ πέφυκε. καὶ μὴν εἰ ἀναγκάζεταί δῆλον ὅτι ἄκων τι ποιεῖ.
ἐν οἷς δὲ αἱ πράξεις, ἢ ἀπ’ ἀρετῆς εἰσι κατορθώματα 75 ἀπὸ κακίας
<note type="footnote">1 δὲ M πάντα post ποιεῖ om. M πάντα ποιῶν] ποιῶν πάντα F 2 καὶ
ante ἀμέμπτως om. AQT ἀμέμπτως τὲ καὶ QT καὶ ante ἀνεπιλήπτως
om. Α ἀνεπιλήπτως MAT: ἀνεπιπλήκτως ceteri (v) 3 ὥστ’] οὗτος AQT
ἐξουσία F σχήσει om. F 4 ταῦτα FG 5 ἄρα] γὰρ T
6—7 ἐκεῖνος—κωλῦσαι MG: om. ceteri (Turn.) 6 ἐκεῖνος post δοῦλος transp.
τὸν M: εἰ G 7 οὕτ’ ἀναγκάσαι οὔτε κωλῦσαι MG: ἀναγκάσαι οὐδὲ κωλῦσαι Mang.
8 οὔτ’] οὐκ M μὲν om. P 9 δὲ M 10 ποιεῖ] ἐποίει M
11 ἐν οἷς] ἀνθρώποις coni. Arnim ἡ πρᾶξις M εἰσι] ἐστι FGAT</note>
<note type="footnote">2 Diog. La. VII 122 ἔτι καὶ ἀναμαρτήτους (εἶναι τοὺς σοφούς), τῷ ἀπεριπτώτους
ἁμαρτήματι. 5 sqq. Ambros. Epist. 37, 20 etenim qui neque cogi potest neque
prohiberi, is nequaquam servus: sapientis autem neque cogi neque prohiberi: non
est igitur servus sapiens. prohibetur enim qui non fungitur iis quae desiderat: quae
autem desiderat sapiens nisi ea quae virtutis et disciplinae sunt, sine quibus esse
non potest? . . . quod si cogitur, manifestum est quod invitus faciat. in omnibus
autem factis aut a virtute correctiones sunt aut a malitia prolapsiones aut media et
indifferentia. virtutis non coactus sed voluntarius exsecutor est sapiens, quoniam
omnia quae placent agit, malitiae fugitans, nec somnium eius admittit. indifferentibus
ita non movetur, ut nullis momentis sicut vulgus hominum huc atque illuc inclinetur,
sed tamquam in statera mens eius aequa lance pendeat, ut neque ad voluptaria propendeat
neque omnino ad ea quae sunt aversanda vel leviter studium inclinet suum,
sed immobilis maneat affectu. unde liquet, quia nihil invitus facit sapiens neque
cogitur, quia si servns esset cogeretur: liber est igitur sapiens. cf. Cic. Parad. V 1,34
soli igitur hoc contingit sapienti, ut nihil faciat invitus, nihil dolens, nihil coactus.
Epict. Diss. I 12, 9 ἐλεύθερος γάρ ἐστιν, ᾧ γίνεται πάντα κατὰ προαίρεσιν καὶ ὃν οὐδεὶς
δύναται κωλῦσαι. IV 1, 1 ἐλεύθερός ἐστιν ὁ ζῶν ὡς βούλεται, ὃν οὔτ’ ἀναγκάσαι ἔστιν
οὔτε κωλῦσαι οὔτε βιάσασθαι. IV 1, 128 ὁ ἀκώλυτος ἄνθρωπος ἐλεύθερος, ᾧ πρόχειρα
τὰ πράγματα ὡς βούλεται· ὃν δ’ ἔστιν ἢ κωλῦσαι ἢ ἀναγκάσαι ἡ ἐμποδίσαι ἡ ἄκοντα εἴς
τι ἐμβαλεῖν, δοῦλός ἐστι. Stob. Ecl. II 7, 11 g παρ’ ὃ καὶ οὕτε ἀναγκάζεται ὁ σπουδαῖος)
ὑπό τινος οὗτε ἀναγκάζει τινά, οὔτε κωλύεται οὔτε κωλύει, οὔτε βιάζεται ὑπό τινος οὔτ᾿
αὐτὸς βιάζει τινά κτλ.</note>

<pb n="18"/>
 ἁμαρτήματα ἢ μέσα καὶ ἀδιάφορα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="61">
<p>τὰ μὲν οὖν ἀπ’ ἀρετῆς οὐ βιασθεὶς
ἀλλ’ ἑκών — αἱρετὰ γάρ ἐστιν αὐτῷ πάνθ’ ἃ δρᾷ —, τὰ δ’ ἀπὸ
κακίας ἅτε φευκτὰ οὐδ’ ὄναρ πράττει· οὐδὲ μὴν τὰ ἀδιάφορα εἰκός, πρὸς
ἃ καθάπερ ἐπὶ πλάστιγγος ἡ διάνοια ἰσορροπεῖ, δεδιδαγμένη μήτε ὡς
ὁλκὸν ἔχουσι δύναμιν ἐνδιδόναι μήθ’ ὡς ἀποστροφῆς ἀξίοις δυσχεραίνειν. <lb n="5"/>
ἐξ ὧν ἐστι δῆλον, ὅτι οὐδὲν ἄκων ποιεῖ οὐδ’ ἀναγκάζεται· δοῦλος δ’ εἴπερ
ἦν, ἠναγκάζετ’ ἄν· ὥστ’ ἐλεύθερος ἄν εἴη ὁ ἀστεῖος.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="62">
 <p><milestone unit="altref" n="10"/> Ἐπεὶ δέ τινες τῶν <milestone unit="altpage1" n="p. 455 M."/>  ἥκιστα κεχορευκότων Μούσαις λόγων 
ἀποδεικτικῶν οὐ συνιέντες, οἳ τὰς καθόλου τῶν πραγμάτων ἐμφάσεις
παριστᾶσιν, εἰώθασιν ἐρωτᾶν· τίνες οὗν ἢ πρότερον γεγόνασιν ἄνδρες ἢ <lb n="10"/>
νῦν εἰσιν, ὁποίους ἀναπλάττετε; καλόν γε ἀποκρίνασθαι, ὅτι καὶ πάλαι
τινὲς ἦσαν οἳ τῶν καθ’ ἑαυτοὺς ἀρετῇ διέφερον, ἡγεμόνι μόνῳ θεῷ
χρώμενοι καὶ κατὰ νόμον, τὸν ὀρθὸν φύσεως λόγον, ζῶντες, οὐκ ἐλεύθεροι
μόνον, ἀλλὰ καὶ τοὺς πλησιάζοντας ἐλευθέρου φρονήματος ἀναπιμπλάντες,
καὶ ἐφ’ ἡμῶν αὐτῶν ἔτ’ εἰσιν ὥσπερ εἰκόνες ἀπὸ ἀρχετύπου <lb n="15"/>
<note type="footnote">1. 2 καὶ ἀδιάφορα—αἱρετὰ γὰρ om. F διάφορα T ἀπ’] ἐπ’ H1P
οὐ om. Η1, ss. H2 2 αἱρετὰ] ἀρεταὶ ΗΡ1 (Turn.) ante ἐστιν add. καὶ F
ἐστιν] εἰσιν Η (v) αὐτῶ ἐστὶ transp. M πάνθ’ ἃ FGA: πάντα M, πάνθ’
ὅσα HP (v), πάνθ’ ὅσα ἄν QT ἀπὸ] ὑπὸ T 4 ἰσορρεπεῖ M
μήθ’ ὡς Α, μὴ τέως F 5 ἐνδιδόναι] εἰδέναι QT μήθ’] μήδ’ FH2 μήτ᾿ v)
ἀποστροφῆς—δῆλον] ἀποστραφῆναι, ὡς δῆλον M (cf. 1. 8) 6 ποιεῖ MFG: om.
ceteri δ’] τ’ QT 7 ἠναγκάζετο (om. ἄν) M ὥστε M
ἐλεύθερος] ἐκτὸς M 8 ἐπεὶ δέ GAQT: ἐπειδή MFH1P, ἐπειδὴ δέ Η2 (v)
post τινες add. ἀξιοῦσι δυσχεραίνειν ἐξ ὧν ἐστι M (cf. I. 5) κεχορευκότων codd.:
συγκεχορευκότων v; cf. de aetern. mundi § 55. de post. Caini § 137 8. 9 post
λόγων ἐπιδεικτικῶν deesse δύναμιν coni. Mang.; sed cf. e. gr. Herod. I 47. IV 113.
Thuc. I 3, 4 9 οἲ] οὐ MQT τὰς] τά Η1Ρ 10 παριστῶσιν G,
ἱστῶσιν AQT, παριστᾶσιν om. M ἢ ante πρότερον om. M 11 ἀναπλάττετε
GAQTH2: ἀναπράττετε M, ἀναπλάττεται FH1P, ἀναπλάττεσθαι L ἀναπλάττεσθε v)
γε om. M ὅτι ΜΗ2: διότι ceteri 12 οἲ om. F οἲ τῶν καθ’
ἑαυτοὺς M: τῶν καθ’ αὑτοὺς οἲ ceteri (v) ἀρετῇ διέφερον] ἀρετῶν διαφέροντες F
13 τὸν ὀρθῶς M, τῶν ὀρθῶν G λόγων G 14 φρονήματος ἐλευθέρου τοὺς
πλησιάζοντας transp. M 14. 15 ἀναπιμπλῶντες MAQT 15 ἔτ᾿ M: ἔτι
ceteri (v) εἰσὶν ἔτι transp. F ἀπ’ Α, ἀπὸ om. M</note>
<note type="footnote">15 sqq. Seneca de const. sap. 7, 1 Non est quod dicas, ita ut soles, hunc sapientem
nostrum nusquam inveniri. non fingimus istud humani ingenii vanum decus nec
ingentem imaginem falsae rei concipimus, sed qualem conformamus, exhibuimus,
exhibebimus, raro forsitan magnisque aetatium intervallis unum; neque enim magna
et excedentia solitum ac vulgarem modum crebro gignuntur. Epist. 42, 1 nec est
mirum ex intervallo magna generari: mediocria et in turbam nascentia saepe fortuna
producit, eximia vero ipsa raritate commendat.</note>

<pb n="19"/>
γραφῆς, σοφῶν ἀνδρῶν καλοκἀγαθίας, τυπωθέντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="63">
<p>οὐ γάρ, εἰ αἱ τῶν ἀντιλεγόντων ψυχαὶ κεχηρεύκασιν ἐλευθερίας, ὑπ’ ἀφροσύνης καὶ τῶν
ἄλλων κακιῶν δουλαγωγηθεῖσαι, διὰ τοῦτο καὶ τὸ τῶν ἀνθρώπων γένος.
εἰ δὲ μὴ κατὰ στίφη μεγάλα πρoΐασιν ἀγεληδόν, θαυμαστὸν οὐδέν· πρῶτον
<lb n="5"/> μέν, ὅτι τὰ λίαν καλὰ σπάνια, εἶτ’ ἐπειδὴ τὸν τῶν εἰκαιοτέρων ἀκτρεπόμενοι
πολὺν ὅμιλον θεωρίᾳ τῶν τῆς φύσεως σχολάζουσιν, εὐχόμενοι μέν,
εἴ πως ἐνῆν, ἐπανορθώσασθαι τὸν βίον—κοινωφελὲς γὰρ ἡ ἀρετή —,
τὸ δὲ ἀδυνατοῦντες, πλημμυρούντων κατὰ πόλεις ἀλλοκότων πραγμάτων,
ἃ ψυχῆς πάθη &lt;καὶ&gt; κακίαι συνηύξησαν, ἀποδιδράσκουσιν, ὡς μὴ
<lb n="10"/> ῥύμῃ τῆς φορᾶς καθάπερ ἀπὸ χειμάρρου βίας κατασυρεῖεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="64">
<p>ἡμάς δέ, εἰ βελτιώσεως ζῆλός τις ἣν, ἰχνηλατεῖν ἔδει τὰς τούτων καταδύσεις
καὶ ἱκέτας καθεζομένους παρακαλεῖν, ἵνα τεθηριωμένον τὸν βίον προσελθόντες
ἐξημερώσωσιν, ἀντὶ πολέμου καὶ δουλείας καὶ κακῶν ἀμυθήτων
εἰρήνην καὶ ἐλευθερίαν καὶ τὴν τῶν ἄλλων ἀγαθῶν ἀφθονίαν περιρρεομένην
<lb n="15"/> καταγγείλαντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="65">
<p>νυνὶ δὲ χρημάτων μὲν ἕνεκα πάντας μυχοὺς ἐρευνῶμεν καὶ γῆς στρυφνὰς καὶ ἀποκρότους φλέβας ἀναστέλλομεν, καὶ
μεταλλεύεται μὲν πολλὴ τῆς πεδιάδος, μεταλλεύεται δὲ οὐκ ὀλίγη τῆς
ὀρεινῆς, χρυσὸν καὶ ἄργυρον, χαλκόν τε καὶ σίδηρον, καὶ τὰς ἄλλας
ὕλας ἀναζητούντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="66">
<p>θεοπλαστοῦσα δὲ ἡ κενὴ δόξα τὸν τῦφον ἄχρι καὶ <lb n="20"/> βυθοῦ κατέβη θαλάττης διερευνωμένη, μή τι τῶν πρὸς αἴσθησιν ἀφανὲς
<note type="footnote">1 σοφῶν om. M καλοκἀγαθία MA 2 ὑπὸ M 3 κακιῶν] κακῶν
FHP (Turn.) τὸ τῶν MP: τῶν om. GH (v), τὸ τῶν om. FAQT
4 μεγάλα MFG: om. ceteri (Turn.) 5 καλὰ σπάνια] καλῶς πάνυ Μ
τῶν οἰκειοτέρων AQTL (Turn.) 5. 6 ἐντρεπόμενοι AQT 6 σχολάζουσιν]
ἐνσχολάζουσιν coni. Mang.; sed cf. de opif. mundi § 128. de vita Mos. II § 211
εὐχομένων F 7 εἴ πως] εἴπερ G, ὡς F 8 τὸ δὲ] τὸ δ’ AQT, τῶ δέ M:
τοῦτο δέ coni. Mang. ἀδυνατοῦντες G (Mang.): ἀδυνατεῖν MH2 (Turn.), ἀδυνατοῦν
ceteri ἀλλοκότων] ἀλλὰ καὶ τῶν M 9 πάθει Α καὶ add. Mang.
κακίαι Mang.: κακίαις M, κακία ceteri κακίᾳ v) συνηύξησαν M (coni. Mang.):
συνηυξήθησαν ceteri (v) ἀποδιδράσκειν M 10 ἀπὸ] ὑπὸ coni. Ausfeld
βία M κατασυρεῖεν MG (Mang.): κατασύρειν FAH1P, κατασύρῃ QT, κατασυρῆναι
H2 (Turn.) 11 ζῆλός τις M: τις ζῆλος ceteri (v) 12 παρακλεῖν (sic) Α
12. 13 παρελθόντες M 13 πολέμων Α καὶ ante κακῶν om. M
14. 15 περιρρεομένην G: om. M, περιρρεομένους ceteri 15 καταγγείλαντας A,
ἀπαγγείλαντες Η2 (v) νῦν M πάντας om. AT 16 καὶ γῆς τε M
στριφνὰς FH1P 17 μεταλεύεται (bis) M πολλὴ] πολὺ MQT
δ’ MFA, δέ καὶ Q 18 χρυσόν τε καὶ QT (sed in Q τε rursus expunctum)
19 ἐπιζητούντων Α θεοπλαστοῦσα] θεοπλάστους τῶν M δ’ MA, δὲ om. QT
20 βυθοῦ M: βυθὸν FA, βυθῶν ceteri κατέβη MQT: om. ceteri (Turn.)
θαλάσσης MT post θαλάττης add. κατήγαγε G</note>
<note type="footnote">15 sqq. cf. de migr. Abrah. § 217.</note>

<pb n="20"/>
ἐναπόκειταί που καλόν· καὶ λίθων ποικίλων καὶ πολυτελῶν ἀνευροῦσα
ἰδέας, τὰς μὲν πέτραις προσπεφυκυίας, τὰς δ᾿ ὀστρέοις, αἳ καὶ τιμαλ-
 φέστεραι γεγόνασιν, ὄψεως ἀπάτην ἐξετίμησε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="67">
<p>φρονήσεως δὲ ἢ σωφρο-
σύνης ἢ ἀνδρείας ἢ δικαιοσύνης ἕνεκα γῆ μὲν ἀπόρευτός ἐστι καὶ ἡ
βάσιμος, πελάγη δὲ ἄπλωτα τὰ καθ᾿ ἑκάστην ὥραν τοῦ ἔτους ναυκλήροις <lb n="5"/>
 ἐμπλεόμενα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="68">
<p>καίτοι τίς ἢ μακρᾶς ὁδοιπορίας ἢ τοῦ θαλαττεύειν ἐστὶ <milestone unit="altpage1" n="p. 456 M."/>  
χρεία πρὸς ἔρευναν καὶ ζήτησιν ἀρετῆς, ἧς τὰς ῥίζας ὁ ποιῶν οὐ μακ-
ρὰν ἀλλ᾿ οὑτωσὶ πλησίον ἐβάλετο; καθάπερ καὶ ὁ σοφὸς τῶν ᾿Ιουδαίων 
νομοθέτης φησίν· „ἐν τῷ στόματί σου καὶ ἐν τῇ καρδίᾳ σου καὶ ἐν
ταῖς χερσί σου“ (Deut. 30, 14), αἰνιττόμενος διὰ συμβόλων λόγους, βουλάς, <lb n="10"/>
 πράξεις, ἂ δὴ πάντα γεωργικῆς τέχνης δεῖται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="69">
<p>οἱ μὲν οὖν ἀργίαν πό-
νου προτιμήσαντες οὐ μόνον τὰς βλάστας ἐκώλυσαν, ἀλλὰ καὶ τὰς ῥίζας
ἀφαυάναντες ἔφθειραν· οἱ δὲ σχολὴν μὲν βλαβερὸν ἡγούμενοι, πονεῖν
δὲ ἐθέλοντες, ὥσπερ εὐγενῆ μοσχεύματα γεωργοῦντες, τῷ συνεχεῖ τῆς
ἐπιμελείας οὐρανομήκεις ἐστελέχωσαν ἀρετάς, ἀειθαλῆ καὶ ἀθάνατα ἔρνη <lb n="15"/>
καρπὸν φέροντα εὐδαιμονίαν οὐδίποτε λήγοντα ἤ, ὤς τινες, οὐ φέροντα,
ἀλλ᾿ αὐτὰ ὄντα εὐδαιμονίαν, ἃ Μωυσῆς ὀνόματι συνθέτῳ καλεῖν εἴωθεν
 ὁλοκαρπώματα.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="70">
<p>ἐπὶ μὲν γὰρ τῶν ἐκ τῆς βλαστανόντων οὔθ᾿ ὁ καρπός
ἐστι δένδρα οὔτε τὰ δένδρα καρπός, ἐπὶ δὲ τῶν ἐν ψυχῇ φυομένων
ὅλα δι᾿ ὅλων εἰς καρποῦ φύσιν μεταβέβληκε τὰ ἔρνη, τὸ φρονήσεως, <lb n="20"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="71">
<p> τὸ δικαιοσύνης, τὸ ἀνδρείας, τὸ σωφροσύνης. <milestone unit="altref" n="11"/> ἔχοντες οὖν τοιαύτας
<note type="footnote">1 καλῶν QT ποικίλων καὶ Μ: om. ceteri (v) 2 δὲ Μ ὀστρέοις]
ἀλλοτροις (sic) M 2. 3 αἳ καὶ τιμαλφέστεραι] καὶ μὴ ἀσφαλέστεραι Μ (γρ. κἂν
mg M) 3 ἀπάτην om. M ἐξετίμησαν FHP (Turn.) δὲ ἢ] δὴ Μ
ει
4 ἀνδρίας Α, ἀνδρίας FG (v) γῆς Η ἡ] εἰ QT 5 πελάγους Η 
(Turn.) δ᾿ F 6 ἐμπλεόμενα] ἐκπλεόμενα Η (v) ἐστὶ] ἔνεστι Μ 
8 οὑτωσὶ] οὕτω σοι Η2 (Turn.) ἐβάλετο Α: ἐβ . . . . . (lac. 5—6 litt.) G,
ἐβούλετο F, ἐβάλλετο ceteri (v) 9 σου post καρδίᾳ om. M ἐν ante ταῖς
om. M 10. 11 καὶ βουλάς καὶ πράξεις Μ (βουλάς, πράξεις scripsi): πράξεις, βουλάς
ceteri (v) 11 δὴ πάντα] διὰ παντὸς AQT post πάντα ss. οὐ F2
13 ἀφαυάναντες] ἀφρύναντες Μ βλαβερὸν codd.: βλαβερὰν Η2 (v)
14 θέλοντες Μ 16 εὐδαιμονίαν MAQT: εὐδαιμονίας FGHP (v) οὔτε ποτέ Μ 
17 εὐδαιμμονίαν MGQT: εὐδαιμονία FAHP (Τurn.) εἴωθε καλεῖν ὀνόματι συνθέτω
transp. AQT καλεῖν εἴωθεν] καλεῖ Μ 18 γὰρ om. FGHP (Turn.)
οὔθ᾿ ὁ Μ: οὐ et ras. 2 litt. G, οὐδ᾿ ὁ ceteri 19 ἐστι δένδρα οὔτε τὰ δένδρα
καρπός Μ: om. ceteri (Turn.) ἐκ ψυχῆς F 20 δι᾿ ὅλων Μ: δι᾿ ὅλου
ceteri (Turn.) 21 τὸ σωφροσύνης, τὸ ἀνδρίας, τὸ δικαιοσύνης transp. F
ει
ἀνδρίας Α, ἀνδρίας FG (v)</note>
<note type="footnote">17 cf. de Cherubim § 84. Quaest. in Genes. II § 52.</note>

<pb n="21"/>
παρ’ ἑαυτοῖς ἀφορμὰς οὐκ ἐρυθριῶμεν ἔνδειαν σοφίας ἀνθρώπων γένει
καταγγέλλοντες, ἣν δυνατὸν ἦν ἐκφυσήσαντας καθάπερ ἐν ὅλῃ σπινθῆρα
τυφόμενον ζωπυρῆσαι; ἀλλὰ γὰρ πρὸς ἃ μὲν σπεύδειν ἐχρῆν ὡς συγγενέστατα
καὶ οἰκειότατα, πολὺς ὄκνος καὶ ῥᾳθυμία συνεχής, ὑφ’ ὧν τὰ
<lb n="5"/> καλοκἀγαθίας σπέρματα διαφθείρεται, ὧν δὲ εἰκὸς ἦν ὑστερίζειν, ἵμερος
καὶ πόθος ἄπληστος.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="72">
<p>διὰ τοῦτο πλουσίων μὲν καὶ ἐνδόξων καὶ ταῖς ἡδοναῖς χρωμένων μεστὴ γῆ καὶ θάλαττα, φρονίμων δὲ καὶ δικαίων καὶ
ἀστείων ὀλίγος ἀριθμός· τὸ δὲ ὀλίγον, εἰ καὶ σπάνιον, οὐκ ἀνύπαρκτον.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="73">
<p>μάρτυς δὲ ἡ ‘Eλλὰς καὶ ἡ βάρβαρος· ἐν τῇ μὲν γὰρ οἱ ἐτύμως ἑπτὰ <lb n="10"/> σοφοὶ προσονομασθέντες ἤνθησαν, καὶ ἄλλων πρότερον καὶ αὖθις ὡς
εἰκὸς ἀκμασάντων, ὧν ἡ μνήμη παλαιοτέρων μὲν ὄντων μήκει χρόνων
ἠφανίσθη, νεαζόντων δὲ ἔτι διὰ τὴν ἐπιπολάζουσαν τῶν συνόντων ὀλιγωρίαν
ἐξαμαυροῦται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="74">
<p>κατὰ δὲ τὴν βάρβαρον, ἐν ᾗ πρεσβευταὶ λόγων καὶ ἔργων, πολυανθρωπότατα στίφη καλῶν καὶ ἀγαθῶν ἐστιν ἀνδρῶν· ἐν
<lb n="15"/> Πέρσαις μὲν τὸ μάγων, οἳ τὰ φύσεως ἔργα διερευνώμενοι πρὸς ἐπίγνωσιν
τῆς ἀληθείας καθ’ ἡσυχίαν τὰς θείας ἀρετὰς τρανοτέραις ἐμφάσεσιν
ἱεροφαντοῦνταί τε καὶ ἱεροφαντοῦσιν· ἐν Ἰνδοῖς δὲ τὸ γυμνοσοφιστῶν, οἱ
 πρὸς τῇ φυσικῇ καὶ τὴν ἠθικὴν φιλοσοφίαν  <milestone unit="altpage2" n="p. 457 Μ."/> διαπονοῦντες ὅλον ἐπίδειξιν
ἀρετῆς πεποίηνται τὸν βίον.</p>
<lb n="20"/> </div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="75">
<p><milestone unit="altref" n="12"/> Ἔστι δὲ καὶ ἡ Παλαιστίνη Συρία καλοκἀγαθίας οὐκ ἄγονος, <note type="footnote">1 παρ’ ἑαυτοῖς M: πρὸς αὑτοῖς G, πρὸς αὐτοῖς FH1P, πρὸς αὐτῆς H2 (v), πρὸς αὐτοὺς
AQT; πρὸς αὐτὴν coni. Mang. ἔνδειαν] ἐν διανοία M ἀνθρώπων γένη M,
γένει ἀνθρώπων transp. F 2 ἐκφυσήσαντα Η (Turn.) 3 τυφώμενον MT
4 ὄκνος M: ὁ ὄκνος ceteri (v) 5 διαφθείρονται M δ’ M ἣν om.
L (Turn.) 7 καὶ ante ἀστείων om. FG 8 δ’ MA, δὲ om. QT
9 δ’ M ἐν τῆ M: ἐν ἧ ceteri (praeter G); ἐν μὲν γὰρ τῆ ἑλλάδι G
οἱ
ἐτύμως Α, ἑτοίμως QT 9. 10 ἑπτὰ σοφοὶ προσονομασθέντες M: προονομασθέντες
ἑπτὰ σοφοὶ ceteri (v) 10. 11 ὡς εἰκὸς om. M 11 μήκει χρόνων] μικροῖς
ἄν M 12 ἠφανίσθη M: οὐκ ἠφανίσθη (ἡφανήθη F) ceteri (v)
κραζόντων F δ’ M 13 πρεσβευταὶ λόγων καὶ ἔργων FH2: πρεσβευταὶ
λόγων ἔργων GH1P, πρεσβευταὶ λόγων ἔργω AQT, προσέταξε λόγων ἔργα M
14 πολυανθρωπότατα AQT: πολυανθρωπότερα ceteri (Turn.) ἐστιν ἀνδρῶν] ἐστι
παρ’ ὧν M 14. 15 ἐν πέρσιδι M 15 οἱ] καὶ GH1P, οἲ om. F
16 τῆς ἀληθείας MAQT: τῆς om. ceteri (v) καθ’ ἡσυχίαν τἀς θείας om. AT
καθ’] μεθ’ G τρανοτέρας GT τρανωτέραις v) 17 ἐν ἰνδοῖς M: ἐπ’ ἰνδοῖς
ceteri (Turn.) 18 ἠθικὴν] ὑλικὴν AQ 20 παλαιστίνης AQT, ἐν Παλαιστίνῃ
Eus Συρία] καὶ συρία Η2 (v); cf. de virt. (de nobil.) § 221 ἄγονος] ἄμοιρος HP</note>
<note type="footnote">20—26 8 Euseb. Praep. Evang. VIII 12, 1—19 ἀπό δὲ τοῦ Περὶ τοῦ
ἐλεύθερον εἶναι τὰ οὕτως ἔχοντα παραθήσομαι· ἔστι δέ καὶ—σαφέστατον δεῖγμα·</note>

<pb n="22"/>
ἣν πολυανθρωποτάτου ἔθνους τῶν Ἰουδαίων οὐκ ὀλίγη μοῖρα νέμεται.
λέγονταί τινες παρ’ αὐτοῖς ὄνομα Ἐσσαῖοι, πλῆθος ὑπερτετρακισχίλιοι,
κατ’ ἐμὴν δόξαν—οὐκ ἀκριβεῖ τύπῳ διαλέκτου ‘Eλληνικῆς—παρώνυμοι
ὁσιότητος, ἐπειδὴ κἀν τοῖς μάλιστα θεραπευταὶ θεοῦ γεγόνασιν, οὐ
ζῷα καταθύοντες, ἀλλ’ ἱεροπρεπεῖς τὰς ἑαυτῶν διανοίας κατασκευάζειν <lb n="5"/>
 ἀξιοῦντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="76">
<p>οὗτοι τὸ μὲν πρῶτον κωμηδὸν οἰκοῦσι τὰς πόλεις ἐκτρεπόμενοι
διὰ τὰς τῶν πολιτευομένων χειροήθεις ἀνομίας, εἰδότες ἐκ τῶν
συνόντων ὡς ἀπ’ ἀέρος φθοροποιοῦ νόσον ἐγγινομένην προσβολὴν ψυχαῖς
ἀνίατον· ὧν οἱ μὲν γεωπονοῦντες, οἱ δὲ τέχνας μετιόντες ὅσαι συνεργάτιδες
εἰρήνης, ἑαυτούς τε καὶ τοὺς πλησιάζοντας ὠφελοῦσιν, οὐκ ἄργυρον <lb n="10"/>
καὶ χρυσὸν θησαυροφυλακοῦντας οὐδ’ ἀποτομὰς γῆς μεγάλας κτώμενοι
δι’ ἐπιθυμίαν προσόδων, ἀλλ’ ὅσα πρὸς τὰς ἀναγκαίας τοῦ βίου χρείας
 ἐκπορίζοντες.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="77">
<p>μόνοι γὰρ ἐξ ἁπάντων σχεδὸν ἀνθρώπων ἀχρήματοι καὶ
ἀκτήμονες γεγονότες ἐπιτηδεύσει τὸ πλέον ἢ ἐνδείᾳ εὐτυχίας πλουσιώτατοι
νομίζονται, τὴν ὀλιγόδειαν καὶ εὐκολίαν, ὅπερ ἐστί, κρίνοντες περιουσίαν. <lb n="15"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="78">
<p>βελῶν ἢ ἀκόντων ἢ ξιφιδίων ἢ κράνους ἢ θώρακος ἢ ἀσπίδος οὐδένα
παρ’ αὐτοῖς ἄν εὕροις δημιουργὸν οὐδὲ συνόλως ὁπλοποιὸν ἢ μηχανοποιὸν
ἤ τι τῶν κατὰ πόλεμον ἐπιτηδεύοντα· ἀλλ’ οὐδὲ ὅσα τῶν κατ’ εἰρήνην
<note type="footnote">1 ἣν] ἣ T πολυανθρώπου T ἔθνους] γένους HP (Turn.) τῶν] τοῦ G
2 λέγονται δέ τινες Eus codd. nonnulli ὄνομα Ἐσσαῖοι] ὀνομαστοὶ M
ὑπὲρ τετρακισχίλιοι codd.: ὑπὲρ τετρακισχιλίους Eus codd. nonnulli (v) 3 διαλέκτου
ἑλληνικῆς MGQT Eus: διαλέκτῳ ἑλληνικὴ FAHP (Turn.) 5 ἀλλὰ M
τὰς ἑαυτῶν om. AQ 6 μὲν MT Eus: μέντοι ceteri (Turn.) 7 εἰδότες]
δεδιότες coni. Mang. 8 ὡς] ὥσπερ QT ἀπ’ ἀέρος M Eus: ἀπ’ om. ceteri
(Turn.) νόσων G, νόσου T 9 μετιόντες] συνόντες M 9. 10 συνεργάτιδες]
συνεργάται τῆς F (H1P1) 11 μεγάλας γῆς transp. AQT 12 τοῦ
βίου χρείας M Eus: χρείας τοῦ βίου ceteri (v) 14 ἀκτήμονες] ἀκτήματοι Α,
ἀκτήματοι αὐτοὶ Eus γεγονότες] ὄντες M πλέον M Eus cod. Ι: πλεῖον
ceteri (v) post πλεῖον add. διαζῶσιν AQT ἢ] καὶ F, ἢ om. Α
ἐνδείᾳ εὐτυχίας πλουσιώτατοι] ἐν ἐνδείας ἡλικία, εὐτυχίαν πλουσιωτάτην AQT
πλουσιώτεροι M, πλουσιώτατον H 15 νομίζονται] νομίζοντες MAQT
ὀλιγόδειαν MF2AQT: ὀλιγοδέειαν F1GHP Eus ὀλιγόδειαν v) καὶ εὐκολίαν ὅπερ
ἐστί om. Eus codd. nonnulli 17 εὕροις ἄν transp. AT εὕροις] ἴδοις Eus
codd. nonnulli οὐδὲ συνόλως ὁπλοποιὸν ἢ μηχανοποιὸν ἤ M Eus: ἢ ὁπλοποιὸν
ἢ μηχανοποιόν ἢ συνόλως ceteri (v) 18 τι τῶν κατὰ πόλεμον] τῶν κατὰ πόλεμόν
τι G, τι om. HP1 (Turn.) ἐπιτηδεύοντα] ἐπιτηδεύματα L (Turn.), ἐπιτηδευμάτων
Eus codd. nonnulli οὐδ’ Α Eus alterum τῶν MG: om. ceteri Eus (Turn.)</note>
<note type="footnote">2 Joseph. Antiqu. XVIII § 20 . . . καὶ τάδε πράσσουσιν ἄνδρες ὑπερτετρακισχίλιοι τὸν
ἀριθμὸν ὄντες. 4. 5 Joseph. Antiqu. XVIII § 19 . . . εἰς δὲ τὸ ἱερὸν ἀναθήματα
στέλλοντες θυσίας οὐκ ἐπιτελοῦσι διαφορότητι ἁγνειῶν. 9. 10 συνεργάτιδες: Eur.
El. 100 φόνου συνεργάτιν.</note>

<pb n="23"/>
εὐόλισθα εἰς κακίαν· ἐμπορίας γὰρ ἢ καπηλείας ἢ ναυκληρίας οὐδ’ ὄναρ
ἴσασι, τὰς εἰς πλεονεξίαν ἀφορμὰς ἀποδιοπομπούμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="79">
<p>δοῦλός τε παρ’ αὐτοῖς οὐδὲ εἷς ἐστιν, ἀλλ’ ἐλεύθεροι πάντες ἀνθυπουργοῦντες ἀλλήλοις·
καταγινώσκουσί τε τῶν δεσποτῶν, οὐ μόνον ὡς ἀδίκων, ἰσότητα λυμαινομένων,
<lb n="5"/> ἀλλὰ καὶ ὡς ἀσεβῶν, θεσμὸν φύσεως ἀναιρούντων, ἣ πάντας
ὁμοίως γεννήσασα καὶ θρεψαμένη μητρὸς δίκην ἀδελφοὺς γνησίους, οὐ
 λεγομένους ἀλλ’ ὄντας ὄντως,  <milestone unit="altpage2" n="p. 458 M."/> ἀπειργάσατο· ὧν τὴν συγγένειαν ἡ ἐπίβουλος
πλεονεξία παρευημερήσασα διέσεισεν, ἀντ’ οἰκειότητος ἀλλοτριότητα
καὶ ἀντὶ φιλίας ἔχθραν ἐργασαμένη.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="80">
<p>φιλοσοφίας τε τὸ μὲν λογικὸν ὡς <lb n="10"/> οὐκ ἀναγκαῖον εἰς κτῆσιν ἀρετῆς λογοθήραις, τὸ δὲ φυσικὸν ὡς μεῖζον
ἢ κατὰ ἀνθρωπίνην φύσιν μετεωρολέσχαις ἀπολιπόντες, πλὴν ὅσον αὐτοῦ
περὶ ὑπάρξεως θεοῦ καὶ τῆς τοῦ παντὸς γενέσεως φιλοσοφεῖται, τὸ
ἠθικὸν εὖ μάλα διαπονοῦσιν ἀλείπταις χρώμενοι τοῖς πατρίοις νόμοις,
οὓς ἀμήχανον ἀνθρωπίνην ἐπινοήσαι ψυχὴν ἄνευ κατοκωχῆς ἐνθέου.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="81">
<p><lb n="15"/> τούτους ἀναδιδάσκονται μὲν καὶ παρὰ τὸν ἄλλον χρόνον, ἐν δὲ ταῖς ἑβδόμαις διαφερόντως. ἱερὰ γὰρ ἡ ἑβδόμη νενόμισται, καθ’ ἣν τῶν ἄλλων
ἀνέχοντες ἔργων, εἰς ἱεροὺς ἀφικνούμενοι τόπους, οἳ καλοῦνται συναγωγαί,
καθ’ ἡλικίας ἐν τάξεσιν ὑπὸ πρεσβυτέροις νέοι καθέζονται, μετὰ κόσμου
τοῦ προσήκοντος ἔχοντες ἀκροατικῶς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="82">
<p>εἶθ’ εἷς μέν τις τὰς βίβλους <lb n="20"/> ἀναγινώσκει λαβών, ἕτερος δὲ τῶν ἐμπειροτάτων ὅσα μὴ γνώριμα παρελ-
<note type="footnote">2 ἀποδιοπομπούμενοι] ἀποδίδονται ποιούμενοι M 3 ἀλλὰ Α 4 τε] τὸ M
ἰσότητα MG Eus: ὁσιότητος F, ὁσιότητα ceteri (Turn.) 5 ἀσεβῶν] δυσεβῶν (sic) T
6 θρεψαμένη M: θρέψασα ceteri Eus (v) δίκην] τρόπον M Eus ἀδελφοὺς]
ὡς ἀδελφοὺς HP (v) 7 ἀλλ’] ἀλλὰ καὶ M ὄντως ὄντας transp. AT
ὧν τὴν συγγένειαν M Eus: τὴν δὲ συγγένειαν FH (Turn.), τὴν συγγένειαν δὲ GPAQT
9 τε M Eus: δέ ceteri (Turn.) ὡς om. M 11 κατ’ FAQT
αὐτοῦ] αὐτῶν F, αὐτῆς T 12 περὶ] τε T φιλοσοφεῖν M ante τὸ
add. καὶ Α 13 διακονοῦσιν G ἀλείπταις χρώμενοι] ἀεὶ ὑπισχνούμενοι M
τοὺς πατρίους νόμους M, τοῖς πατρῴοις νόμοις F Eus 14 ἀνθρωπίνην ἐπινοῆσαι]
ἔστι νοῆσαι ἀνθρωπίνην M κατοκωχῆς scripsi: κατακοχῆς M, κατοχῆς G Eus
codd. plerique, κατακωχῆς corr. ex καταδοχῆς Η, κατακωχῆς ceteri Eus codd. EI (v)
ἐνθέου] ἐνθέτου T 15 τοῦτο T ἀναδιδάσκοντας QT, ἀναδιδάσκοντες H (Turn.)
α α
περὶ Α, περὶ QT 15. 16 ἑβδόμαις] ἑβδόμοις Η (Turn.), Βοῦλίς M
16 διαφερόντως M Eus: μάλιστα διαφερόντως ceteri (Turn.) ἡ om. P
17 ἀνέχονται G, ἀντέχονται HP, ἀπέχονται L (Turn.) εἰς ἱεροὺς MFGHP Eus:
εἰς ἱεροὺς δέ G, καὶ εἰς ἱεροὺς AQT (Mang.) 18 καθ’ ἡλικίαν Eus codd. nonnulli
πρεσβυτέρους Q καθίζονται Q 19 ἀκροαματικῶς G εἶθ’ εἷς μέν τις
scripsi: εἶθ᾿ ὁ μὲν codd. (v), εἷς μέν τις Eus 20 ἀναγινώσκειν M
ἅτερος Α ἐμπειροτέρων A</note>

<pb n="24"/>
θῶν ἀναδιδάσκει· τὰ γὰρ πλεῖστα διὰ συμβόλων ἀρχαιοτρόπῳ ζηλώσει
 παρ’ αὐτοῖς φιλοσοφεῖται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="83">
<p>παιδεύονται δὲ εὐσέβειαν, ὁσιότητα, δικαιοσύνην,
οἰκονομίαν, πολιτείαν, ἐπιστήμην τῶν πρὸς ἀλήθειαν ἀγαθῶν καὶ
κακῶν καὶ ἀδιαφόρων, αἱρέσεις ὧν χρὴ καὶ φυγὰς τῶν ἐναντίων, ὅροις
καὶ κανόσι τριττοῖς χρώμενοι, τῷ τε φιλοθέῳ καὶ φιλαρέτῳ καὶ φιλανθρώπῳ. <lb n="5"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="84">
<p>τοῦ μὲν οὖν φιλοθέου δείγματα παρέχονται μυρία· τὴν παρ’ ὅλον
τὸν βίον συνεχῆ καὶ ἐπάλληλον ἁγνείαν, τὸ ἀνώμοτον, τὸ ἀψευδές, τὸ πάντων
μὲν ἀγαθῶν αἴτιον, κακοῦ δὲ μηδενὸς νομίζειν εἶναι τὸ θεῖον· τοῦ δὲ
φιλαρέτου τὸ ἀφιλοχρήματον, τὸ ἀφιλόδοξον, τὸ ἀφιλήδονον, τὸ ἐγκρατές, τὸ
καρτερικόν, ἔτι δὲ ὀλιγοδεΐαν, ἀφέλειαν, εὐκολίαν, τὸ ἄτυφον, τὸ νόμιμον, τὸ <lb n="10"/>
εὐσταθές, καὶ ὅσα τούτοις ὁμοιότροπα· τοῦ δὲ φιλανθρώπου εὔνοιαν,
ἰσότητα, τὴν παντὸς λόγου κρείττονα κοινωνίαν, περὶ ἧς οὐκ ἄκαιρον
 βραχέα εἰπεῖν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="85">
<p>πρῶτον μὲν τοίνυν οὐδενὸς οἰκία τίς ἐστιν ἰδία, ἣν
οὐχὶ πάντων εἶναι κοινὴν συμβέβηκε· πρὸς γὰρ τῷ κατὰ θιάσους συνοικεῖν
 ἀναπέπταται καὶ τοῖς ἑτέρωθεν ἀφικνουμένοις τῶν ὁμοζήλων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="86">
<p>εἶτ’ <lb n="15"/>
ἐστὶ ταμεῖον ἓν πανίων καὶ δαπάναι &lt;κοιναί&gt;, καὶ κοιναὶ μὲν
κοιναὶ δὲ τροφαὶ συσσίτια πεποιημένων· τὸ γὰρ ὁμωρόφιον ἢ ὁμοδίαιτον
<note type="footnote">1 ἀναδιδάσκει] ἀναγινώσκει HP1 (Turn.) ζηλώσει] ζήλω AT 2 δέ] τε M
εὐσέβειαν om. HP (Turn.) 3 πολιτείας Α καὶ ἐπιστήμην Eus codd. plerique
4 ὅροις] νόμοις Eus 5 τῶ τοῦ φιλοθέου καὶ φιλαρέτου καὶ φιλανθρώπου M
φιλανθρώπῳ καὶ φιλαρέτῳ transp. PQT 6. 7 δείγματα μυρία παρέχει ἡ παρ’
ὅλον τὸν βίον συνεχὴς καὶ ἐπάλληλος ἁγνεία Eus 7 ἐπάλληλον] ἀμετάλληλον AT
10 ὀλιγόδειαν Α: ὀλιγοδεεΐαν (sic) Η, ὀλιγοδέειαν P Eus, ὀλιγόδειαν FGQT (v), ὀλίγον
εἶναι M ἀφέλειαν] φιλίαν M τὸ νόμιμον] τὸ κόσμιον coni. Mang.
11 post φιλανθρώπου add. δείγματα Eus codd. nonnulli (Mang.) 11. 12 εὔνοια, ἰσότης,
ἡ παντὸς λόγου κρείττων κοινωνία Eus codd. nonnulli 12 τὴν om. HP1 (Turn.)
13 τοίνυν] οὖν Eus codd. nonnulli οὐδενὸς] οὐδενὸς ἑνὸς Eus οὐδενός ἐστιν
οἰκία ἰδία (om. τις) M 14 πάντων εἶναι κοινὴν Eus: καὶ πάντων M, πάντων εἶναι
ceteri (v) πρὸς] καὶ M γὰρ] δὲ Α τῶ FGH1PQ Eus: τὸ MATH2
συνοικεῖν] συνοικία M 16 καὶ δαπάναι—ἐσθῆτες om. M κοιναὶ post
δαπάναι addidi 17 συσσίτια] συνιάται (sic) M ὁμορόφιον M ἡ ὁμοδίαιτον
om. M</note>
<note type="footnote">14 Joseph. Bell. Jud. II § 124 . . . καὶ τοῖς ἑτέρωθεν ἥκουσιν αἱρετισταῖς πάντ’ ἀναπέπταται
τὰ παρ’ αὐτοῖς ὁμοίως ὥσπερ ἴδια, καὶ πρὸς οὑς οὐ πρότερον εἶδον εἰσίασιν ὡς
συνηθεστάτους. 16 sqq. Joseph. Bell. Jud. II § 122 καταφρονηταὶ δὲ πλούτου·
καὶ θαυμάσιον αὐτοῖς τὸ κοινωνικόν, οὐδὲ ἔστιν εὑρεῖν κτήσει τὶν παρ’ αὐτοῖς ὑπερέχοντα
νόμος γὰρ τοὺς εἰς τὴν αἵρεσιν εἰσιόντας δημεύειν τῷ τάγματι τὴν οὐσίαν, ὥστε ἐν ἅπασιν
μήτε πενίας ταπεινότητα φαίνεσθαι μήθ’ ὑπεροχὴν πλούτου, τῶν δ’ ἑκάστου κτημάτων
ἀναμεμιγμένων μίαν ὥσπερ ἀδελφοῖς ἅπασιν οὐσίαν εἶναι. Antiqu. XVIII § 20 . . . τά
χρήματά τε κοινά ἐστιν αὐτοῖς, ἀπολαύει δέ οὐδὲν ὁ πλούσιος τῶν οἰκείων μειζόνως ἢ ὁ
μηδ’ ὁτιοῦν κεκτημένος.</note>

<pb n="25"/>
ἢ ὁμοτράπεζον οὐκ ἄν τις εὕροι παρ’ ἑτέροις μᾶλλον ἔργῳ βεβαιούμενον·
  <milestone unit="altpage2" n="p. 459 M."/> καὶ μήποτ’ εἰκότως· ὅσα γὰρ ἄν μεθ’ ἡμέραν ἐργασάμενοι λάβωσιν
ἐπὶ μισθῷ, ταῦτ’ οὐκ ἴδια φυλάττουσιν, ἀλλ’ εἰς μέσον προτιθέντες κοινὴν
τοῖς ἐθέλουσι χρῆσθαι τὴν ἀπ’ αὐτῶν παρασκευάζουσιν ὠφέλειαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="87">
<p>οἵ τε <lb n="5"/> νοσοῦντες οὐχ ὅτι πορίζειν ἀδυνατοῦσιν ἀμελοῦνται, τὰ πρὸς τὰς νοσηλείας
ἐκ τῶν κοινῶν ἔχοντες ἐν ἑτοίμῳ, ὡς μετὰ πάσης ἀδείας ἐξ
ἀφθονωτέρων ἀναλίσκειν. αἰδὼς δ’ ἐστὶ πρεσβυτέρων καὶ φροντίς,
οἷα γονέων ὑπὸ γνησίων παίδων χερσὶ καὶ διανοίαις μυρίαις ἐν ἀφθονίᾳ
τῇ πάσῃ γηροτροφουμένων. </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="88">
<p><milestone unit="altref" n="13"/> τοιούτους ἡ δίχα περιεργίας ‘Eλληνικῶν <lb n="10"/> ὀνομάτων ἀθλητὰς ἀρετῆς ἀπεργάζεται φιλοσοφία, γυμνάσματα προτιθεῖσα
τὰς ἐπαινετὰς πράξεις, ἐξ ὧν ἡ ἀδούλωτος ἐλευθερία βεβαιοῦται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="89">
<p>σημεῖον δέ· πολλῶν κατὰ καιροὺς ἐπαναστάντων τῇ χώρᾳ δυναστῶν καὶ φύσεσι
καὶ προαιρέσεσι χρησαμένων διαφερούσαις — οἱ μὲν γὰρ πρὸς τὸ ἀτίθασον
ἀγριότητα θηρίων ἐκνικῆσαι σπουδάσαντες, οὐδὲν παραλιπόντες τῶν εἰς
<lb n="15"/> ὠμότητα, τοὺς ὑπηκόους ἀγεληδὸν ἱερεύοντες ἢ καὶ ζῶντας ἔτι μαγείρων
τρόπον κατὰ μέρη καὶ μέλη κρεουργοῦντες ἄχρι τοῦ τὰς αὐτὰς ὑπομεῖναι
συμφορὰς ὑπὸ τῆς τὰ ἀνθρώπεια ἐφορώσης δίκης οὐκ ἐπαύσαντο·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="90">
<p>οἱ δὲ τὸ παρακεκινημένον καὶ λελυττηκὸς εἰς ἑτέρας εἶδος κακίας μεθαρμοσάμενοι,
πικρίαν ἄλεκτον ἐπιτηδεύσαντες, ἡσυχῇ διαλαλοῦντες, ἠρεμαιοτέρας
<lb n="20"/> φωνῆς ὑποκρίσει βαρύμηνι ἦθος ἐπιδεικνύμενοι, κυνῶν ἰοβόλων τρόπον
προσσαίνοντες, ἀνιάτων γενόμενοι κακῶν αἴτιοι, κατὰ πόλεις μνημεῖα τῆς
<note type="footnote">1 μᾶλλον om. HP (Turn.) 2 μήποτε M, μήτε Eus καθ’ ἡμέραν QT
ἐργαζόμενοι AQT 3 ταῦτα A, ταῦτ’ om. M κοινὴ G 4 παρασκευάζει
HP1 5 νοσοῦντες M Eus: νοσηλεύοντες ceteri (Τurn.) ὅτι] ὅσον ἐστὶ
ἀμελοῦντες H1P τὰ M: om. ceteri Eus (v) 5. 6 πρός τὰς νοσηλείας] πρὸς
τὴν χρείαν M 6 ὡς] οὓς M ἀδείας πάσης transp. F 7 ante ἀναλίσκειν
add. ἔξεστιν M δ’ ἐστὶ] δ’ ἔτι AQT, τε ἐστὶ M post πρεσβυτέρων
add. καὶ τιμὴ HP (v), om. ceteri Eus 8 γονέων ὑπὸ om. HP (Turn.)
9 περιεργείας HP (Turn.) 10 ἀθλητὰς] ἀσκητάς coni. Mang. ante γυμνάσματα
add. ὡς ATP2 προστιθεῖσα HP 11 σημείων T 12 καιροὺς]
καιροὺς πολλοὺς Α, πολλοὺς QT δυναστῶν MQT Eus: δυνατῶν ceteri (v)
13 προαιρέσει H1P, προαιρέσεις H2 πρὸς] εἰς Eus ἀτίθασσον GAQ (v)
14 ἀγριότητι Α θηρίων] τῶν θηρίων AQT ἐκνικῆσαι om. M
παραλείποντες (sic) F, παραλείποντες G, παρέλιπον AT 15 post ὠμότητα add.
θηρίων F 16 μέρη καὶ μέλη MF Eus: μέλη καὶ μέρη ceteri (v) τοῦ om. Α
17 post ὑπὸ add. τοῦ H1P τἀνθρώπεια Α 18 ἑτέρας] ἕτερον HPQ (v)
19 διαλαλοῦντες] δὲ λαλοῦντες AQT ἠρεμωτέρας M 20 ἐπιδεικνύμενοι codd.
Eus: δεικνύμενοι v ἰοβόλων] ὑπούλων coni. Mang. 21 προσαίνοντες MFT
κακῶν γενόμενοι transp. M μνημεῖον A</note>

<pb n="26"/>
ἑαυτῶν ἀσεβείας καὶ μισανθρωπίας ἀπέλιπον τὰς τῶν πεπονθότων ἀλήστους
 συμφοράς—,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="91">
<p>ἀλλὰ γὰρ οὐδεὶς οὔτε τῶν σφόδρα ὠμοθύμων οὔτε τῶν
πάνυ δολερῶν καὶ ὑπούλων ἴσχυσε τὸν λεχθέντα τῶν Ἐσσαίων ἢ ὁσίων
ὅμιλον αἰτιάσασθαι, πάντες δὲ ἀσθενέστεροι τῆς τῶν ἀνδρῶν καλοκἀγαθίας
γενόμενοι καθάπερ αὐτονόμοις καὶ ἐλευθέροις οὖσιν ἐκ φύσεως προσηνέχθησαν, <lb n="5"/>
ᾄδοντες αὐτῶν τὰ συσσίτια καὶ τὴν παντὸς λόγου κρείττονα
κοινωνίαν, ἣ βίου τελείου καὶ σφόδρα εὐδαίμονός ἐστι σαφέστατον δεῖγμα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="92">
 <p><milestone unit="altref" n="14"/> Χρὴ δ’, ἐπειδὴ τὰς ἐν τοῖς πλήθεσιν ἀρετὰς οὐκ οἴονταί τινες
εἶναι τελείας, ἀλλ’ ἄχρι συναυξήσεως καὶ ἐπιδόσεως αὐτὸ μόνον ἵστασθαι,
μάρτυρας βίους τῶν κατὰ μέρος ἀνδρῶν ἀγαθῶν παραγαγεῖν, οἳ σαφέσταται <lb n="10"/>
 πίστεις ἐλευθερίας εἰσί.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="93">
<p>Κάλανος ἦν Ἰνδὸς γένος τῶν γυμνοσοφιστῶν·
οὗτος καρτερικώτατος τῶν κατ’ αὐτὸν ἁπάντων <milestone unit="altpage1" n="p. 460 M."/>  νομισθεὶς οὐ 
μόνον ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων ἀλλὰ καὶ πρὸς ἀλλοφύλων, ὃ δὴ σπανιώτατόν
ἐστιν, ἐχθρῶν βασιλέων ἐθαυμάσθη, λόγοις ἐπαινετοῖς σπουδαῖα ἔργα
 συνυφήνας.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="94">
<p>Ἀλέξανδρος γοῦν ὁ Μακεδὼν βουλόμενος ἐπιδείξασθαι τῇ <lb n="15"/>
‘Eλλάδι τὴν ἐν τῇ βαρβάρῳ σοφίαν, καθάπερ ἀπ’ ἀρχετύπου γραφῆς
ἀπεικόνισμα καὶ μίμημα, τὸ μὲν πρῶτον παρεκάλει Κάλανον συναποδημῆσαι,
μέγιστον περιποιήσοντα κλέος &lt;ἐν&gt; ὅλῃ Ἀσίᾳ καὶ
<note type="footnote">1 ἑαυτῶν AQ Eus: om. T, αὐτῶν ceteri αὑτῶν v) ἀπέλιπον τὰς] ἀπολιπόντες M
1. 2 ἀλήστους] ἀλήπτους M, ἀλέκτους AT 2 prius οὔτε Eus: οὐδὲ codd. (v)
σφόδρα MFT Eus: σφόδρ’ ceteri (v) alterum οὔτε M Eus: οὐδὲ ceteri (v)
4 ὅμιλον post λεχθέντα (3) transp. HPQ (v) δ’ A Eus 5 γενόμενοι om. QT
καὶ ἐλευθέροις om. M 5. 6 προηνέχθησαν FGHP 6 αὐτῶν] αὐτὸν M
(αὑτῶν v) συσσίτια] σιτία M 7 ἣ] ἣν AQT ἐστι] εἶναι AQT
σαφέστατον M Eus: om. ceteri δεῖγμα MHP Eus: δόγμα ceteri 9 τελείους T
ἀλλὰ M ἄχρι om. M αὐτὸ] αὐτῶν QT 10 ἀγαθῶν] χρὴ Α
αἰ
παραγαγεῖν] πειθαρχεῖν ἢ παραγαγεῖν F 10. 11 σαφέστατοι πίστεις M, σαφεστάτη
πίστις AQT 11 Ἰνδὸς] ἰνδῶν T 12 κατ’ αὐτὸν M: καθ’ αὑτὸν ceteri (v)
13 ὑπὸ τῶν ὑπεγχωρίων Μ ὑπὸ τῶν ἐγχωρίων scripsi): ὑπ’ ἐγχωρίων ceteri (v)
post ἀλλοφύλων addendum censuit καὶ Mang. 14 ἐθαυμαστώθη F
16 βαρβάρων M ἀπ’ ἀρχετύπου] καὶ ἀρχέτυπον M 17 Κάλανον] κάλον M
17. 18 συναποδημήσειν Μ συναποδημεῖν Mang.) 18 περιποιήσαντα
ἐν ante ὅλῃ addidi</note>
<note type="footnote">15 sqq. Ambros. Episi. 37, 34 non enim ego de contemptu mortis libros philosophorum
depromo aut gymnosophistas Indorum, quorum prae ceteris Calani laudatur responsum
Alexandro, cum eum iuberet sequi: qua me, inquit, laude dignum Graeciam petere
poscis, si possum cogi facere quod nolo? et vere plenus auctoritatis sermo, sed
magis mens plena libertatis.</note>

<pb n="27"/>
ὡς δ’ οὐκ ἔπειθεν, ἀναγκάσειν ἔφη συνακολουθεῖν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="95">
<p>ὁ δὲ εὐθυβόλως πάνυ καὶ εὐγενῶς τίνος οὖν“ εἶπεν ἄξιόν με τοῖς Ἕλλησιν ἐπιδείξεις,
Ἀλέξανδρε, εἴ γε ἀναγκασθήσομαι ποιεῖν ἃ μὴ βούλομαι;“ ἄρ’ οὐ γέμων
μὲν παρρησίας ὁ λόγος, πολὺ δὲ μᾶλλον ἐλευθερίας ὁ νοῦς; ἀλλὰ γὰρ
<lb n="5"/> καὶ ἐν τοῖς βεβαιοτέροις φωνῶν γράμμασιν ἤθους ἀδουλώτου τύπους
ἐστηλίτευσεν ἀριδήλους.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="96">
<p>μηνύει δὲ ἡ πεμφθεῖσα ἐπιστολὴ τῷ βασιλεῖ· <lg>
<l>„Κάλανος</l>
</lg>
</p>
<p>Φίλοι πείθουσί σε χεῖρας καὶ ἀνάγκην προσφέρειν Ἰνδῶν φιλοσόφοις
οὐδ’ ἐν ὕπνοις ἑωρακότες ἡμέτερα ἔργα. σώματα μὲν γὰρ μετοίσεις
<lb n="10"/> ἐκ τόπου εἰς τόπον, ψυχὰς δὲ οὐκ ἀναγκάσεις ποιεῖν ἃ μὴ βούλονται
μᾶλλον ἢ πλίνθους καὶ ξύλα φωνὴν ἀφεῖναι. πῦρ μεγίστους τοῖς ζῶσι
σώμασι πόνους καὶ φθορὰν ἐργάζεται· τούτου ὑπεράνω ἡμεῖς γινόμεθα,
ζῶντες καιόμεθα. οὐκ ἔστι βασιλεὺς οὐδὲ ἄρχων, ὃς ἀναγκάσει ἡμάς
                                                στὶ
<note type="footnote">1 ἀναγκάσειν M: ἀναγκαστὶ FGHP, ἀναγκασθι L, ἀναγκασθήσῃ AQT (v)
ἔφη συνακολουθεῖν] ἔφησεν ἀκολουθεῖν M 2 οὖν M: ἕνεκα Q, ἕνεκεν ceteri (Turn.)
εἰπεῖν HP ἄξιον] ἄξων AQT ἐπιδείξαις Α 4 παρρησίας codd.
(Turn.): ἐλευθερίας Mang. ἐλευθερίας M: om. ceteri (v) ἀλλὰ γὰρ M:
γὰρ om. ceteri (v) 5 γράμμασιν M: πράγμασιν ceteri (Turn.) τύπους]
τούτους M 6 ἐστηλίτευσαν Α, ἐστήλωσεν QT ἀριδήλως M
δ’ MA, δὲ καὶ F 8 πείθουσί σε M: σε om. ceteri (v) 9 ὕπνοις M:
ὒ
ὕπνω ceteri (v) ἑωρακόσιν AQT ἡμέτερα Α, ὑμέτερα QT
μὲν γὰρ M: μὲν om. ceteri (v) οἴσεις AQT 10 δ’ MA οὐκ ἀναγκάσεις
M (Clem. Alex.): οὐ δύνασαι ceteri (Turn.) 11 μᾶλλον ἢ M: ἢ μᾶλλον
ceteri (Turn.) 11. 12 ζῶσι σώμασι GHP: ζῶσι om. MAQT, σώμασι om. F
12 post τούτου add. δ’ G γινώμεθα F 13 ζῶντες &lt;γὰρ&gt;
(cf, Ambros.) οὐδὲ M: οὔτε ceteri (v)</note>
<note type="footnote">6 sqq. pergit Ambros. l. l. denique et epistolam scripsit. ,,Calanus Alexandro. (35.)
Amici persuadent tibi manus et necessitatem inferre Indorum philosophis, ne in
somnis quidem videntes nostra opera. corpora enim transferes de loco ad locum,
animas non coges facere quod nolunt, non magis quam saxa et ligna vocem emittere.
maximum ignis viventibus corporibus dolorem [inurit et] gignit (et) corruptionem:
super hunc nos sumus, viventes enim exurimur. non est rex neque priuceps, qui
extorqueat nobis facere quod non proposuimus. nec similes sumus Graeciae philosophorum,
qui verba pro rebus meditati sunt ad opinionis celebritatem: nobis res
sociae verbis et verba rebus: res celeres et sermones breves: in virtute nobis libertas
beata est.“ Clem. Alex. Strom. IV 7 p. 586 P. Ἰνδῶν οἱ φιλόσοφοι Ἀλεξάνδρῳ
τῷ Μακεδόνι· σώματα μὲν μετάξεις ἐκ τόπου εἰς τόπον, ψυχάς δ’ ἡμετέρας οὐκ ἀναγκάσεις
ποιεῖν ἃ μὴ βουλόμεθα. πῦρ ἀνθρώποις μέγιστον κολαστήριον· τούτου ἡμεῖς κατα-
φρονοῦμεν.“</note>

<pb n="28"/>
ποιεῖν ἃ μὴ προαιρούμεθα. Ἑλλήνων δὲ φιλοσόφοις οὐκ ἐξομοιούμεθα,
ὅσοι αὐτῶν εἰς πανήγυριν λόγους ἐμελέτησαν, ἀλλὰ λόγοις ἔργα παρ’
ἡμῖν ἀκόλουθα καὶ ἔργοις λόγοι· *** βραχεῖς ἄλλην ἔχουσι δύναμιν καὶ
μακαριότητα καὶ ἐλευθερίαν περιποιοῦντες.“</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="97">
 <p>Ἐπὶ δὴ τοιαύταις ἀποφάσεσι καὶ γνώμαις ἆρ’ οὐκ ἄξιον τὸ Ζηνώνειον <lb n="5"/>
ἐπιφωνῆσαι, ὅτι „θᾶττον ἂν ἀσκὸν βαπτίσαι τις πλήρη πνεύματος
ἢ βιάσαιτο τῶν σπουδαίων ὁντινοῦν ἄκοντα δρᾶσαί τι τῶν ἀβουλήτων“;
ἀνένδοτος γὰρ ψυχὴ καὶ ἀήττητος, ἣν ὁ ὀρθὸς λόγος δόγμασι παγίοις
ἐνεύρωσε.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="98">
 <p><milestone unit="altref" n="15"/> Τῆς δὲ σπουδαίων ἐλευθερίας μάρτυρές εἰσι ποιηταὶ καὶ <lb n="10"/>
συγγραφεῖς, ὧν ταῖς γνώμαις Ἕλληνες ὁμοῦ καὶ βάρβαροι σχεδὸν ἐξ
αὐτῶν σπαργάνων ἐντρεφόμενοι βελτιοῦνται τὰ ἤθη, πᾶν ὅσον ἐξ ὑπαιτίου
τροφῆς καὶ διαίτης ἐν ταῖς ψυχαῖς κεκιβδήλευται μεταχαραττόμενοι πρὸς
 τὸ δόκιμον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="99">
<p>ἴδε γοῦν οἷα παρ’ Εὐριπίδῃ φησὶν ὁ Ἡρακλῆς·
<lg>
<l><milestone unit="altpage1" n="p. 461 M."/>  πίμπρα, κάταιθε σάρκας, ἐμπλήσθητί μου</l> 
<l>πίνων κελαινὸν αἷμα· πρόσθε γὰρ κάτω</l> <lb n="16"/>
<l>γῆς εἶσιν ἄστρα τῆ τ’ ἄνεισ’ εἰς αἰθέρα,</l>
<l>πρὶν ἐξ ἐμοῦ σοι θῶπ ἀπαντήσαι λόγον.“</l>
</lg>
τῷ γὰρ ὄντι θωπεία μὲν καὶ κολακεία καὶ ὑπόκρισις, ἐν οἷς λόγοι
γνώμαις διαμάχονται, δουλοπρεπέστατα, τὸ δὲ ἀνόθως καὶ γνησίως ἐκ <lb n="20"/>
 καθαροῦ τοῦ συνειδότος ἐλευθεροστομεῖν εὐγενέσιν ἁρμόττον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="100">
<p>πάλιν τὸν
αὐτὸν σπουδαῖον οὐχ ὁρᾷς, ὅτι οὐδὲ πωλούμενος θεράπων εἶναι δοκεῖ,
<note type="footnote">2 πανήγυριν] πάντα M 3 post λόγοι lacunam indicavi; ἔργα μὲν ταχέα καὶ
λόγοι&gt; βραχεῖς, ἀλλ’ ἔχουσι δύναμιν conicio (cf. Ambros.), βραχεῖς μέν, ἀλλὰ
ἔχουσι δύναμιν coni. Wilamowitz βραχεῖς ἄλλην M: βραχεῖαν ceteri (Turn.)
4 περιποιοῦνται AQ 5 δὴ M: om. ceteri (Turn.) ἀποφάνσεσι FG
6 ἄν om. HP1 (Turn.) τις G: om. ceteri (v) 7 ἢ] εἰ Μ βιάσαι
FGA τῶν σπουδαίων MG: τὴν τοῦ σπουδαίου Α, τὸν σπουδαῖον ceteri (v); τὸν
σπουδαῖον ὁστισοῦν coni. Wilamowitz ὁντιναοῦν M ὁντινοῦν—ἀήττητος (8)
om. AT ἄκοντα] ἄγοντα M ante δράσαι add. ἢ M 8 ψυχὴ
καὶ ἀήττητος Μ: καὶ ἀήττητος ψυχή ceteri (v) ψυχήν Α, ψυχὴ T ὁ ὀρθὸς
AQTP2: ὁ om. ceteri (v) 11 καὶ βάρβαροι ὁμοῦ transp. Α 12 βελτιοῦντες
H1PQT 14 γοῦν] γὰρ AQ οἷα ἃ (sic) M παρ’ Εὐριπίδῃ] παρ’
ἐλπίδα AQ 16 πρόσθεν FAT 17 εἶσιν] εἰσὶν MGH1, εἰσιν P
τ᾿] δ᾿ Τ ἄνεισ᾿] ἂν εἴσ Ρ, ἄν ὡς Μ, ἄνω Α εἰς om. MH1P
18 θῶπα M ἀπαντλῆσαι Α 19 μὲν M: om. ceteri (v) καὶ κολακεία
om. Α λόγοις M 20 γνώμαις] γνῶναι (sic) M δ’ Α ἀνόθως
καὶ om. M 21 ἁρμόττον. πάλιν] ἁρμόττον πᾶσι. M 22 σπουδαῖον om. M
ὅτι om. MAT</note>
<note type="footnote">6. 7 Zeno frg. 218 (Arnim). 15 Eur. frg. 687.</note>

<pb n="29"/>
καταπλήττων τοὺς ὁρῶντας, ὡς οὐ μόνον ἐλεύθερος ὢν ἀλλὰ καὶ
δεσπότης ἐσόμενος τοῦ πριαμένου;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="101">
<p>ὁ γοῦν Ἑρμῆς πυνθανομένῳ μέν, εἰ φαῦλός ἐστιν, ἀποκρίνεται·
<lg>
<l>„ῆκιστα φαῦλος, ἀλλὰ πᾶν τοὐναντίον</l>
<lb n="5"/> <l>πρὸς σχῆμα σεμνὸς κοὐ ταπεινὸς οὐδ’ ἄγαν</l>
<l>εὔογκος ὡς ἂν δοῦλος, ἀλλὰ καὶ στολὴν</l>
<l>ἰδόντι λαμπρὸς καὶ ξύλῳ δραστήριος. —</l>
<l>οὐδεὶς δ’ ἐς οἴκους δεσπότας ἀμείνονας</l>
<l>αὑτοῦ πρίασθαι βούλεται· σὲ δ εἰσορῶν</l>
<lb n="10"/> <l>πᾶς τις δέδοικεν. ὄμμα γὰρ πυρὸς γέμεις,</l>
<l>ταῦρος λέοντος ὡς βλέπων πρὸς ἐμβολήν.“</l>
</lg>
εἶτ’ ἐπιλέγει·
<lg>
<l>„το εἶδος αὐτὸ σου</l>
<l>σιγῶντος, ὡς εἴης ἂν οὐχ ὑπήκοος,</l>
<lb n="15"/> <l>τάσσειν δὲ μᾶλλον ἢ ’πιτάσσεσθαι θέλοις.“</l>
</lg>
ἐπεὶ δὲ καὶ πριαμένου Συλέως εἰς ἀγρὸν ἐπέμφθη,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="102">
<p>διέδειξεν ἔργοις τὸ τῆς φύσεως ἀδούλωτον· τὸν μὲν γὰρ ἄριστον τῶν ἐκεῖ ταύρων
καταθύσας Διὶ πρόφασιν εὐωχεῖτο, πολὺν δ’ οἶνον ἐκφορήσας
ἀθρόον εὗ μάλα κατακλιθεὶς ἠκρατίζετο.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="103">
<p>Συλεῖ δὲ ἀφικομένῳ καὶ <note type="footnote">1 ὡς om. M 2 δεσπόταις F1 γοῦν] γὰρ G πυνθανομένω μέν M:
πυνθανομένοις ἡμίν ceteri (Turn.) εἰ M: ὡς ceteri (Turn.) 3 ἀποκρίνεται
om. M 4 ἥκιστα φαῦλος om. M φαύλως H1P 5 πρὸς σχῆμα Α:
πρόσχημα ceteri (v); τὸ σχῆμα Herwerden (Nauck) κοὐ FGQ: καὶ οὐ ceteri
5.6 οὐδ’ ἄγαν—δοῦλος om. M 6 εὔογκος] εὐοίκους H1P 68
om. HP, add. mg Η 7 ξύλῳ] ζήλω L (Turn.) 8 οὐδεὶς δ’ ἐς] οὐ δεῖσθαι Μ
ἐς οἴκους] εἰς οἴκου AT δεσπότην ἀμείνονα AQT 9 αὐτοῦ codd.
δὲ HPT δ’ εἰσορῶν] διορῶν M 10. 11 πᾶς—ταῦρος om. M
10 πᾶς τις] ἃ πᾶς F γέμει(??) F 11 ὡς λέοντος transp. G
ἐμβολήν] ἐντολὴν M 12 εἶτα F 13 τὸ εἶδος codd.: τὸ ἦθος Η2 (v); τό
γ’ εἶδος coni. Elmsley αὑτό Elmsley: αὐτοῦ MFGHP (v), om. AQT σου Mang.:
οὐ F, οὗ ceteri κατηγορεῖ codd.: κατηγορῶ Mang. 14 σιγῶντος ὡς εἴης
ἂν om. M εἴης ἂν codd.: ἂν εἴης Mang. 15 δέ τάσσειν transp. M
71 ’πιτάσσεσθαι FG: ἢ ἐπιτάσσεσθαι ceteri (v) θέλεις AQT 16 δὲ om. <lb n="1"/>
Συλέως] συλλέγειν AQT, λέγω M 17 τὸν] τῶν Α ἐκεῖ ταύρων] ἓξ ἑταίρων Μ (??)
18 Διὶ πρόφασιν εὐωχεῖτο] διευωχεῖτο πρόφασιν M ἐκφορήσας MF: ἐκσυμφορήσας
G, ἐμφορήσας AQT mg Η2 mg Ρ2, (v), om. Η1Ρ1 19 ἀθρόον] ἄθρουν FGAHP, ἄθρους
M, om. QT ἄθροον v) εὑ om. M Συλεῖ δὲ ἀφικομένῳ] συνδιαφικομένω
M Συλεῖ] σέλει Α δ᾿ Α</note>
<note type="footnote">4 Eur. frg. 688 (v. 1—4). 689 (5—8). versus 5—8 Sylei potius
Nauck. 13 Eur. frg. 690.</note>

<pb n="30"/>
δυσανασχετοῦντι ἐπί τε τῇ βλάβῃ καὶ τῇ τοῦ θεράποντος ῥᾳθυμίᾳ καὶ
τῇ περιττῇ καταφρονήσει μηδὲν μήτε τῆς χρόας μήτε ὧν ἔπραττε
μεταβαλὼν εὐτολμότατά φησι·
<lg>
<l>κλίθητι καὶ πίωμεν, ἐν τούτῳ δέ μου</l>
<l>τὴν πεῖραν εὐθὺς λάμβαν’, εἰ κρείσσων ἔσῃ.“</l> <lb n="5"/>
</lg>
 τοῦτον οὖν πότερον δοῦλον ἢ κύριον ἀποφαντέον τοῦ δεσπότου,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="104">
<p>μὴ μόνον
ἀπελευθεριάζειν ἀλλὰ καὶ ἐπιτάγματα ἐπιτάττειν τῷ κτησαμένῳ καὶ εἰ
ἀφηνιάζοι τύπτειν καὶ προπηλακίζειν, εἰ δὲ καὶ βοηθοὺς ἐπάγοιτο, πάντας
ἄρδην ἀπολλύναι τολμῶντα; γέλως οὖν ἂν εἴη καὶ φλυαρία πολλὴ τὰ
κατὰ τὰς λεγομένας ὠνὰς γράμματα, ἐπειδὰν τῇ καθ’ ὧν γράφεται <lb n="10"/>
παρευημερηθῇ σθεναρωτέρᾳ δυνάμει, χαρτιδίων ἀγράφων ἀκυρότερα,
ὑπὸ σέων ἢ χρόνου ἢ εὐρῶτος εἰς ἅπαν διαφθαρησόμενα.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="105">
 <p><milestone unit="altref" n="16"/> <milestone unit="altpage1" n="p. 462 M."/>  Ἀλλ’ οὐ χρή, φήσει τις, τὰς τῶν ἡρώων παράγειν εἰς 
πίστιν ἀρετάς· μείζους γὰρ ἢ κατὰ ἀνθρωπίνην φύσιν γενομένους Ὀλυμπίοις
ἁμιλλᾶσθαι, μικτῆς γενέσεως, ἀθανάτων καὶ θνητῶν ἀνακραθέντων <lb n="15"/>
σπερμάτων, ἐπιλαχόντας, ·ἡμιθέους εἰκότως προσαγορευθέντας, τοῦ θνητοῦ
μίγματος ὑπὸ τῆς ἀφθάρτου μερίδος κατακρατηθέντος, ὡς μηδὲν εἶναι
παράδοξον, εἰ τῶν ἐπ’ αὐτοῖς δουλείαν τεχναζόντων ὠλιγώρουν. ἔστω
 ταῦτα. μὴ καὶ Ἀνάξαρχος ἢ χηνῶν ὁ Ἐλεάτης ἥρωες ἢ ἐκ θεῶν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="106">
<p>ἀλλ’
<note type="footnote">1 δυσανασχετοῦνθ᾿ G, δυσαναισχυντοῦντι F τε] γε Μ ῥᾳθυμίᾳ] βλασφημία
AQT 1. 2 καὶ τῆ M: καὶ ἐπὶ τῆ ceteri (v) 2 μήθ’ ὧν M ἔπραττε]
ἐπέτρεπε M 3 μεταβαλὼν MFA: καταβαλὼν ceteri (Turn.) εὐτολμώτατα Η
4 κλίθητι om. M πίνωμεν F δέ μου] μὲν F 5 πεῖραν] χεῖρα M
εὐθὺς AP2: ἐκ θεοῦ M, εὐθὺ ceteri (v) λάμβαν’ εἰ G (coni. Mang.): λάμβανε
MFH1P, λάμβανε καὶ AQTH2 (v) κρείσσων] κρεῖττον MH1P, κρείττων ceteri
ἔσῃ] ἔτι M 6 ἀποφαντέον τοῦ δεσπότου M: τοῦ δεσπότου ἀποφαντέον ceteri (v)
ante μὴ add. ὡς AQT 7 ἐπίταγμα Α ἐπιτάττειν M: ἐπιτάσσειν ceteri (v)
post κτησαμένῳ add. τολμῶνται ὡς Mang. (cf. 1. 9) 8 ἀφηνιάζει AQT
εἰ δέ om. M 9 ἄρδην] ἀρ’ οὖν M τολμῶντα M: om. ceteri (v)
γέλως] ὡς M ἂν οὑν transp. FG εἴη om. M καὶ φλυαρία εἴη
transp. F πολλὴ om. AT 10 τῆ G: om. ceteri (v) ὧν] 5 AQT
γράφηται FH1P 11 παρευημερηθῇ M: παρευημερηθείη ceteri (Turn.)
σθεναρώτερον F1 χαρτίδια T ἀκυρώτερα MFGA 12 ὑπὸ σέων G:
ὑπόψεων M, ὑπὸ σητῶν ceteri (v) χρόνου] χρόνων HP (v) ἢ εὐρῶτος ἢ
χρόνου transp. AQT εἰσάπαν M, ἐσάπαν Α τὰ διαφθαρησόμενα M
13 παράγειν] παρασκευὰς M ἐς Α 14 ἢ] καὶ F κατ’ FG
φύσιν] οὐσίαν M 15 post ἁμιλλᾶσθαι add. δεῖ Α μικτῆς] τῆς Α
καὶ] ἡ AT 16 ἡμιθέου εἰκότως προσαγορευθέντος P 19 μὴ καὶ] καὶ
μὴν AQT</note>
<note type="footnote">4 Eur. frg. 691. 13 sqq. cf. Cic. de offic. I 118 sq.</note>

<pb n="31"/>
ὅμως ὑπὸ τυράννων ὠμοθύμων καὶ τὴν φύσιν πικρῶν ἔτι μᾶλλον ἐπ’
αὐτοῖς ἐκθηριωθέντων στρεβλούμενοι κεκαινουργημέναις αἰκίαις, ὥσπερ
ἀλλότρια ἢ ἐχθρῶν ἐπιφερόμενοι σώματα, μάλα καταφρονητικῶς ἠλόγουν
τῶν φοβερῶν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="107">
<p>τὴν γὰρ ψυχὴν ἐθίσαντες ἐξ ἀρχῆς δι’ ἐπιστήμης ἔρωτα <lb n="5"/> τῆς μὲν πρὸς τὰ πάθη κοινωνίας ἀφίστασθαι, παιδείας δὲ καὶ σοφίας
περιέχεσθαι, μετανάστιν μὲν σώματος εἰργάσαντο, φρονήσει δὲ καὶ ἀνδρείᾳ
καὶ ταῖς ἄλλαις ἀρεταῖς σύνοικον ἀπέφηναν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="108">
<p>τοιγαροῦν ὁ μὲν κρινόμενος καὶ κατατεινόμενος ὑπὲρ τοῦ τι τῶν ἀρρήτων ἐκλαλῆσαι, πυρὸς καὶ
σιδήρου, τῶν ἐν τῇ φύσει κραταιοτάτων, φανεὶς δυνατώτερος, ἀποτραγὼν
<lb n="10"/> τοῖς ὀδοῦσι τὴν γλῶτταν εἰς τὸν βασανιστὴν ἠκόντισεν, ἵνα μηδ’
ἄκων ἃ καλὸν ἡσυχάζειν φθέγξηται βιασθείς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="109">
<p>ὁ δὲ τλητικώτατα εἶπε· „πτίσσε τὸν Ἀναξάρχου ἀσκόν· Ἀνάξαρχον γὰρ οὐκ ἄν
αὗται γέμουσαι θράσους αἱ εὐτολμίαι τὴν ἡρωικὴν εὐγένειαν οὐ μετρίως
ὑπερβάλλουσι, διότι τοῖς μὲν τὸ κλέος ἐν τοῖς φυτεύσασιν ἀκούσιον, τῶν
<lb n="15"/> δ’ ἐν ἑκουσίοις ἀρεταῖς, αἳ τοὺς ἀδόλως χρωμένους ἀθανατίζειν πεφύκασι.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="110">
<p><milestone unit="altref" n="17"/> Παλαιστὰς οἶδα καὶ παγκρατιαστὰς πολλάκις ὑπὸ φιλοτιμίας καὶ τῆς εἰς τὸ νικᾶν σπουδῆς, ἀπαγορευόντων αὐτοῖς τῶν σωμάτων,
μόνῃ ψυχὴ διαπνέοντας ἔτι καὶ διαθλοῦντας, ἣν ἐθίσαντες καταφρονητικῶς
ἔχειν τῶν φοβερῶν ἐγκαρτεροῦσιν ἄχρι τῆς τοὺ βίου τελευτῆς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="111">
<p>εἶτ᾿ <lb n="20"/> οἰόμεθα τοὺς μὲν ἀσκητὰς τῆς ἐν σώμασιν εὐτονίας ἐπιβεβηκέναι φόβῳ
<note type="footnote">1 τὴν φύσιν M: τῆ φύσει ceteri (v) πικρῶν] μικρῶν M ἔτι om. G
2 αἰκίαις] αἰτίαις PQT 3 ἀλλοτρίων AQT ἠλόγουν] ἢ λόγους T
4 δι’ ἐπιστήμης ἔρωτα] ἐπιστήμης ἔρωτι M 5 τῆς πρός μὲν M 6 περιέχεσθαι
GH: παρέχεσθαι MFP, ἔχεσθαι AQT μετανάστιν] μεταναστεῖν FHP; μετανάστασιν
εἰ
Mang. σώματος] τοῦ σώματος Η (v) ἀνδρία Α, ἀνδρία FG
7 ἀπέφηναν] ἀπέδειξαν M ὁ μὲν om. M κρινόμενος M: κρεμάμενος ceteri (v)
8 τι om. M ἀρρήτων] ἀπορρήτων PT 9 δυνατότερος M 9. 10 ἀποτραγὼν
MF: ἀποτρώγων ceteri (v) 10 ἠκόντισεν] προσέπτυσεν coni. Mang.
11 ἃ καλὸν ἡσυχάζειν M: ἡσυχῆ λόγον F, λόγον ἡσυχῆ ceteri (Turn.) φθέγξηται
FGHP: φθέγξοιτο M (Mang.), φθέγγηται AQT πληκτικώτατα HAQT (Turn.)
12 πτίσσε] πίττε HL (sed πτῆσσε mg L), πῖπτε F1, τύπτε AP ἀσκὸν] θύλακον
scribi voluit Mang. 13 γέμουσι Α θάρσους Α 14 ὑπερβάλλουσι v:
ὑπερβάλλουσαι codd. τοῖς μέν] τῆς μέν FAP τῶν] τὸ M 15 ἐν om. AQT
15. 16 πεφύκασι παλαιστάς. Οἶδα Turn. (Richt.)
φιλοτιμίας] φιλονεικίας M 18 διαπλέοντας Q
ἐγκαρτερῶσιν M τῆς om. AQT τοῦ] καὶ QT 20 φόβου Μ</note>
<note type="footnote">7 sqq. cf. Cic. Tusc. II 52. Valer. Max. III 3, 4 [Dio Chrys.] 37, 45. Diog. La. IX
27. 59. Clem. Alex. Strom. IV 7 p. 589 P. Tertull. Apolog. 50.</note>

<pb n="32"/>
θανάτου ἢ δι’ ἐλπίδα νίκης ἢ ὑπὲρ τοῦ μὴ τὴν ἰδίαν ἧτταν ἐπιδεῖν,
τοὺς δὲ τὸν ἀόρατον νοῦν γυμνάζοντας ἐν ἑαυτοῖς, ὃς ἀψευδῶς ἄνθρωπός
ἐστιν οἶκον ἐπιφερόμενος τὸ αἰσθητὸν εἶδος, καὶ <milestone unit="altpage1" n="p. 463 Μ."/>  λόγοις μὲν τοῖς ἐκ 
φιλοσοφίας ἔργοις δὲ τῆς ἀρετῆς ἀλείφοντας οὐχ ὑπὲρ ἐλευθερίας
ἐθελήσειν ἀποθνῄσκειν, ἵν’ ἐν ἀδουλώτῳ φρονήματι τὴν εἱμαρμένην <lb n="5"/>
 ἀνύσωσι πορείαν;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="112">
<p>ἐν ἀγῶνί φασιν ἱερῷ δύο ἀθλητὰς ἰσορρόπῳ κεχρημένους
ἀλκῇ, τὰ αὐτὰ ἀντιδρῶντάς τε καὶ ἀντιπάσχοντας, μὴ πρότερον
ἀπειπεῖν ἢ ἑκάτερον τελευτήσαι.
<lg>
<l>„δαιμόνιε, φθίσει σε τὸ σὸν</l>
</lg>
 εἴποι τις ἂν ἐπὶ τῶν τοιούτων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="113">
<p>ἀλλὰ γὰρ οὖν κοτίνων μὲν χάριν καὶ <lb n="10"/>
σελίνων εὐκλεὴς ἀγωνισταῖς ἡ τελευτή, σοφοῖς δὲ οὐ πολὺ μᾶλλον
ἐλευθερίας, ἧς 6 πόθος ταῖς ψυχαῖς μόνον, εἰ δεῖ τἀληθὲς εἰπεῖν, ἐνίδρυται
καθάπερ τι μέρος ἡνωμένον οὐ τῶν ἐπιτυχόντων, οὗ διακοπέντος ἅπασαν
 τὴν κοινωνίαν φθείρεσθαι συμβέβηκε;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="114">
<p>Λακωνικοῦ παιδὸς ᾄδεται παρ’
οἷς ἔθος ἰχνηλατεῖν ἀρετὰς τὸ ἐκ γένους ἢ φύσεως ἀδούλωτον· ἐπειδὴ <lb n="15"/>
γὰρ αἰχμάλωτος ἀπαχθεὶς ὑπό τινος τῶν Ἀντιγόνου τὰς μὲν ἐλευθέρας
χρείας ὑπέμενε, ταῖς δὲ δουλικαῖς ἠναντιοῦτο φάσκων οὐχὶ δουλεύσειν,
καίτοι μήπω τοῖς Λυκούργου νόμοις παγίως ἐντραφῆναι διὰ τὴν ἡλικίαν
δυνηθείς, ὅτι μόνον αὐτῶν ἐγεύσατο, τοῦ παρόντος ἀβιώτου βίου θάἀόρατον]
<note type="footnote">2 ἀκήρατον coni. Mang. ἑαυτοῖς] αὐτοῖς AT ὃς] ὅσον F
3 ἀποφερόμενος AQT τοῖς] τῆς F 3. 4 ἐκ φιλοσοφίας] εἰς φιλοσοφίαν GH
(Turn.) 5 εἱμαρμένης FG 6 φησιν F 7 ταὐτὰ δρῶντάς τε καὶ
πάσχοντας M 8 τελευτήσειν AQT 10 εἴποι τις ἄν M: εἴποι ἄν τις ceteri (v)
οὑν codd. (ἦν G): ὑπὲρ V μὲν χάριν M: om. ceteri (v) 11 εὐκλεὴς] εὐκλείης
ἡ τελευτή] ἥδε λύπη M δ’ M πολὺ] πολλῶ Η (v) 12 ἐλευθερία
AT ἧς] οἶς F μόνον] μᾶλλον F ἐνίδρυται εἰ δεῖ τἀληθὲς εἰπεῖν H
ἵδρυται M 13 ἡνωμένον codd. (Mang.): ἡνωμένων Turn. οὐ τῶν ἐπιτυχόντων
om. in lac. G οὐ τῶν] οὗ τῶν ATP, αὐτῶν M post ἐπιτυχόντων
add. ἔστιν AQT οὑ eras. F πᾶσαν T 14 ᾅδεται] εἴρηται AQT
15 ἔθος ἰχνηλατεῖν M: ἰχνηλατεῖν ἔθος ceteri (v) ἀρετὰς M: τὰς ἀρετὰς ceteri (v)
16 ἀπαχθεὶς codd.: ἀπήχθη v τῶν ἀντιγόνων M 17 ὑπέμενε M: ὑπέμενεν
AQTP, ὑπέμεινεν FGH (Turn.) ταῖς δὲ δουλικαῖς M: ἐν 81 τοῖς δουλικοῖς H
(Turn.), ὲν δὲ ταῖς δουλικαῖς ceteri 18 παγίοις M 19 ὅτι] ὅτι μὴ F
τοῦ om. M ἀβιώτου βίου M: βιωτοῦ βίαιον PT, βιότου βίαιον AQH (v), βίου βίαιον FG</note>
<note type="footnote">9 Hom. II. Z 407. 14 sqq. Seneca Epist. 77, 14 exempla nunc magnorum
virorum me tibi iudicas relaturum? puerorum referam. Lacon ille memoriae traditur
impubis adhuc, qui captus clamabat ‘non serviam’ sua illa dorica lingua et
fidem imposuit: ut primum iussus est servili fungi et contumelioso ministerio, . .
inlisum parieti caput rupit.</note>

<pb n="33"/>
νατον εὐτυχέστερον κρίνας, ἀπογνοὺς ἀπολύτρωσιν, ἄσμενος ἑαυτὸν διεχρήσατο.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="115">
<p>λέγεται δὲ καὶ πρὸς Μακεδόνων ἁλούσας Δαρδανίδας γυναῖκας αἴσχιστον κακὸν δουλείαν ὑπολαβούσας οὓς ἐκουροτρόφουν παῖδας εἰς τὸ
βαθύτατον τοῦ ποταμοῦ ῥίπτειν ἐπιφωνούσας· „ἀλλ᾿ ὑμεῖς γε
<lb n="5"/> δουλεύσετε, πρὶν δ’ ἄρξασθαι βίου βαρυδαίμονος, τὸ χρεὼν ἐπιτεμόντες
ἐλεύθεροι τὴν ἀναγκαίαν καὶ πανυστάτην ὁδὸν περαιώσεσθε.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="116">
<p>Πολυξένην δὲ ὁ τραγικὸς Εὐριπίδης ἀλογοῦσαν μὲν θανάτου φροντίζουσάν δὲ ἐλευθε-
ρίας εἰσάγει δι’ ὧν φησιν·
<lg>
<l>„ἑκοῦσα θνῄσκω, μή τις ἅψηται</l>
<lb n="10"/> <l>τοὐμοῦ· παρέξω γὰρ δέρην εὐκαρδίως,</l>
<l>ἐλευθέραν δέ μ’, ὡς ἐλευθέρα θάνω,</l>
<l>πρὸς θεῶν μεθέντες κτείνατε.“</l>
</lg>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="117">
<p><milestone unit="altref" n="18"/> εἶτ’ οἰόμεθα γυναίοις μὲν καὶ μειρακίοις, ὧν τὰ μὲν φύσει ὀλιγόφρονα τὰ δὲ ἡλικίᾳ εὐολίσθῳ χρώμενα, τοσοῦτον ἐλευθερίας ἔρωτα
<lb n="15"/> ἐντήκεσθαι, ὡς ὑπὲρ τοῦ μὴ ταύτην ἀφαιρεθῆναι πρὸς θάνατον ὡς ἐπ’
ἀθανασίαν ὁρμάν, τοὺς δὲ σοφίας ἀκράτου σπάσαντας οὐκ εὐθὺς ἐλευθέρους
 εἶναι,  <milestone unit="altpage2" n="p. 464 M."/> πηγήν τινα εὐδαιμονίας τὴν ἀρετὴν &lt;ἐν&gt; ἑαυτοῖς
ἣν ἐπίβουλος οὐδεμία πώποτε δύναμις κατέζευξε τὸν ἀρχῆς καὶ βασιλείας
ἔχουσαν αἰώνιον κλῆρον;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="118">
<p>ἀλλὰ γὰρ καὶ δήμους ὅλους ἀκούομεν ὑπὲρ <lb n="20"/> ἐλευθερίας ἅμα καὶ πίστεως τῆς πρὸς ἀποθανόντας εὐεργέτας αὐθαίπροκρίνας
<note type="footnote">1 προκοίνας P ἀσμένως MAQT αὐτόν F 2 Μακεδόνων] λακεδαιμονίων
M ἁλούσας M: om. ceteri (Turn.) δαρδανίδας M: τὰς δαρδανίδας
ceteri (v) γυναῖκας om. AQT 3 κακῶν FG δουλείας Α
4 ῥιπτεῖν M 5 δ’ ἄρξασθαι G: δ᾿ ἄρξεσθε (corr. ex δ᾿ ἄρξασθαι) Α, δράξασθαι M,
ἄρξασθαι F, δὲ ἄρξασθαι HPQT τό χρεὼν M: om. in lac. 6—7 litt. G,
ceteri (Turn.) 6 πανυστάτην καὶ ἀναγκαίαν transp. Q, ἀναγκαίαν καὶ om. T
περαιώσασθε FAQ 7 δ’ MA τραγικὸς MFG: τραγῳδὸς AHP (Turn.),
τραγῳδικός QT δ’ MA 9 τις] πως M ἅψαιτο QT
ο ος
χρωτὸς F 10 γάρ] δέ AQT δέριν F, δέρρϊν Α 11 μ’ G: ἔχουσαν
M, μ’ οὖσαν ceteri (Turn.) 11. 12 ὡς—κτείνατε G: om. ceteri (Turn.)
13 εἶτ’ οἰόμεθα] ἐγγυώμεθα M 14 ὀλιγότροφα AT δ’ M 15 πρὸς
θάνατον M: εἰς θάνατον ceteri (v) 16 ἀθανασίας P ἀκράτως AQT
17 πηγήν τινα M: γῆν τινα FG, ἀμιγῆ τὴν ceteri (Turn.) εὐδαιμονίας τὴν ἀρετὴν
MFG: εὐδαιμονίαν τῆς ἀρετῆς ceteri (Turn.) ἐν add. Mang. περιφέροντες
ἃς
H, ἐπιφέροντες P 18 δύναμις πώποτε transp. AQT ἀρχῆς] ἐξ ἀρχῆς Μ
19 γάρ om. Α 19.20 ὑπὲρ ἐλευθερίας ἀκούομεν transp. M 20 πρός om. T
εὐεργέτας] ἐλευθερίας M</note>
<note type="footnote">9 sqq. Eur. Hec. 548 sqq.</note>

<pb n="34"/>
ρετον πανωλεθρίαν ὑποστάντας, ὥσπερ φασὶν οὐ πρὸ πολλοῦ Ξανθίους.
ἐπειδὴ γὰρ εἷς τῶν ἐπιθεμένων Ἰουλίῳ Καίσαρι, Βροῦτος, ἐπιὼν ἐπ᾿
αὐτοὺς ἐστράτευσε, δεδιότες οὐ πόρθησιν ἀλλὰ 〈δουλείαν〉 τὴν ὑπ᾿
ἀνδροφόνου κτείναντος ἡγεμόνα καὶ εὐεργέτην — ἀμφότερα γὰρ ἦν
αὐτῷ Καῖσαρ — ἀπεμάχοντο μὲν ἐφ’ ὅσον οἷοί τε ἦσαν δυνατῶς τὸ <lb n="5"/>
 πρῶτον, ὑπαναλούμενοι δὲ ἐκ τοῦ κατ’ ὀλίγον ἔτ’ ἀντεῖχον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="119">
<p>ὡς δὲ
ἅπασαν· τὴν ἰσχὺν ἐδαπάνησαν, γύναια καὶ γονεῖς καὶ τέκνα συνελάσαντες
εἰς τἀς σφῶν οἰκίας ἕκαστοι καθιέρευον· καὶ σωρηδὸν τὰ σφάγια νήσαντες,
πῦρ ἐνέντες καὶ ἑαυτοὺς ἐπικατασφάξαντες, ἐλεύθεροι τὸ πεπρωμένον
 ἀπ᾿ ἐλευθέρου καὶ εὐγενοῦς φρονήματος ἐξέπλησαν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="120">
<p>ἀλλ’ οὗτοι μὲν <lb n="10"/>
πικρίαν ἀμείλικτον τυραννικῶν ἐχθρῶν ἀποδιδράσκοντες πρὸ ἀδόξου βίου
τὸν μετ’ εὐκλείας θάνατον ᾑροῦντο οἷς δὲ ἐπέτρεπε ζῆν τὰ πράγματα
τὰ τυχηρά, τλητικῶς ὑπέμενον τὴν Ἡράκλειον εὐτολμίαν ἀπομιμούμενοι·
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="121">
<p>καὶ γὰρ ἐκεῖνος τῶν Εὐρυσθέως ἐπιταγμάτων διεφάνη κρείττων, ὁ
γοῦν κυνικὸς φιλόσοφος Διογένης ὕψει καὶ μεγέθει τοσούτῳ φρονήματος <lb n="15"/>
ἐχρήσατο, ὥσθ’ ἁλοὺς ὑπὸ λῃστῶν, ἐπεὶ γλίσχρως καὶ μόλις τὰς ἀναγκαίας
αὐτῷ παρεῖχον τροφάς, οὔθ’ ὑπὸ τῆς παρούσης τύχης γναμφθεὶς
οὔτε τὴν ὠμότητα τῶν ὑπηγμένων δείσας ἀτοπώτατον οὖν“ ἔφη γίνεται,
δελφάκια μὲν ἢ προβάτια, ὁπότε μέλλοι πιπράσκεσθαι, τροφαῖς ἐπιφησὶν
<note type="footnote">1 F ξανθίους Η: ξανθία FGP, ξανθίσας M, ξανθὸν AQT 2 ἐπιτιθεμένων
F ἐπιὼν AQT: σκηπίων M, καὶ ἐπιὼν ceteri (v) 3 δουλείαν
add. Mang., om. codd. 4. 5 ἦν αὐτῶ καῖσαρ M: αὐτῶ καῖσαρ ἦν ceteri (v)
5 post μὲν add. αὐτῶ AQT τ’ Α 6 ὐπανελόμενοι P δ’ Α
ἔτ’ ἀντεῖχον F2: ἐπαντεῖχον M, ἔτ’ ἀντισχὸν F1GH (v), ἔτ’ ἀνίσχον P, ἔτ’ ἀνεῖχον QT,
ἔτ’ ἀνέχον Α ὡς δ’ Μ 7 ἐδαπάνησαν M: ἐδαπανήθησαν ceteri (v)
8 τὰ σφάγια νήσαντες] ἐφοδιάσαντες M νήσαντες] στήσαντες H (Turn.), θύσαντες L
9 ἐνιέντες M ἐπικαταφλέξαντες F 10 ἐλευθέρου καὶ εὐγενοῦς M: εὐγενοῦς καὶ
ἐλευθέρου ceteri (v) ἐξέπλησαν] ἐξέπλησαν Η ἐξέτλησαν v), ἐξεσύλησαν M:
ἐξετέλεσαν coni. Mang. 12 μετ’ εὐκλείας] σὺν εὐκλεία M ᾑροῦντο]
ἡγοῦντο AT δ’ M τὰ πράγματα ζῆν transp. M 13 τλητικῶς corr.
ε ο
ex πληκτικῶς A ὑπέμειναν Η 14 τῶν om. F εὐρυσθέος P
ἐπιταγμάτων om. M ἐφάνη P 15 γοῦν] γὰρ T, δὲ Α ὕψει] ὄψει
L (Turn.) τοσούτου MFA 16 ἐχρήσατο] ἐγεύσατο Α ὥσθ’ ἁλοὺς
ὑπὸ ληστῶν] ὥστ’ ἄλλους ὑποπλήττων M γλίσχρως om. M μόλις scripsi
(cf. M): μόγις codd. (v) μόλις τὰς] μάλιστ᾿ M 17 αὐτῶ παρεῖχον MA: αὐτῷ
om. T, παρεῖχον αὐτῶ ceteri (v) γναμφθεὶς M: καμφθεὶς ceteri (Turn.)
18 οὖν MPQ: om. ceteri (Turn.) γίγνεται M 19 πρόβατα F μέλλει QT</note>
<note type="footnote">1 sqq. cf. Appian. Bell. civ. IV 76—80. Cass. Dio 47, 34.</note>

<pb n="35"/>
μελεστέραις πιαίνειν εἰς εὐσαρκίαν, ζῴων δὲ τὸ ἄριστον, ἄνθρωπον,
ἀσιτίαις κατασκελετευθέντα καὶ συνεχέσιν ἐνδείαις ἐπευωνίζεσθαι.“
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="122">
<p>λαβὼν δὲ τροφὰς διαρκεῖς, ἐπειδὴ μεθ’ ἑτέρων αἰχμαλώτων ἔμελλεν ἀπεμπολεῖσθαι, καθίσας πρότερον ἠρίστα μάλ’ εὐθαρσῶς, ἐπιδιδοὺς καὶ
<lb n="5"/> τοῖς πλησίον ἑνὸς δὲ οὐχ ὑπομένοντος, ἀλλὰ καὶ σφόδρα κατηφοῦντος,
„οὐ παύσῃ τῆς συννοίας;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="123">
<p>χρῶ τοῖς παροῦσιν“ ἔφη·  <lg>
<l>„καὶ γάρ τ’ ἠύκομος Νιόβη ἐμνήσατο σίτου,</l>
<l>τῇ περ δώδεκα παῖδες ἐνὶ μεγάροισιν ὄλοντο,</l>
<l>ἓξ μὲν θυγατέρες, ἓξ δ’ υἱέες ἡβώοντες.“</l>
</lg>
  <milestone unit="altpage2" n="p. 465 M."/> εἶτ’ ἐπινεανιευόμενος πρὸς τὸν πυθόμενον τῶν ὠνητικῶς ἐχόντων „τί
<lb n="11"/> οἶδας;“ „ἄρχειν“ εἶπεν „ἀνθρώπων,“ ἔνδοθεν, ὡς ἔοικε, τῆς
ἐλεύθερον καὶ εὐγενὲς καὶ φύσει βασιλικὸν ὑπηχούσης. ἤδη δὲ καὶ πρὸς
<note type="footnote">1 πιαίνειν εἰς εὐσαρκίαν Μ: εἰς εὐσαρκίαν πιαίνειν ceteri (v) ζώου Q
ἄνθρωπον] ἔνεστιν T 2 ἀσιτίαις] ὡς εἶναι M κατασκελετευθέντα FGQT:
κατασκελευθέντα Ρ, κατασκελθέντα Α, κατεσκληκευθέντα Η κατασκληκευθέντα v), κατασκευασθέντα
M καὶ συνεχέσιν ἐνδείαις (post κατασκ.) Μ: om. ceteri (Turn.)
ἐπευωνίζειν conicio 3 αἰχμαλώτων M: om. ceteri (Turn.) 4 ἀπεμπωλεῖσθαι QT
μάλα MA 5 ἑνὸς] υἱὸς T δ’ MA οὐχ ὑπομένοντος M; οὐ λυπουμένου ὄντος
FGAP, οὐ μόνον λυπουμένου ὄντος QT, οὐ μόνον λυπουμένου Η (v) 5. 6 καὶ σφόδρα—
τῆς συννοίας om. M 6 χρῶ τοῖς παροῦσιν ἔφη M: ἔφη· χρῶ τοῖς παροῦσι ceteri (v)
7 τ’ om. codd. ἠύκομος] ἐΰκομος M, ἡ ἠύκομος G, ἡ εὔκοσμος AT
μνήσατο codd. σίτου] σου M 8 τῇ] ἧς M περ] περὶ F
ὤλοντο MAH 9 υἱέες FG: υἱεῖς MHP, υἱοὶ AQT ἡβῶντες M,
ἡβόωντες P, ἡβώωντες H1QT 10 εἶτ’ M: καὶ AQT, om. ceteri (Turn.)
ἐπινεανιευόμενος δὲ G, ἐπινεανιευόμενοι FH πρὸς τὸν πυθόμενον τῶν ὠνητικῶς
ἐχόντων Μ: τῶν ὠνητικῶς ἐχόντων τινὶ G, τινι τῶν ὠνητικῶς ἐχόντων ἐρωτήσαντι AQT,
τῶν ὠνητικῶς ἐχόντων (cet. om.) FHP 11 εἶπεν ἄρχειν transp. G
12 ὑπαρχούσης F δὲ om. F</note>
<note type="footnote">7 sqq. Hom. II. Ω 602 sqq. 10 sqq. Diog, La. VI 29 φησὶ δέ Μέν
Διογένους Πράσει, ὡς ἁλοὺς καὶ πωλούμενος ἠρωτήθη, τί οἶδε ποιεῖν· ἀπεκρίνατο ἀνδρῶν
ἄρχειν“. VI 74 καὶ ποᾶσιν ἤνεγκε γενναιότατα· πλέων γάρ εἰς Αἴγιναν καὶ πειραταῖς
ἀλοῦς, ὧν ἦρχε Σκίρπαλος, εἰς Κρήτην ἀπαχθεὶς ἐπιπράσκετο· καὶ τοῦ κήρυκος ἐρωτῶντος,
τί οἶδε ποιεῖν, ἔφη „ἀνθρώπων ἄρχειν“. ὅτε καὶ δείξας τινὰ Κορίνθιον εὐπάρυφον,
προειρημένον Ξενιάδην, ἔφη· τούτῳ με πώλει, οὗτος δεσπότου χρῄζει“. Stob. Ecl. III 3
52 Διογένης πωλούμενος ἐν Κορίνθῳ, ἐρομένου τοῦ κήρυκος, „τί ἐπίστασαι;“
ἔφη „ἄρχειν“. Suid s. V. Διογένης1· . . . πλέων 51 ὑπὸ καταποντιστῶν ληφθεὶς
κηρυττόμενος δὲ καὶ ἐρωτώμενος, τί εἰδείη, „ἄρχειν ἀνθρώπων“ ἔφη. καὶ
Κορίνθιον πλούσιον ἄσωτον τούτῳ με“ ἔφη πώλησον, δεσπότου γάρ δεῖται“. ct. Clem.
Alex. Paed. III 3 p. 261 P.</note>

<pb n="36"/>
χαριεντισμὸν ὑπὸ τῆς συνήθους ἐκεχειρίας, ἐφ’ ᾗ οἱ ἄλλοι συννοίας
 γέμοντες κατήφουν, ἐτράπετο λέγεται γοῦν,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="124">
<p>ὅτι θεασάμενός τινα τῶν
ὠνουμένων, ὃν θήλεια νόσος εἶχεν, ἐκ τῆς ὄψεως οὐκ ἄρρενα προσελθὼν
ἔφη· „σύ με πρίω· σὺ γὰρ ἀνδρὸς χρείαν ἔχειν μοι δοκεῖς,“ ὡς
μὲν δυσωπηθέντα ἐφ’ οἷς ἑαυτῷ συνῄδει καταδῦναι, τοὺς δὲ ἄλλους τὸ <lb n="5"/>
σὺν εὐτολμίᾳ εὐθυβόλον ἐκπλήττεσθαι. ἆρά γε τῷ τοιούτῳ δουλείαν,
ἀλλ’ οὐ μόνον ἐλευθερίαν δίχα ἀνυπευθύνου ἡγεμονίας ἐπιφημιστέον;
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="125">
<p>ζηλωτὴς δὲ τῆς τούτου παρρησίας ἐγένετό τις Χαιρέας τῶν ἀπὸ παιδείας.
Ἀλεξάνδρειαν γὰρ οἰκῶν τὴν πρὸς Αἰγύπτῳ, δυσχεράναντός ποτε Πτολεμαίου
καὶ ἀπειλήσαντος οὐ μετρίως, τῆς ἐκείνου βασιλείας οὐδὲν ἐλάττονα <lb n="10"/>
τὴν ἐν τῇ ἑαυτοῦ φύσει νομίσας ἐλευθερίαν, ἀντέλεξεν·
<lg>
<l>„Αἰγυπτίοισιν ἄνασσε, σέθεν δ’ ἐγὼ οὐκ ἀλεγίζω</l>
<l>οὐδ’ ὄθομαι κοτέοντος.“</l>
</lg>
 ἔχουσι γάρ τι βασιλικὸν αἱ εὐγενεῖς ψυχαί,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="126">
<p>τὸ λαμπρὸν πλεονεξίᾳ τύχης
οὐκ ἀμαυρούμεναι, ὃ προτρέπει καὶ τοῖς τἀξίωμα ὑπερόγκοις ἐξ ἴσου <lb n="15"/>
 διαφέρεσθαι, ἀλαζονείᾳ παρρησίαν ἀντιτάττον.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="127">
<p>Θεόδωρον λόγος ἔχει
τὸν ἐπικληθέντα ἄθεον ἐκπεσόντα τῶν Ἀθηνῶν καὶ πρὸς Λυσίμαχον ἐλθόντα,
ἐπειδή τις τῶν ἐν τέλει τὸν δρασμὸν ὠνείδισεν, ἅμα καὶ τὰς αἰτίας
ἐπιλέγων, ὅτι ἐπὶ ἀθεότητι καὶ διαφθορᾷ τῶν νέων καταγνωσθεὶς ἐξέπεσεν,
 οὐκ] ἐξέπεσον“ φάναι, „τὸ δ’ αὐτὸ ἔπαθον τῷ Διὸς Ἡρακλεῖ.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="128">
<p>καὶ <lb n="20"/>
<note type="footnote">1 χαριεντισμὸν] χάριν σεισμὸν M συνήθους] συνωθούσης M ἐκκεχειρίας APT
ἐκεχειρίας corruptum; εὐχερείας coni. Mang. ἐφ’ ἦ AQT: ἔφη FP, ἐφ’ ὧ H (v),
ἐφ’ οἷς M, κἂν G οἱ ἄλλοι] οἷα M 2 γοῦν] οὖν Α 2. 3 τῶν ὠνουμένων
σε
om. AQT 3 οὐκ ἄρρενα] ὡς οὐκ εἰς ἄρρενα P 4 ἔφη· σὺ] ἔφη M
με πρίω] μ’ ἐπρίω L (Turn.), μετρίως M σὺ γὰρ] οὐ γὰρ M 5 συνῄδει]
σύνοιδε H (v) καταδῦναι] κάτα . . . (spat. 5—6 litt.) G 6 σὺν
μετ’ εὐτολμίας conicio 6. 7 ἆρά γε (γ᾿ Α) ἐλευθερίαν τῶ τοιούτω δούλω,
οὐδὲ οὐ δὴ QT) μόνην ἐλευθερίαν AQT 7 οὐ] οὐδὲ (A)FP μόνον M: μόνην
ἂν
ceteri (v) δίχ᾿ Α ἡγεμονείας P 9 ἀλεξάνδρ Α τὴν πρὸς
Αἰγύπτῳ om. F πρὸς αἴγυπτον P δυσχεράνοντος P 12 ἀλογίζω P
13 ὄθομαι] αἴθομαι AP 15 ὃ] αἷς Α, καὶ P προτρέπει MPT: πρέπει ceteri
(Turn.) τἀξίωμα M: τὸ ἀξίωμα ceteri (v) 16 ἀλαζονείαν Α παρρησία Μ,
παρουσίαν Α ἀντιτάττον M, ἀντιτάττων H, ἀντιτάττουσαι AP2 17 ἐκπεσόντα
τῶν ἀθηνῶν τὸν μοναχὸν (sic) ἐπικληθέντα ἄθεον transp. AQT 18 δρασμὸν] διωγμὸν
F2 in ras. ὠνείδιζεν M 19 διαφορᾶ Α ἐξέπεσε M 20 οὐκ seclusi
Mangeii sententiam secutus ἐξέπεσον] ἔπεσον AQT, om. M φάναι] ἔφη P</note>
<note type="footnote">12 Hom. II. A 180. 181.</note>

<pb n="37"/>
γὰρ ἐκεῖνος ἐξετέθη πρὸς τῶν Ἀργοναυτῶν, οὐκ ἀδικῶν, ἀλλ’ ὅτι μόνος
πλήρωμα καὶ ἕρμα καθ’ αὑτὸν ὢν ἐναυβάρει, δέος παρασχὼν τοῖς συμπλέουσι,
μὴ τὸ σκάφος ὑπέραντλον γένηται. κἀγὼ διὰ τοῦτο μετανέστην,
ὕψει καὶ μεγέθει τῆς ἐμῆς διανοίας τῶν πολιτευομένων Ἀθήνησιν οὐ
<lb n="5"/> δυνηθέντων συνδραμεῖν, ἅμα καὶ φθονηθείς.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="129">
<p>προσανερομένου δὲ Λυσιμάχου· „μὴ καὶ ἐκ τῆς πατρίδος ἐξέπεσες φθόνῳ;“ πάλιν
„φθόνῳ μὲν οὔ, φύσεως δὲ ὑπερβολαῖς, ἃς ἡ πατρὶς οὐκ ἐχώρει.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="130">
<p> καθάπερ γὰρ Σεμέλης, ἡνίκα Διόνυσον ἐκύει, τὸν ὡρισμένον ἄχρι τῆς  <milestone unit="altpage2" n="p. 466 Μ."/> ἀποτέξεως χρόνον ἐνεγκεῖν οὐ δυνηθείσης, καταπλαγεὶς Ζεὺς τὴν τοῦ
<lb n="10"/> κατὰ γαστρὸς φύσιν ἠλιτόμηνον ἐξελκύσας ἰσότιμον τοῖς οὐρανίοις ἀπέφηνε
θεοῖς, οὕτω κἀμέ, τῆς πατρίδος βραχυτέρας οὔσης ἢ ὥστε δέξασθαι
φιλοσόφου φρονήματος ὄγκον τοσοῦτον, δαίμων τις ἢ θεὸς ἀναστήσας
εἰς εὐτυχέστερον τόπον Ἀθήνας ἀποικίσαι διενοήθη.“</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="131">
<p><milestone unit="altref" n="19"/> Τῆς δὲ ἐν σοφοῖς ἐλευθερίας, ὥσπερ καὶ τῶν ἄλλων ἀνθρωπίνων <lb n="15"/> ἀγαθῶν, κὰν τοῖς ἀλόγοις ζῴοις παραδείγματα σκοπῶν ἄν τις εὕροι.
οἱ γοῦν ἀλεκτρυόνες οὕτως εἰώθασι φιλοκινδύνως ἀγωνίζεσθαι, ὥστε ὑπὲρ
<note type="footnote">1 τῶν] τὸν F 2 ἕρμα] ἔρυμα M ἐναυβάρει GHP1: ἐ(??)βάρει F, ἐναυβάτει
M (prob. Mang.), ἐναυάγει AQTP2 3 μετανέστην FGHP: μετανάστης MAQT
4. 5 ὕψει—δυνηθέντων om. AQT 5 post συνδραμεῖν add. μὴ θελήσας
ἀθηναίοις AQT ἅμα M: ἀλλὰ ceteri (v) προσαναφερομένου L
6 μὴ om. M ἐξέπεσε ATP2, ἐκπέσας M πάλιν om. Η (Turn.), om. in
ἁ
lac. M ἀποκρίνεσθαι M 7 δ’ MA πατρὶ,] πάτριος HP1
8 σεμέλην M 9 καταπλαγεὶς] καταλαβὼν coni. Mang. 9. 10 Ζεὺς—
φύσιν om. T 10 ἠλιγόμηνον Α ἐξελκύσας M: ἐξετέλεσε καὶ Α, ἐξέκαυσε καὶ
ceteri (v) ἀπέφανε Α, ἐναπέφηνε P 11 ἢ om. M 12 φιλοσόφου]
φιλοτιμίαν AQT ὄγκον τὲ τοσοῦτον AQT τις om. M 13 ἀθηνῶν
AQT ἀποικῆσαι M 14 τῆς] τοῖς G δ’ A 15 κἀν H:
ἐν ceteri ἄν τις σκοπῶν transp. M εὕροι om. M 16 οὕτως]
ὄντως M, ὅπως F φιλοκινδύνως] φιλωδύνως M, φιλογύνως G, φιλοτίμως F
ὑπὲρ] ὑπὸ QT</note>
<note type="footnote">1 sqq. Apollod, Bibl. I 9, 19, 3 Φερεκύδης δέ αὐτὸν (Ἡρακλέα) ἐν Ἀφεταῖς τῆς
ἀπολειφθῆναι λέγει, τῆς Ἀργοῦς φθεγξαμένης μὴ δύνασθαι φέρειν τὸ τούτου βάρος.
Schol. Apoll. Rh. I 1290 Ἀντίμαχος ἐν τῇ Λύδῃ φησὶν ἐκβιβασθέντα τὸν Ἡρακλέα διὰ
τό καταβαρεῖσθαι τὴν Ἀργὼ ὑπὸ τοῦ ἥρωος 5 sqq. Plut. de exilio 16 . . .
θαυμαστὸν γάρ, εἰ Θεόδωρος ἀπαρρησίαστος ἦν, ὅς, Λυσιμάχου τοῦ βασιλέως εἰπόντος πρὸς
αὐτὸν ἡ πατρίς σε τοιοῦτον ὄντ’ ἐξέβαλε᾿, ‘ναί᾿, εἶπε, ‘μὴ δυναμένη φέρειν ὥσπερ ἡ Σεμέλη
τὸν Διόνυσον᾿. Diog. La. II 102 ὅτε καὶ παρρησιαζομένῳ φησὶν ὁ Λυσίμαχος, ‘λέγε μοι,
Θεόδωρε, οὐ σὺ εἶ 6 ἐκπεσὼν Ἀθήνηθεν;᾿ καὶ ὅς, ‘ὀρθῶς ἀκήκοας· ἡ γὰρ τῶν Ἀθηνίων
πόλις οὐ δυναμένη με φέρειν, ὥσπερ ἡ Σεμέλη τόν Διόνυσον, ἐξέβαλε᾿.</note>

<pb n="38"/>
τοῦ μὴ εἶξαι καὶ παραχωρῆσαι, κἄν ἡττῶνται ταῖς δυνάμεσιν, οὐχ
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="132">
<p>ἡττώμενοι ταῖς εὐτολμίαις ἄχρι θανάτου παραμένουσιν. ὃ συνιδὼν
Μιλτιάδης ὁ τῶν Ἀθηναίων στρατηγός, ἡνίκα βασιλεὺς ὁ Περσῶν ἅπασάν
τὴν ἀκμὴν τῆς Ἀσίας ἀναστήσας μυριάσι πολλαῖς διέβαινεν ἐπὶ τὴν
Εὐρώπην, ὡς ἀναρπάσων αὐτοβοεὶ τὴν Ἑλλάδα, συναγαγὼν ἐν τῷ παναθηναϊκῷ <lb n="5"/>
τοὺς συμμάχους ὀρνίθων ἀγῶνας ἐπέδειξε, λόγου παντὸς δυνατωτέραν
ὑπολαμβάνων ἔσεσθαι τὴν διὰ τῆς τοιαύτης ὄψεως παρακέλευσιν
 καὶ γνώμης οὐχ ἥμαρτε.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="133">
<p>θεασάμενοι γὰρ τὸ τλητικὸν καὶ φιλότιμον
ἄχρι τελευτῆς ἐν ἀλόγοις ἀήττητον, ἁρπάσαντες τὰ ὅπλα πρὸς τὸν πόλεμον
ὥρμησαν, ὡς ἐχθρῶν ἀγωνιούμενοι σώμασι, τραυμάτων καὶ σφαγῶν <lb n="10"/>
ἀλογοῦντες, ὑπὲρ τοῦ καὶ ἀποθανόντες ἐν ἐλευθέρῳ γοῦν τῷ τῆς πατρίδος
ἐδάφει ταφῆναι. προτροπῆς γὰρ εἰς βελτίωσιν οὐδὲν οὕτως αἴτιον, ὡς
 ἡ τῶν ἀφανεστέρων ἐλπίδος μείζων κατόρθωσις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="134">
<p>τοῦ δὲ περὶ τοὺς
ὄρνιθας ἐναγωνίου μέμνηται καὶ ὁ τραγικὸς Ἴων διὰ τούτων·
<lg>
<l>„οὐδ᾿ ὅ γε σῶμα τυπεὶς διφυεῖς τε κόρας ἐπιλάθεται ἀλκάς,</l> <lb n="15"/>
<l>ἀλλ’ ὀλιγοδρανέων φθογγάζεται·</l>
<l>θάνατον δ’ ὅ γε δουλοσύνας προβέβουλε.“</l>
</lg>
</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="135">
 <p>τοὺς οὖν σοφοὺς τί οἰόμεθα οὐκ ἀσμενέστατα δουλείας ἀντικαταλλάξεσθαι
τελευτήν; τἀς 05 τῶν νέων καὶ εὐφυῶν ψυχὰς ἀρ’ οὐκ ἄτοπον λέγειν
ἐν ἄθλοις ἀρετῆς ὀρνίθων ἐλαττοῦσθαι καὶ μόλις φέρεσθαι τὰ δευτερεῖα;</p> <lb n="20"/>
<note type="footnote">2 ἡττώμενοι MP: ἡττῶνται ceteri (v) ἄχρι MG: ἀλλ’ ἄχρι F, ἄχρι γάρ ceteri (v)
4.5 τὴν εὐρώπην M: τῆς εὐρώπης ceteri (Turn.) 6 ἀγῶνας M: ἀγῶνα ceteri (v)
ὑπέδειξε AQT 7 ὑπολαμβάνων M: ὑπολαβὼν ceteri (v) 8 ἥμαρτεν M
θεασάμενος Α 9 τελευτῆς] τελε τὰς ὡς (sic) M τὰ om. M
ἀγωνιούμενοι] ἐναγωνιούμενοι H (v) σώμασιν P 10. 11 ἀλογοῦντες
τραυμάτων καὶ σφαγῶν transp. P 11 ἀλογούντων T ἀποθανόντας M
ἐν om. M ἐν ἐλευθερία AQT γοῦν τῶ codd.: τῷ γοῦν v
12 προτροπὴ M γὰρ] δέ QT 13 ἐλπίδων P τοὺς] τὰς T
15 οὐδ’ ὅ γε GHP: οὐδέ γε τὸ M, οὐδ’ εἴ γε F, οὐδ’ ὅτε Α, οὐδ’ ὅτι QT
τυπεὶς MGQ: τύπτεις FHP, τύπτει AT διφυεῖς APQT: διαφυεῖς FH, διαφυεῖς M,
διαφ εῖς G ἀλκῆς MQT 17 δ’ ὅ γε] δ’ ὅτε Α, δέ γε M δουλοσύνης
AQT 18 οὐκ om. QT ἀντικαταλλάξεσθαι scripsi: ἀντικαταλλάξασθαι MFG,
ἀνταλλάξασθαι ceteri (ἀνταλλάξεσθαι v) 19 νέων] εὐγενῶν coni.
20 ὀρνιθίων M μόλις] μόγις F</note>
<note type="footnote">3 sqq. eandem quam de Miltiade Philo historiolam de Themistocle narrat Aelianus
Var. Hist. II 28; cf. etiam (de Socrate et Iphicrate) Diog. La. II 30. 15 sqq. Ion
trag. frg. 53.</note>

<pb n="39"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="136">
<p>Καὶ μὴν οὐδ’ ἐκεῖνό τις τῶν ἐπὶ βραχὺ παιδείας ἁψαμένων ἀγνοεῖ, ὅτι καλὸν μὲν πρᾶγμα ἐλευθερία, αἰσχρὸν δὲ δουλεία, καὶ ὅτι τὰ μὲν καλὰ
πρόσεστι τοῖς ἀγαθοῖς, τὰ δ’ αἰσχρὰ τοῖς φαύλοις· ἐς ὧν ἐναργέστατα
παρίσταται τὸ μήτε τινὰ τῶν σπουδαίων δοῦλον εἶναι, κἂν μυρίοι τὰ
<lb n="5"/> δεσποτῶν σύμβολα προφέροντες ἐπανατείνωνται, μήτε τῶν ἀφρόνων
ἐλεύθερον, κἂν Κροῖσος ἢ Μίδας ἢ ὁ μέγας βασιλεὺς ὢν τυγχάνῃ.
 </p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="137">
<p><milestone unit="altref" n="20"/>  <milestone unit="altpage2" n="p. 467 M."/> τὸ δὲ ἐλευθερίας μὲν ἀοίδιμον κάλλος δουλείας δὲ ἐπάρατον αἶσχος ὑπὸ τῶν παλαιοτέρων καὶ πολυχρονιωτέρων καὶ ὡς ἐν θνητοῖς
ἀθανάτων, οἷς θέμις ἀψευδεῖν, πόλεων τε καὶ ἐθνῶν μαρτυρεῖται.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="138">
<p><lb n="10"/> βουλαί τε γὰρ καὶ ἐκκλησίαι καθ’ ἑκάστην σχεδὸν ἡμέραν ἀθροίζονται περὶ τίνος μᾶλλον ἢ ἐλευθερίας παρούσης μὲν βεβαιώσεως, εἰ δ’ ἀπείη,
κτήσεως; ἡ δ’ Ἑλλὰς καὶ βάρβαρος κατὰ ἔθνη στασιάζουσι καὶ πολεμοῦσιν
ἀεὶ τί βουλόμεναι ὅ τι μὴ δουλείαν μὲν ἀποδιδράσκειν, ἐλευθερίαν
δὲ περιποιεῖσθαι;</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="139">
<p>διὸ κἀν ταῖς μάχαις ἡ λοχαγῶν καὶ ταξιαρχῶν καὶ <lb n="15"/> στρατηγῶν μεγίστη παρακέλευσις ἥδ’ ἐστί· „κακῶν τὸ βαρύτατον, ἄνδρες
σύμμαχοι, δουλείαν ἐπιφερομένην ἀπωσώμεθα· τοῦ καλλίστου τῶν ἐν
ἀνθρώποις ἀγαθῶν, ἐλευθερίας, μὴ περιίδωμεν. ἥδ’ ἐστὶν ἀρχὴ καὶ
πηγὴ τῆς εὐδαιμονίας, ἀφ’ ἧς αἱ κατὰ μέρος ῥέουσιν ὠφέλειαι.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="140">
<p>διό μοι δοκοῦσιν οἱ τῶν Ἑλλήνων ὀξυδερκέστατοι διάνοιαν Ἀθηναῖοι —
<lb n="20"/> ὅπερ γὰρ ἐν ὀφθαλμῷ κόρη ἢ ἐν ψυχῇ λογισμός, τοῦτ’ ἐν Ἑλλάδι
Ἀθῆναι — τὴν ἐπὶ ταῖς Σεμναῖς Θεαῖς πομπὴν ὅταν στέλλωσι, δοῦλον
μηδένα προσπαραλαμβάνειν τὸ παράπαν, ἀλλὰ δι’ ἐλευθέρων ἕκαστα
<note type="footnote">1 paragraphos 136—143 ante paragraphum 32 transponendas esse coniecit
ante τις add. εἴποι M ἀγνοεῖ om. M 3 δὲ M 4 τὸ] τὸ δὲ F
μυρίοι] τινες AQT 5 προσφέροντες QT ἐπανατείνονται MP
μήτ’ ἀφρόνων AT 6 τυγχάνοι Η 7 paragraphos 137—143 aliunde
illatas esse censuit Massebieau δ’ Α κάλλος] κάκιον T
δέ (post δουλείας) MQT: δ’ Α, τε ceteri 8 ἐν om. FGP 9 ἀθανατωτέρων M
ερὶ
11 παρὰ F περὶ τίνος] περί τινος Mang. 12 κατὰ] καὶ τὰ MF
12. 13 πολεμοῦσι MP 13 ἀεὶ om. M, ante καὶ πολεμοῦσι transp. P ὅ τι μὴ]
ἡ τὸ M, ὅτι χρὴ AP2 14 περιποιήσασθαι M κἀν] καὶ QT 16 ἀπωσόμεθα
P 17 ἐλευθερίας om. et post περιίδωμεν add. τὸ δ’ ἔστιν ἐλευθερία P
19 ὀξυδορκέστατοι Ρ, ὀξυδερκέστεροι M τὴν διάνοιαν T 20 γάρ ss. F2
ὀφθαλμοῖς F ψυχαῖς P τοῦτο MA 21 ἀθηναῖοι Ρ2, ἀθῆναι οἱ M
22 προσπαραλαμβάνειν M: παραλαμβάνειν P, προσλαμβάνειν ceteri (v)</note>
<note type="footnote">2 Stob. Ecl. II 7, 11 g (de Stoicis) καθόλου δὲ τοῖς μέν σπουδαίοις πάντα τἀγαθὰ ὑπάρχειν,
τοῖς δέ φαύλοις πάντα τά κακά. 21 Σεμναὶ Θεαί intellegendae sunt Demeter et
Persephone: erat autem servis ad Thesmophoria aditus Athenis illicitus: Arist.
Thesmophor. 294.</note>

<pb n="40"/>
τῶν νενομισμένων ἀνδρῶν τε καὶ γυναικῶν ἐπιτελεῖν, καὶ οὐχ οἵων ἂν
τύχῃ, ἀλλὰ βίον ἐζηλωκότων ἀνεπίληπτον· ἐπεὶ καὶ τὰ πρὸς τὴν ἑορτὴν
πέμματα τῶν ἐφήβων οἱ δοκιμώτατοι σιτοπονοῦσι, πρὸς εὐδοξίας καὶ
 τιμῆς, ὅπερ ἐστί, τὴν ὑπηρεσίαν τιθέμενοι.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="141">
<p>πρῴην ὑποκριτῶν τραγῳδίαν
ἐπιδεικνυμένων καὶ τὰ παρ’ Εὐριπίδῃ τρίμετρα διεξιόντων ἐκεῖνα <lb n="5"/>
<lg>
<l>„τοὐλεύθερον γάρ ὄνομα παντὸς</l>
<l>κἄν σμίκρ’ ἔχῃ τις, μεγάλ’ ἔχειν νομιζέτω“,</l>
</lg>
τοὺς θεατὰς ἅπαντας εἶδον ἐπ’ ἄκρων ποδῶν ὑπ’ ἐκπλήξεως ἀναστάντας
καὶ φωναῖς μείζοσι καὶ ἐκβοήσεσιν ἐπαλλήλοις ἔπαινον μὲν τῆς γνώμης,
ἔπαινον δὲ καὶ τοῦ ποιητοῦ συνείροντας, ὃς οὐ μόνον τὴν ἐλευθερίαν <lb n="10"/>
 ἔργοις ἀλλὰ καὶ τοὔνομα αὐτῆς ἐσέμνυνεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="142">
<p>ἄγαμαι καὶ τῶν Ἀργοναυτῶν,
οἳ σύμπαν ἀπέφηναν ἐλεύθερον τὸ πλήρωμα μηδένα μηδὲ τῶν εἰς ἀναγκαίας
ὑπηρεσίας προσέμενοι δοῦλον, ἀδελφὴν ἐλευθερίας αὐτουργίαν ἐν.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="143">
<p>τῷ τότε ἀσπασαμένων. εἰ δὲ καὶ ποιηταῖς προσέχειν ἄξιον — διὰ τί
δὲ οὐ μέλλομεν; παιδευταὶ γὰρ οὗτοί γε τοῦ σύμπαντος βίου, καθάπερ <lb n="15"/>
ἰδίᾳ γονεῖς παῖδας καὶ οὗτοι δημοσίᾳ τὰς πόλεις σωφρονίζοντες ἡ —,
οὐδ’ ἡ Ἀργὼ ναυαρχοῦντος Ἰάσονος ἐπέτρεπεν ἐπιβαίνειν οἰκέταις,
<note type="footnote">1 ἐπιτελούντων Α ὀίων] ὃν M 2 τύχοι ΑΗ (Turn.) τὴν om. AQT
4 τραγῳδίας AT 5 τὰ om. QT εὐριπίδι AP 6 τοὐλεύθερον γὰρ Stob.:
τὸ ἐλευθερίας γάρ QT, τὸ γὰρ ἐλευθερίας Α, τὸ ἐλεύθερον γὰρ ceteri τ’ ἐλεύθερον γάρ v)
7 σμίκρ’] μικρὰ M, σμικρὸν AT, σμικρὰ ceteri μεγάλα MFHP νομιζέτω] νομίζεται
Stob. 8 τοὺς θεατάς MG: τοὺς οὖν θεατὰς ceteri (v) ἅπαντας om. M
εἶδον] ἦδον M ἐπ’ ἄκρων M: ἀπ’ ἄκρων ceteri ἀναστάντες ἐς corr.
ex ος?) M 9 καὶ ante φωναῖς om. FQT ἐπαλλήλαις M, ἐπ’ ἀλλήλους T
10 καὶ om. AQT συνείροντες M, συνείροντος P 11 ἄγαμαι καὶ τὸ τῶν
Ἀργοναυτῶν coni. Mang. 12 μηδὲ M: μήτε ex μηδὲ corr. H, μήτε ceteri (v)
τῶν εἰς M: τῶν ἰδίας μήτε ἰῶν G. τῶν ἰδίας FP, τῆς ἰδίας HAQT (Turn.)
13 post ὑπηρεσίας add. ἕνεκα G προέμενοι M, προσιέμενοι FA δούλων G
ἀδελφὴν MGQ: ἀδελφὸν ceteri (v) ἐλευθερία QT, ἐλεύθερον Α αὐτουργίαν M:
λειτουργίαν ceteri (Turn.) 14 εἰ δὲ] εἴ γε G εἰ δὴ y) ποιητῆ AQT
ἄξιον M: ὅσιον ceteri (Turn.) 15 δ’ M οὗτοί γε om. M, post τοῦ σύμπαντος
transp. QT 16 ἰδίᾳ] οἷα M παῖδας M (coni. Mang.): παιδὸς
ceteri (v) καὶ ante οὗτοι videtur delendum δημοσίᾳ om. T
δημοσία τἀς πόλεις M: τὰς πόλεις δημοσία ceteri (v) σωφρονίζοντες Μ: σωφρονίζουσιν
ceteri (v) 17 οὐδ’ ἡ] οὖ δὴ FHPT ἀργοναυταρχοῦντος HP ἀργοναυαρχοῦντος
Turn.) ἐπέτρεπεν] επέγραπτεν (sic) F ἐπιβαίνειν ἐπιτρέπει
οἰκέτην Α, οὐκ ἐπιτρέπει ἐπιβαίνειν οἰκέτην QT</note>
<note type="footnote">6 Eur. frg. 275, 3. 4 (ap. Stob. Ecl. IV 8, 3).</note>

<pb n="41"/>
 μεμοιραμένη  <milestone unit="altpage2" n="p. 468 M."/> ψυχῆς καὶ λογισμοῦ, φύσις οὖσα φιλελεύθερος. ὅθεν
καὶ ὁ Αἰσχύλος ἐπ’ αὐτῆς εἶπε·
<lg>
<l>„ποῦ δ’ ἐστὶν Ἀργοῦς ἱερόν, αὔδασον,</l>
</lg>
</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="144">
<p>Ἐπανατάσεων δὲ καὶ ἀπειλῶν, ἃς σοφοῖς ἀνδράσιν ἐπανατείνονται <lb n="5"/> καὶ ἀπειλοῦσί τινες ἥκιστα φροντιστέον καὶ τὰ ὅμοια λεκτέον Ἀντιγενίδᾳ
τῷ αὐλητῇ. καὶ γὰρ ἐκεῖνόν φασιν, ἐπειδή τις τῶν ἀντιτέχνων ὀργισθεὶς
εἶπεν ὠνήσομαί σε,“ βαθεῖ ἤθει φάναι· „κἀγὼ τοιγαροῦν διδάξω
αὐλεῖν.“</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="145">
<p>ἄξιον οὖν καὶ τῷ σπουδαίῳ πρὸς μὲν τὸν ἔχοντα ὠνητικῶς λέγειν· „ „σωφροσύνην ἄρα ἀναδιδαχθήσῃ“, πρὸς δὲ τὸν
<lb n="10"/> „πᾶσα γῆ μοι πατρίς“, πρὸς δὲ τὸν χρημάτων ζημίαν·
βιοτά μοι“, πρὸς δὲ τὸν πληγὰς ἢ θάνατον ἐπανατεινόμενον· „οὐ
μορμολύττεταί με ταῦτα, οὐδ’ εἰμὶ πυκτῶν ἢ παγκρατιαστῶν ἐλάττων,
οἵτινες ἀμαυρὰ εἴδωλα ἀρετῆς ὁρῶντες, ἅτε σωμάτων αὐτὸ μόνον
εὐεξίαν διαπονήσαντες, ἑκάτερα τλητικῶς ὑπομένουσιν·</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="146">
<p>ὁ γὰρ ἡγεμὼν <lb n="15"/> σώματος ἐν ἐμοὶ νοῦς ἀνδρεία τονωθεὶς οὕτω σφόδρα νενεύρωται, ὡς
ἐπάνω πάσης ἀλγηδόνος ἵστασθαι δύνασθαι.“</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="147">
<p><milestone unit="altref" n="21"/> Φυλακτέον οὖν τὸν τοιοῦτον θῆρα συλλαμβάνειν, ὃς οὐκ ἀλκὴν μόνον ἀλλὰ καὶ ὄψιν φοβερὸς ὢν τὸ δυσάλωτον καὶ μὴ εὐκαταφρόνητον
δείκνυται.</p>
<note type="footnote">1 μεμοιραμένης M, μεμοιρασμένη P ψυχῆς Μ: καὶ ψυχῆς ceteri (v)
φύσις GH: φύσιν Α, φύσει ceteri 2 ἐπ’ αὐτῆς MGP: ἐπ’ αὐτοῖς AQT (Turn.),
ἐπ᾿ αὐταῖς F, ἐπ᾿ αὐτοὺς H 3 ποῦ δ᾿ ἐστὶν v: ποῦ γ᾿ ἐστὶν G, ποῦ ἐν F, ποῦ
ἔνεστιν MP, που· ἔνεστιν AQT, ποῦ δὴ ἔνεστιν Η Ἀργοῦς] αὐδοῦς Α, αἰδοῦς QT
ο
ἱερὸ (sic) M αὔδασον v: δαπὲν (sic) M, αὔδασαι G, αὔδασε
4 ἐπανατάσεων M: ἐπαναστάσεων ceteri (Turn.) 5 ἀντιγεννίδα F, ἀντιγενίδη AT
6 ἐκεῖνος AT φησιν P ὀργισθεὶς om. P 7 βαθεῖ ἤθει M: βᾶθι
ἤθει F, βᾶθι ἴθι HP (Turn.), βῆθι ἴθι AQT, βάσκ’ ἴθι G 8 τὸν σπουδαῖον Α
ὠνητικῶς] νωμητικῶς M 9 φυγήν] ὑπερορίαν Α; φυγὴν ὑπερορίαν Mang.
10 τὸν om. MFH χρημάτων] τὴν χρημάτων MF, τὴν τῶν χρημάτων H (v)
11 βιοτή P ἢ θάνατον M: καὶ θάνατον ceteri (v) ἐπανατεινάμενον M
12 μορμολύττεται HQ: μορμολύττει ceteri 13 ὁρῶντες] ἰδόντες Α αὐτὸ]
αὐτοῖς F 14 εὐεξίας M, εὐεξίας FHP διαπονήσαντες] δαπανήσαντες AQ
ἑκάτερα FGA: ἑκάτερον ceteri (Turn.) 15 ἀνδρεία MP: ἀνδρία FGH (v),
ἀνδρείως AQT τονωθεὶς] τὸ νωθρὸν F σφοδρῶς AQT —19 verbis
φυλακτέον—δείκνυται sententiarum conexum turbari nemo non videt: paragraphos
32—40, ut supra dixi, huc transpoui voluit Massebieau 17 τὸν om.
ἀλκὴν] ἄλλην M, ἀκμὴν F</note>
<note type="footnote">3 Aesch. frg. 20. 5 sqq. fugit Philonis locus Maximilianum Dinse, qui de
Antigenida Thebano musico disseruit (Berol. 1856). 10 cf. frg. trag. adesp. 318 τῷ
γὰρ καλῶς πράσσοντι πᾶσα γῆ πατρίς. 10. 11 ἀρκεῖ μετρία βιοτά μοι: Eur. frg. 893, 1.</note>

<pb n="42"/>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="148">
 <p>Ἀσυλία τόπων πολλάκις οἰκετῶν τοῖς καταφεύγουσιν ἄδειαν καὶ
ἐκεχειρίαν ὡς ἰσοτίμοις καὶ ἰσοτελέσι παρέσχετο· καὶ τοὺς ἐκ προπάππων
καὶ τῶν ἄνω προγόνων κατά τινα συγγενικὴν διαδοχὴν παλαιοδούλους
ἔστιν ἰδεῖν, ὅταν ἐν ἱεροῖς ἱκέται καθέζωνται, μετὰ πάσης ἀδείας ἐλευθεροστομοῦντας.
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="149">
<p>εἰσὶ δ’ οἳ καὶ τοῖς κτησαμένοις οὐκ ἐξ ἴσου μόνον ἀλλὰ <lb n="5"/>
καὶ ἐκ πολλοῦ τοῦ περιόντος εὐτόνως ἅμα καὶ καταφρονητικῶς διαφέρονται
περὶ τῶν δικαίων· οὗς μὲν γὰρ ὁ τοῦ συνειδότος ἔλεγχος, κἂν
ὦσιν εὐπατρίδαι, πέφυκε δουλοῦσθαι, οἳ δὲ τὴν τοῦ σώματος ἄδειαν ἐκ
τῆς περὶ τὸν τόπον ἀσυλίας πεπορισμένοι ψυχῆς, ἣν ὁ θεὸς ἐκ πάντων
ἀχείρωτον ἐδημιούργησεν, ἐλεύθερα καὶ εὐγενῆ σφόδρα ἀναφαίνουσιν ἤθη· <lb n="10"/>
</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="150">
<p>εἰ μὴ λίαν οὕτω τίς ἐστιν ἀλόγιστος, ὡς χωρία μὲν θάρσους αἴτια καὶ
παρρησίας ὑπολαμβάνειν εἶναι, τὸ δὲ τῶν ὄντων θεοειδέστατον, ἀρετήν,
μηκέτι, δι’ ἣν καὶ τοῖς <milestone unit="altpage1" n="p. 469 M."/>  χωρίοις καὶ ἰοῖς ἄλλοις ὅσα φρονήσεως μετέχει 
 τὸ ἱεροπρεπὲς ἐγγίνεται.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="151">
<p>καὶ μὴν τοῖς μὲν εἰς ἀσύλους τόπους καταφεύγουσιν,
ἐκ μόνων τῶν τόπων περιπεποιημένοις ἀσφάλειαν, ἐκ μυρίων <lb n="15"/>
ἄλλων ἀγωγίμοις συμβέβηκε γίνεσθαι, δώρων γυναικός, ἀδοξίας
τέκνων, ἔρωτος ἀπάτης, τοῖς δὲ εἰς ἀρετὴν ὥσπερ εἰς ἀκαθαίρετον
καὶ ἐρυμνότατον τεῖχος ἀλογεῖν βλημάτων, ὧν αἱ ἐφεδρεῖαι τῶν
 παθῶν βάλλουσι καὶ τοξεύουσι ταύτῃ τις πεφραγμένος τῇ</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="152">
<p>δυνάμει
μετὰ παρρησίας ἂν εἶποι, ὅτι οἱ μὲν ἄλλοι πρὸς τῶν τυχόντων <lb n="20"/>
ἁλίσκονται,</p>
<note type="footnote">1 άσυλίαι AQ ἀσυλία τόπων] ἃς ἰδία τόπον Μ οἰκετῶν] ἔοικε τῶν Α;
ἱκετῶν Turn. καταφεύγουσιν MFA: καταφυγοῦσιν ceteri (v) τοῖς καταφυγοῦσιν
οἰκετῶν transp. P 2 ὡς om. M ἰσοτελέσι] ὁμοτελέσι T
παρέσχετο FG: παρέχονται P, παρέσχοντο ceteri (παρέχει Mang.) 3 ἄνω
ἔτι ἄνω ceteri (v) παλαιοδούλοις M 4 ἰδεῖν ἐστιν ransp. M
οἱ ἱκέται Α καθέζονται MA 4. 5 ἐλευθεροστομοῦντες MAQT
ἀδείας post ἐλευθεροστομοῦντες transp. Α 5 εἰσὶ δ᾿ οἳ M: εἰσὶν οἳ ceteri (v)
6 ἅμα] ἄγαν Α 7 περί τε τοῦ δικαίου M οὓς] τοὺς G, οἷς F
γὰρ om. M 8 αἰ δὲ] εἰ δ’ οἱ F, οὐδὲ M, οἱ δέ ceteri 9 ψυχὴν ἢν ex ῆς
corr.) M ἐκ πάντων om. AT 10 ἐλευθέραν M ἀναφαίνουσαν H
ἤθει M 11 〈πόσῳ μᾶλλον ἐλευθεροστομήσει ὁ σπουδαῖος;〉 ante εἰ μὴ add. Wilamowitz
εἰ μὴ M: εἰ om. ceteri (Turn.) ἐστιν] ἔστω GAQ αἴτια]
ἡ αἴτιά τινα M 12 τὸ] τὴν M 13 οὐκέτι P καὶ τοῖς χωρίοις
om. AT 14. 15 καταφυγοῦσιν M 15 μόνων M: om. AQT, μὲν FGHP
(Turn.) περιπεποιημένους M, πεποιημένοις GT, τὲ πεποιημένοις Α
16 ἀγωγίμων F γενέσθαι Μ δῶρον M εὐδοξία M 17 δ’ A
εἰς ἀρετὴν] εἰς τὴν ἀρετὴν T, ἶσα φαίνειν (sic) M 18 ὧν ΗΡ1Q: ἃ AP2T, ὡς FG,
ὅσα M αἱ] ὅσαι αἱ F, αἱ om. M ἐφεδρίαι M 19 βάλλουσιν τοξεύουσι T
20 εἴπη ὅτι] εἴ τι Τ</note>

<pb n="43"/>
<p><lg>
<l>„ἐγὼ δ’ ἐμαυτοῦ“ κατὰ τὸν τραγικόν „καὶ κλύειν ἐπίσταμαι,</l>
<l>ἄρχειν θ’ ὁμοίως, τἀρετῇ σταθμώμενος</l>
<l>τὰ πάντα.“</l>
</lg>
</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="153">
<p>λέγεται γοῦν ὁ Πριηνεὺς Βίας Βίας ἀπειλοῦντι Κροίσῳ μάλα καταφρονητικῶς <lb n="5"/> ἀνταπειλῆσαι ἐπεσθίειν τῶν κρομμύων, αἰνιττόμενος τὸ κλαίειν, ἐπεὶ
δάκρυα κινεῖ ἡ κρομμύων βρῶσις.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="154">
<p>οὕτως οἱ σοφοὶ βασιλικώτερον οὐδὲν ἀρετῆς νομίζοντες, ἣ τοῦ βίου παντὸς αὐτοῖς ταξιαρχεῖ, τὰς ἄλλων ἡγεμονίας
ὡς ὑπηκόων οὐ δεδίασι. παρ’ ὃ τοὺς διχόνους καὶ δολεροὺς
ἅπασιν ὀνομάζειν ἔθος ἀνελευθέρους τε καὶ δουλοπρεπεῖς.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="155">
<p>ὅθεν κἀκεῖνα <lb n="10"/> εὖ πεφώνηται·
<lg>
<l>„οὔποτε δουλείη κεφαλὴ εὐθεῖα πέφυκεν,</l>
<l>ἀλλ’ αἰεὶ σκολιή, καὐχένα λοξὸν ἔχει.“</l>
</lg>
τὸ γὰρ πλάγιον καὶ ποικίλον καὶ ἀπατηλὸν ἦθος ἀγενέστατον, ὥσπερ
&lt;εὐγενὲς&gt; τὸ εὐθὺ καὶ ἄπλαστον καὶ ἀνύπουλον, λόγων βουλεύμασι
<lb n="15"/> βουλευμάτων λόγοις συνᾳδόντων.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="156">
<p>ἄξιον δὲ καταγελᾶν τῶν ἐπειδάν <note type="footnote">1 ἐγὼ] ἐὰν T δὲ MAHP, sequitur in M spat. c. 6 litt. ἐμαυτῶ AQ,
μέν τοῦ M καὶ κλύειν M: καὶ λύειν FHP (Turn.), καὶ et spat. c. 4—5 litt.
κελεύειν AQT mg Ρ2 2 ante ἄρχειν add. καὶ P ἄρχειν] ἀρχὴν Μ
θ’] δ’ FAQT ὁμοῖος M τἀρετῇ Nauck: τά ἀρετῆς M, ἥ ἀρετὴ ceteri (v)
3 τά om. M, τὰ πάντα om. QT 4 γοῦν] δ’ οὖν F 5 ἀπειλῆσαι T
ἐπεσθίων AP κρομύων FG ἐπεὶ MFGP: ἐπειδὴ HAQT 6 ἡ om. AT
κρομύων FG 7 ἄλλων M: τῶν ἄλλων ceteri (v) 7. 8 ἄλλων ἡγεμονίας]
ἀπειλὰς G ἡγεμονίας om. Η 8 ὡς M: om. Q, τῶν ceteri (Turn.)
post δεδίασι deesse quaedam animadvertit Mang. παρὸ FAHP, παρά M
διχόνους] δεινόχλους M post δολεροὺς add. οὓς M 9 τε] τινας M
10 εὖ πεφώνηται M: ἐκπεφώνηται ceteri (Turn.) 11 δουλεία M εὐθείη T,
ἡ εὐθείη Α, ἢ εὐθείη P 12 καὶ αὐχένα FG, τε καὶ αὐχένα M ἔχει v: ἔχουσα
codd. (Vind.) 13 πλάγιον] παλαιὸν M καὶ ante ἀπατηλὸν om. AHP, post ἦθος
add. Η 14 εὐγενὲς hoc loco addidi τὸ εὐθὺ] τό εὐθὲς F, τὸ εὐγενὲς M
post ἀνύπουλον add. εὐγενέστατον G Vind. (v), ἐλεύθερον M 14. 15 βουλεύμασι καὶ
βουλευμάτων Mang.: βουλήμασι καὶ βουλημάτων codd. 15 post συνᾳδόντων add.
εὐγενέστατον QT ἄξιον δὲ AQT: δὲ om. ceteri (v); ἄξιον οὑν coni. Mang.
δ᾿ post τῶν add. F</note>
<note type="footnote">1 frg. trag. adesp. 327. 4 sqq. Diog. La. I 83 θᾶττον δ’ αὐτῷ πέμψαντι πρὸς
τὸν Βίαντα, ἴνα ἥκοι παρ’ αὐτόν, „ἐγὼ δὲ“ φησίν „Ἀλυάττῃ κελεύω
ἴσον τῷ κλαίειν]. Suid. κρόμμυα ἐσθίειν· ἴσον τῷ κλαίειν. Ἀλυάττῃ γάρ πέμψαντι
πρός Βίαντα τόν σοφόν, ἵνα θᾶττον παρ’ αὐτὸν ἥκοι, „ἐγὼ“ φησίν „Ἀλυάττῃ
κρόμμυα ἐσθίειν“. 11. 12 Theogn. Eleg. v. 535. 536. 11—14 Vindob.
gr. 67 fol. 58r: περὶ οἰκετῶν: Οὔποτε δουλείη κεφαλὴ εὐθεῖα πέφυκα, ἀλλ’ αἰεὶ σκολιεὶ καὶ
αὐχένα λοξὸν ἔχουσα τὸ γάρ πλάγειον καὶ ποικίλον καὶ ἀπατηλόν ἦθος ἀγενέστατον,
ὥσπερ τύ εὐθὺ καὶ ἄπλα(στον) καὶ ἀνύπουλον εὐγενέστατον.</note>

<pb n="44"/>
ἀπαλλαγῶσι δεσποτικῆς κτήσεως ἐλευθερωθῆναι νομιζόντων· οἰκέται μὲν
γὰρ οὐκέθ’ ὁμοίως &lt;ἂν&gt; εἶεν οἵ γε ἀφειμένοι, δοῦλοι δὲ καὶ
πάντες, ὑπακούοντες οὐκ ἀνθρώπων — ἧττον γὰρ ἄν ἦν τὸ δεινόν —,
ἀλλὰ καὶ τῶν ἐν ἀψύχοις ἀτιμοτάτων, ἀκράτου, λαχάνων, πεμμάτων,
ὅσα ἄλλα σιτοπόνων τε καὶ ὀψαρτυτῶν περιεργίαι κατὰ γαστρὸς τῆς <lb n="5"/>
 ταλαίνης δημιουργοῦσιν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="157">
<p>ὁ γοῦν Διογένης ἰδών τινα τῶν λεγομένων
ἀπελευθέρων ἁβρυνόμενον καὶ πολλοὺς αὐτῷ συνηδομένους, θαυμάσας
τὸ ἄλογον καὶ ἄκριτον, „ὅμοιον“ εἶπεν „ὡς εἴ τις ἀνακηρύξειέ τὶν
οἰκετῶν ἀπὸ ταύτης τῆς ἡμέρας εἷναι γραμματικὸν ἢ γεωμέτρην ἢ
μουσικόν, οὐδ’ <milestone unit="altpage1" n="p. 470 M."/>  ὄναρ τῶν τεχνῶν ἐπῃσθημένον.“ ὡς γὰρ ἐπιστήμονας 
οὐ ποιεῖ τὸ κήρυγμα, οὕτως οὐδὲ ἐλευθέρους — ἐπεὶ μακάριον ἦν τι —, <lb n="11"/>
ἀλλὰ μόνον οὐκ οἰκέτας.</p>
</div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="158">
 <p><milestone unit="altref" n="22"/> Ἀνελόντες οὖν τὴν κενὴν δόξαν, ἧς 6 πολὺς ὁμὸς ἀνθρώπων
ἀπῃώρηται, καὶ ἀληθείας ἱερωτάτου κτήματος ἐρασθέντες μήτε τοῖς
λεγομένοις ἀστοῖς πολιτείαν ἢ ἐλευθερίαν μήτε τοῖς οἰκότριψιν ἢ ἀργυρωνήτοις <lb n="15"/>
δουλείαν ἐπιφημίσωμεν, ἀλλὰ γένη καὶ δεσποτικὰ γράμματα
 καὶ συνόλως σώματα παρελθόντες ψυχῆς φύσιν ἐρευνῶμεν.</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="159">
<p>εἰ μὲν γὰρ
πρὸς ἐπιθυμίας ἐλαύνεται ἢ ὑφ’ ἡδονῆς δελεάζεται ἢ φόβῳ ἐκκλίνει ἢ
λύπῃ στέλλεται ἢ ὑπ’ ὀργῆς τραχηλίζεται, δουλοῖ μὲν αὑτήν, δοῦλον δὲ
καὶ τὸν ἔχοντα μυρίων δεσποτῶν ἀπεργάζεται· εἰ δὲ φρονήσει μὲν <lb n="20"/>
ἀμαθίαν, σωφροσύνῃ δ’ ἀκολασίαν, δειλίαν δὲ ἀνδρείᾳ καὶ πλεονεξίαν
δικαιοσύνῃ κατηγωνίσατο, τῷ ἀδουλώτῳ καὶ τὸ ἀρχικὸν προσείληφεν.
<note type="footnote">1 ἐλευθερωθῆναι] ἐλευθέρωσιν M 2 ἄν add. Wilamowitz εἶεν] εἶναι εἰ F,
εἶεν om. AQT δὲ] τὲ M 3 πάντες] πάντως coni. Wilamowitz
ὑπακούοντες corr. ex ὑπάκοντες F2 ἂν MFG: om. ceteri (Turn.)
4 καὶ om. HP (fortasse recte) ἐν om. AH ἀψύχοις] αὐχμοῖς AQT
λαχάνου M πεμμάτων Mang. (non M): σπερμάτων codd. (Turn.) 5 ὅσ᾿ Α
ὄσα ἄλλα] τῶν ἄλλων ὅσα conicio σιτοπόνων Mang.: om. in lac. G, πεμμάτων M,
πομάτων QT, σπερμάτων FAHP (Turn.) ὀψαρτυμάτων AQT περιεργίαι
MG: περιεργία FHP, περιεργίας AQT 9 γεωμέτρην Mang.: γεωμετρικόν codd.
(Turn.) 10 τῶν τέχνης QT, τεχνῶν om. F 11 οὐδ’ Α ἐπεὶ]
ἐπειδὴ AQT ἦν τί M (τι scripsi): ἦν ceteri (v) 12 μόνον οὐκ M:
om. ceteri (Turn.) 13 οὑν] τοίνυν HP (v) 15 ἀστοῖς] ἀστοῖς] Α,
αὐτοῖς Q οἰκοτρίβαις M alteruin ἡ om. AQL (Turn.) 15. 16 ἀργυρωνήταις
AQT 16 ἐπιψηφίσωμεν F γένη om. G 18 πρὸς ἐπιθυμίαν M
19 λύπῃ] φόβω M στέλλεται) συστέλλεται AHP (v) ὀργῆς M: ἀπορίας
ceteri (v) τραχηλιάζεται AQT δουλοῖ M: δούλην ceteri Cv) αὐτὴν
εἰ
codd. 21 δειλίαν δ’ A ἀνδρία Α, ἀνδρία FG 22 προσείληφεν
codd.: προσείληφε v</note>

<pb n="45"/>
ὅσαι δὲ μηδετέρας ἰδέας πω μετεσχήκασι,</p></div>

<div type="textpart" subtype="chapter" n="160">
<p>μήτε τῆς καταδουλουμένης μήτε δι’ ἧς ἐλευθερία βεβαιοῦται, γυμναὶ δέ εἰσιν εντι, καθάπερ αἱ τῶν
κομιδῇ νηπίων, ταύτας τιθηνοκομητέον, ἐνστάζοντας τὸ μὲν πρῶτον ἀντὶ
γάλακτος ἁπαλὰς τροφάς, τὰς διὰ τῶν ἐγκυκλίων ὑφηγήσεις, εἶτ’ αὗθις
κραταιοτέρας ὧν φιλοσοφία δημιουργός, ἐξ ὧν ἀνδρωθεῖσαι καὶ εὐεκτή-
σασαι πρὸς τέλος αἴσιον, οὐ Ζηνώνειον μᾶλλον ἢ πυθόχρηστον, ἀφίξονται,
τὸ ἀκολούθως τῇ φύσει ζῆν.</p>
<note type="footnote">1 μηδ’ ἑτέρας MFH καταδουλουμένης] κατεδουλωμένης T, κατεδουλωμένης corr. ex
καταδουλωμένης H, καταδεδουλωμένης L (v) 2 δι’ ἧς] δ’ ἧς Α δ’ εἰσὶν ΜΑ
3 νηπίων κομιδῆ transp. F τιθηνοκομεῖται M ἐνστάζοντας scripsi: προτάττων
τἀς M, ἐντάττοντας ceteri (v): ἐπιτάττοντας coni. Wilamowitz τὸ μὲν]
μὲν τὸ M 4 διὰ om. AQT αὗθις MAQT: αὖ τῆς FHP, αὗ τὰς G (v)
αἰ
5 prius ὧν] ὢν M φιλοσοφίας M 6 ὅσιον P οὐ] ἢ F
Ζηνώνειον] ζῆν ὄνειον corr. in ζῆν ὄνειαρ (ut vid.) M, ζήνειον AT 7 τὸ] τῶ MA
φίλωνος περὶ τοῦ πάντα σπουδαῖον εἶναι ἐλεύθερον subscr. T</note>
<note type="footnote">3 cf. de agric. § 9. de congr. erud. gr. § 19. 6 Zeno fr. 179 (Arnim).
6 πυθόχρηστον: cf. Cic. de fin. V 79 quia, cum a Zenone, inquam, hoc magnifice
tamquam ex oraculo editur: ‘virtus ad beate vivendum se ipsa contenta est’.</note>
</div></div>
 
</body>
  </text>
</TEI>
